<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>CHAOS</title>
    <link>https://tideyzhang.name/</link>
    <description>Recent content on CHAOS</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Nov 2018 09:33:12 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://tideyzhang.name/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>格式与排版</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2018/11/%E6%A0%BC%E5%BC%8F%E4%B8%8E%E6%8E%92%E7%89%88/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 09:33:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2018/11/%E6%A0%BC%E5%BC%8F%E4%B8%8E%E6%8E%92%E7%89%88/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;最近在尝试写作博客文章的工作流，但是往往反而被准备工作套住了，看了谢益辉博客上的文章&lt;a href=&#34;https://yihui.name/cn/2018/11/moron-readers/&#34;&gt;《文非加粗描红不能读也？》&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;别人加粗描红划重点，我就坚守我的奥卡姆剃刀：若无必要，勿增格式。别人显示阅读次数，我除了正文，任何多余的元素都砍掉；除了死磕无比枯燥的纯文本之外，在这儿你啥多余的事情也干不了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;由此，写作应该规避以下两个内容：其一，文字即文字，不需要进行太多强调与排版。其二，工作流归根结底是服务于文字的，不要舍本逐末。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>链接</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/link/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/link/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/tideyzhang/blog/edit/master/content/blog-link.md&#34;&gt;编辑链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/chaosmuseum&#34;&gt;混乱博物馆（知乎）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>这世界</title>
      <link>https://tideyzhang.name/collection/2018/11/%E8%BF%99%E4%B8%96%E7%95%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2018 21:51:22 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/collection/2018/11/%E8%BF%99%E4%B8%96%E7%95%8C/</guid>
      <description>
        

&lt;h3 id=&#34;1&#34;&gt;1&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;英国国防部被指于过去十几年人道毁灭超过1000只军犬，部分军犬曾在伊拉克或阿富汗战场服役，与士兵出生入死并拯救不少人，但当它们年老体弱无能力工作时便遭放弃。数据显示，在2002年至2012年间，超过800只军犬被人道毁灭；2013年至2017年另有242只军犬被淘汰。关注这些军犬的慈善组织表示，这些工作犬为国防部效力，在各个战场上拯救士兵及平民的生命，军方应确保它们晚年有一个合理的退休生活。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;2&#34;&gt;2&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;美国科学家估算了，全世界生物体内的碳元素一共是550千兆吨（Gt C），其中植物占了450GTC，细菌70GTC，真菌12GtC，原核生物7GtC，单细胞生物4GtC，所有动物只有2GtC。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;动物之中，一半是节肢动物（昆虫）占1GtC，鱼类0.7Gtc，人类0.06GtC，牲畜（以牛和猪为主）0.1GtC，野生哺乳动物0.007GtC。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;3&#34;&gt;3&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;中国代表团在本次会议（11月6日，中国UPR第三轮审议）上首次正面回应了LGBT+权利问题，并阐述了我国基本立场：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;我国一贯尊重LGBT+群体的健康权，并给予其平等的社会保障；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;保护进行性别重置手术的权利；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;在目前阶段，我国不给予LGBT+群体与同性缔结婚姻的权利并非因为歧视；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;这一政策是由我国的历史文化价值观决定的。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;这是中国首次于联合国普遍定期审议会议上回复LGBT+问题，并对同性婚姻、跨性别权益做出回应。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;4&#34;&gt;4&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;娜迪亚的武器是她不妥协的言辞，她提供希望，一个改变正在路上的承诺。2016年4月，她收到一条心碎的消息，19岁的外甥女 kaThrine，和巴夏尔在逃亡路上踩上路边炸弹遇难。她回到伊拉克悼念 Kathrine，惊讶地发现，她在难民营被数以千计的受害者欢迎。妇女抱着她，边抚摸着她的脸颊边哭泣。&lt;br /&gt;
娜迪亚为世界有多关注，就有多遭ISS忌恨。SIs对儿童进行洗脑井训练其为“圣战士”，她的13岁外甥就是其中一员。在德国斯图加特的家中，她手机响起，外甥 Malik通过 WhatsApp命令她回到“伊斯兰国”，“我们知道你在干什么，ISS指挥官夺过话筒，“没有人能阻止我们，你也不能。”他威胁道。 （Nobel peace prize winner Nadia Murad）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;5&#34;&gt;5&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;有一种说法，认为这几年中国在外交领域上有一种趋势，那就是外交官更热衷的，很可能不是外交，而是内交。意思就是身在国际外交场合，却把工作重点放在对内表态，向上交心。近期的例子，是驻瑞典大使和驻英大使馆在中国游客被逐出酒店和央视记者被逐出论坛会场之后的积极表态，其态度之迅速和激烈，在中国过去的外交文化来看，并不寻常。但如果我们把这些事例放在更大的中国官场背景下理解，就会变得很容易明白了。因为正如我之前在这里说过的，在这个反贪之后“官不聊生”的年代，最要紧的就是政治挂帅，各层官员都得揣摩上意，生怕犯下路线错误。由于大家都认为上头很鹰派，所以在对外的时候就得竞相“亮剑”，不单要秀给爱国群众，更重要的目标观众是他们的上层。那宏观长远的外交大局必然不比当下的前途重要。——梁文道&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;6&#34;&gt;6&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;证券时报刊：社保全覆盖是照亮美好生活的温暖阳光&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会保障，就是依靠社会和政府的力量，让社会上的每一个成员至少能达到最低生活水平的一种制度，一种机制。社会保障全覆盖是指社会福利全民化，社会保障的阳光照射到每一个人身上，为每一个人实现生存平等、地位平等、权利平等、机会平等提供一个“底线支撑”。中国养老保险制度已逐步完善。随着老龄化的到来，中国养老保险制度的改革，一方面应借鉴西方的模式，另一方面应结合中国人口基数大、地区差别大、不同群体需求不同、筹资来源多元化不足的特点，在养老社会保障全覆盖的基础上，让每一个老年人在政府温暖阳光的普照下，过上幸福的生活。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;7&#34;&gt;7&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;新华社16日刊登对新疆自治区主席雪克来提·扎克尔（Shohrat Zakir）的专访报导。扎克尔声称，职业技能教育培训机构提供免费职业技能教育培训，旨在“从根本上消除滋生恐怖主义、宗教极端主义的环境和土壤，将暴恐活动消除在未发生之前”。他表示，机构提供免费饮食，“学员”宿舍统一配备广播、电视、空调，设有盥洗室、淋浴间，建有篮球场、排球场、乒乓球室等室内外体育活动场所，以至阅览室、计算机室、放映室等文化活动场所，亦有小礼堂、露天舞台等文艺表演场地，并经常举办丰富多彩的演讲比赛、征文比赛、歌舞比赛、体育比赛等课外活动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;扎克尔引述许多“学员”表示，此前受极端思想控制，从未参加过文艺、体育活动，“没想到生活原来如此丰富多彩、有滋有味”。他又提到，有“学员”称过往完全不掌握国家通用语言文字，也不懂法律，犯了错也不知道，但被没有因此被政府放弃，反而获得政府的积极挽救帮助。扎克尔表示，在新疆进行职业技能教育培训工作至今取得三大成果——学员使用国家通用语言文字的能力提高；学员的法治意识不断增强；学员的职业技能获得提升。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;8&#34;&gt;8&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;维也纳医药大学和奥地利联邦环境局23日宣布，在全部8位研究对象的大便样本中均发现了塑料微粒。这些参与者年龄在33-65岁，在不同的大洲生活，彼此并不认识。他们在一周的时间内，记录了自己的饮食，之后提供了大便样本。所有参与者在此期间都食用了塑料包装的食品或者塑料瓶装饮料。其中多数人也食用了鱼或海产品。没有人是素食主义者。研究者称，所发现的塑料微粒直径在50-500微米之间，种类多样，出现最多的是PP和PET。由于研究的样本量较小，研究者无法确认饮食习惯与塑料微粒之间的关联。研究者称，在此之前，还没有过对人体内塑料微粒的调查，因此他们选取了较小的样本数量。接下来，他们将进行一项更大规模的研究。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>可一观</title>
      <link>https://tideyzhang.name/collection/2018/11/%E5%8F%AF%E4%B8%80%E8%A7%82/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2018 16:37:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/collection/2018/11/%E5%8F%AF%E4%B8%80%E8%A7%82/</guid>
      <description>
        &lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;CrashCourse 系列课程：Youtube上有一个 CrashCourse 系列课程，介绍各个学科的比较基础的知识，对初学者很有用。不仅有理科的数据、计算机科学，也有生物、历史之类的课程。B 站有 CrashCourse 字幕组。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;谷歌成长指南：Google 在微信上推出的一个小程序，数字营销短教程。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>意气话</title>
      <link>https://tideyzhang.name/collection/2018/11/%E6%84%8F%E6%B0%94%E8%AF%9D/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2018 16:08:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/collection/2018/11/%E6%84%8F%E6%B0%94%E8%AF%9D/</guid>
      <description>
        

&lt;h3 id=&#34;1&#34;&gt;1&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我对任何唾手可得，快速，出自本能，即兴，含混的事物没有信心。我相信缓慢，平和，细水长流的力量，踏实，冷静。我不相信缺乏自律精神和不自我建设，不努力，可以得到个人或集体的解放。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——（卡尔维诺《巴黎隐士》）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;2&#34;&gt;2&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;现在越来越觉得读和写新闻评论是个特没意思的事，梁文道期待自己的评论文速朽，因为如果一篇评论文一直有现实意义，那是种悲哀。而好像现在就陷入了某种窠臼，说大学生有官僚风气，连“老生常谈”这个形容词都变得老生常谈了，说社会戾气太重，批判路怒症说一次，批判键盘侠说一次，重庆公交落水事件也拿出来说。每次看到相似的新闻和相似的评论观点我都想像梁漱溟一样发问，这个世界会好吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正是因为我们发现自己身处一个“后真相”（post-factual）的世界，强大的大学教育才更加必不可少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鉴于今天对批判思考以及区分信号和噪音的能力的需求，广泛的人文教育变得尤为重要。我们有责任教育学生成为有眼力的新闻和争论的鉴别者，并让他们自己成为真理和智慧的来源。&lt;br /&gt;
真理既可以令人心安也可以令人感到不安，伟大的大学机构必须同时拥抱二者。在整个人类历史中，那些为改变世界做出最大努力的人往往是推翻传统智慧的人，所以我们不应畏惧欢迎挑战我们传统思维的那些人进入我们的社区。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果在哈佛的校园里都无法探讨那些分裂我们的问题，那么世界其他地方便会更没有希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当今天的技术过时很久之后，人们仍然会阅读莎士比亚（Shakespeare）和加西亚·马尔克斯（Gabriel García Márquez）；仍然会聆听莫扎特，鲍勃迪伦和来自我的家乡底特律、已故的伟大的艾瑞莎·富兰克林（Aretha Franklin）；仍然会思考几千年来激发哲学家和诗人们思考过的伟大问题。艺术、文学、音乐和建筑是人类历史中创造过的最持久的财富。作为美国历史最为悠久的高等教育机构，哈佛大学负有特殊的责任，去捍卫自文明崛起以来便定义了受过教育的人们的知识传统。&lt;br /&gt;
我们如何善待我们中间最弱势的人，是一个社会是否公正的重要衡量标准。但是，除了善良，我们还需要清楚地认识到：拒绝来自世界各地的优秀学生和学者，将削弱美国的知识和经济领导力。&lt;br /&gt;
——哈佛大学校长就职演讲&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;3&#34;&gt;3&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这是那里，我怎么到这里来，怎么死的，这些事我全不明白。总之，待到我自己知道已经死掉的时候，就已经死在那里了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这声音离我很近，他正弯着腰罢。但人应该死在那里呢？我先前以为人在地上虽没有任意生存的权利，却总有任意死掉的权利的。现在才知道并不然，也很难适合人们的公意。可惜我久没了纸笔；即有也不能写，而且即使写了也没有地方发表了。只好就这样地抛开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;悲苦的到来。新的，这就使他们恐惧，而又渴欲相遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;带露折花，色香自然要好得多，但是我不能够。便是现在心目中的离奇和芜杂，我也还不能使他即刻幻化，转成离奇和芜杂的文章。或者，他日仰看流云时，会在我的眼前一闪烁罢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——鲁迅&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E6%AD%BB%E5%90%8E/20789098&#34;&gt;《野草·死后》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;4&#34;&gt;4&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我们最大的共同点是，明知道世界就是这样了，还总对其抱有一丝希望。如果命运不再有任何转机，我们终将被困在其中，成为各自理想的囚徒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——吴八尺 &lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNjU0NTI2OA==&amp;amp;mid=2694638587&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=fd772e9aad9d59c07c275a7da7679e6c&amp;amp;chksm=be9b6f6089ece676e6d366103b0addf8a944b756bbadb1d93cc934db3315dde6404c4ec377fd&amp;amp;mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=1112KhNSl71tHQrpWgQPSBro#rd&#34;&gt;《我的老板：作业本》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>https://tideyzhang.name/about/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Oct 2018 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/about/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;关于我是谁~&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>胡适的文学改良</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2018/06/%E8%83%A1%E9%80%82%E7%9A%84%E6%96%87%E5%AD%A6%E6%94%B9%E8%89%AF/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jun 2018 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2018/06/%E8%83%A1%E9%80%82%E7%9A%84%E6%96%87%E5%AD%A6%E6%94%B9%E8%89%AF/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;在朋友间推广和实践白话诗后，胡适的「触手」终于伸到了已经离开六七年的中国，将之前与朋友信中所说「文学革命八条件」扩充为一篇文中，寄给《新青年》的陈独秀了。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;新文学之要点，约有八事：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（一）不用典。&lt;br /&gt;
（二）不用陈套语。&lt;br /&gt;
（三）不讲对仗。&lt;br /&gt;
（四）不避俗字俗语。&lt;br /&gt;
（五）须讲求文法。&lt;br /&gt;
​ ——以上为形式的方面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（六）不作无病之呻吟。&lt;br /&gt;
（七）不摹仿古人。&lt;br /&gt;
（八）须言之有物。&lt;br /&gt;
​ ——以上为精神（内容）的方面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（《胡适日记全编（二）》，P464，《一四、文学革命八条件》）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;而在《文学改良刍议》中，胡适将上面八事重新编排，详细阐述。大致意思如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一曰须言之有物&lt;/strong&gt;，重点在于「物」的定义，包括&lt;strong&gt;情感&lt;/strong&gt;（情动于中而形诸言）和&lt;strong&gt;思想&lt;/strong&gt;（见地，识力，理想三者）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二曰不摹仿古人&lt;/strong&gt;，文学随时代而变迁，一时代有一时代的文学。对待文学要以历史的眼光看，不可以断论古人文学都比今人文学好。文学是进化的，并不是有了《史记》、《左传》就不会有《水浒》，也不是有了《诗经》就没有唐诗宋词。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三曰须讲求文法&lt;/strong&gt;，作文作诗的人，很多不讲求文法结构的，以致「不通」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四曰不作无病之呻吟&lt;/strong&gt;，对落日思暮年，对秋风思零落，春来恐其速去，花发又惧其早谢。此亡国之哀音，会养成一种暮气，不奋发有为，反而无病呻吟。要像费希特（ &lt;em&gt;Johann Gottlieb Fichte&lt;/em&gt; ）和马志尼（ &lt;em&gt;Giuseppe Mazzini&lt;/em&gt; ）那样，而不要像屈原、贾生那样，只是痛哭流涕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五曰务去滥调套语&lt;/strong&gt;，求不失真，能达到自己状物写意的目的就行，套用滥调套语，是懒惰不肯用自己的文字描写的表现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;六曰不用典&lt;/strong&gt;，将「典」分为两者：广义上的用典，成语、史事、引古人作比，这些是可以用的。狭义上的用典，自己不能很好的描绘当下，只好借用古人的旧事，试图蒙混过去，这是不主张使用的。即便用的很好，没有失掉比喻的原意，也容易反客为主，使读者迷失在繁琐的典故中，反倒忘掉了本来要写的东西。——更不要说还有大量的用典拙劣的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;七曰不讲对仗&lt;/strong&gt;，排偶本来是人类语言的一种特性，但之后逐渐演化为一种规则，形式大于内容，束缚人的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;八曰不避俗语俗字&lt;/strong&gt;，以历史进化眼光来看，白话文学是中国文学正宗，并且为将来文学必用的利器。现在作文作诗，适宜采用俗语俗字的白话。采用二十世纪的活字，才有二十世纪的活文学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上八点，现在看来很有些稀松平常，不过是些作文时经常被教导的原则，或者一些约定俗成。不仿古，不用典，不讲对仗，不避俗语俗字，这几点可说已经在白话文的基因里。剩下几点，言之有物——文章是展现情感和思想的载体——自有文章以来就是如此，但言之无物的文章还是一大堆罢；讲求文法，这是做文章的基本功之一了，当然同上——不讲求文法的文章当然也还是有一大堆；不作无病之呻吟和不用滥调俗语，这两点到现在还很现实，被强迫写出的文章，算不算无病呻吟？写之前死命背一些经典例子，是不是滥调俗语？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然已经过去一百余年，胡适所说的文学改良八条，仍有其现实意义。其一，想到白话文运动由此发端，现在的我们可以看看一开始他们是怎么提倡的，让通行的文言变成了现在的白话。其二，以现在已经形成的白话文出发，回国头看胡适他们所提倡的现在实现了多少，如果他们能看到当下的诗文，是会欣慰还是愤起。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一到六月的流水账</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2018/06/%E4%B8%80%E5%88%B0%E5%85%AD%E6%9C%88%E7%9A%84%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jun 2018 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2018/06/%E4%B8%80%E5%88%B0%E5%85%AD%E6%9C%88%E7%9A%84%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6/</guid>
      <description>
        

&lt;h2 id=&#34;2018-01&#34;&gt;2018-01&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;0105&#34;&gt;0105&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1230回去，到现在正好一周。2018已经过去了5/365，是不是又应该叫时间过得真快了呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回散花结了次婚，又回石首，竟然有种恍然若梦的感觉，想到之前在上海时候的生活，好久远了的样子。&lt;br /&gt;
回家，见各种亲戚，见 TFC 几位，见大学四个，见老妹和老妈，理发，在婚礼上致辞，喝醉，晚上露趴在怀里哭，早晨起来喝豆腐脑，打石首这边不那么好玩的麻将，晚上喝藕汤，老早起床赶火车，收早送过来的沙发，吃超市买的羊肉火锅，外面水管又破，天冷下冻雨，看电影《猫妖传》一半睡着，早起去考科目四拿驾驶证，修水管，睡午觉到下午四点，出去看窗帘吃锅仔饭，买皮鞋，回来刷手机玩王者荣耀再刷 RSS。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;波澜不惊的我的生活，但总是有什么郁结在心里，也许是因为太冷，心也变得僵硬起来，不想说话不想想事情，于是连带着现在的一切都是看不顺眼的。&lt;br /&gt;
是我的问题罢~&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;掌控力。&lt;br /&gt;
斟酌了许久，还是觉得这个词最好。让我心情郁结的，是对没有掌控力的恐惧——生活早已脱缰而去，如今越跑越远。&lt;br /&gt;
现在的生活是什么样子呢？&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;书店。没有起色，书还在，来的人越来越少。旁的人一说起第一句话就是哦没什么人来罢，再不就是当初就不应该选这个地方。屋子里越来越冷。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;阳源花园。依旧在装修，但是各种琐事三个人做决定，这样好还是那样好？反正最后住的不是我 VS. 到时候家里来人怎么办。最后的结果当然是相互妥协，但心里总会留痕。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工作。我的「工作」是什么呢？在书店或者在外面总是有人会问。“现在就在书店。”然后就会得到一个意味深长的回应，“哦，那准备什么时候出去呀？”不光是路人这样，熟悉的人也是，言谈中有种「反正你现在也没什么事」的意味。——哦，是吗？于是很多时候自己也放弃了，没事便没事罢。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;兴趣。很多时候在想什么是我真正的兴趣。如果动不动就说一生或者说致力于此，是不是将「兴趣」这个名词赋予了太多太重的意味。那么应该用什么词？&lt;strong&gt;志业&lt;/strong&gt;？那么兴趣是什么呢？电影，书籍，文章，写作？处在一个两难的环境，一方面想要纯粹地做些事情，一方面又想要经济上有所进项。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;缺少掌控力，特别是经济上的掌控力，太多被限制反倒更是一无所有。回归那句「是贫穷限制了我的想象」的本意，真是如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2018，应该怎样呢?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;0106&#34;&gt;0106&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;露放假，早晨九点起来，去阳源花园与店家约好量窗帘尺寸。中午晚上都吃的前天剩下来的羊肉火锅，填上白萝卜、胡萝卜、黄瓜、鸡胸肉、大白菜、香菇、花生芽，很好吃，特别是适合冬天。&lt;br /&gt;
开车出去很多趟，先是去露学校拿资料，再是去窗帘店选布料，中间去花园看了看冻着的景色，快四点的时候又去借外出打棉絮的露老妈。第一次开车，转弯有些问题，其他还算不错，蛮新奇。&lt;br /&gt;
一天过得很快，也没有做些什么，两个人一起，也还算好。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;0107&#34;&gt;0107&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;快十一点才起来，随便吃了点之后去中百买东西，带着狗，于是又去广场溜了一圈，两点钟回来。&lt;br /&gt;
下午依旧，喝茶，收快递，看书，然后还给两位妈妈买了手机。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2018-03-23&#34;&gt;2018-03-23&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;死亡是什么样子的？&lt;br /&gt;
我什么时候开始考虑死亡这个问题？&lt;br /&gt;
什么时候遇见第一次死亡？&lt;br /&gt;
那次死亡让我刻骨铭心？&lt;br /&gt;
将来还会遇见哪些死亡？&lt;br /&gt;
如何面对？&lt;br /&gt;
我的死亡将会是什么模样？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;死，意味着什么呢？对于人来说意味着再也不能想这个问题应该怎么回答了。努力回想初次遇见死亡的时候，一开始想到的是也许小学什么时候参加的哪场葬礼，又或者老家邻居女主人喝农药自杀。但也许，最初最初，应该是还没上学的时候，家里养的大黄狗的死。不知道吃了什么，满嘴泛白沫，听大人的话把韭菜捣碎喂给它吃也没用，终于死去。留下印象的却只有这一个片段，之后情形如何，是不知道的。第一次于我而言只是死亡来临之前的一种笼罩。&lt;br /&gt;
同理心。我心里想着，哦我再也见不到我的狗了，它也不会对我喊它的名字而有所反应。那家人女主人喝农药自杀了，家里小孩哭着跑老远去找他们爸，我心里想着，哦再也见不到那个我见面应该喊五婶的不太亲的邻居了，她几个儿子没有妈妈了。但什么是同理心呢？我还想象不出我死的模样。&lt;br /&gt;
与自己相关，与自己不太相关，与自己相差太大，当发生事情时，心里与外在的反应都会相差很大吧。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2018-04&#34;&gt;2018-04&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;暴裂无声&#34;&gt;暴裂无声&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;周二还是周三晚上，去电影院看了《暴裂无声》。一个失语的父亲寻找失踪儿子的故事，当然直到故事的结尾也没有找到儿子——按博客「反派影评」的说法，是一个游离于故事之外的人。当然故事很容易给一个结尾，加上一行字说天网恢恢疏而不漏，只是人生——又或者进一步说——历史，什么时候有个结尾呢？据说这电影最初的名字叫《恶·人》，又改成《荒野追踪》，最后才改成现在的《暴裂无声》，可说是蛮高明的改编，只是故事框架仍然没有摆脱善恶的二元划分，你是好人你是恶人，你为虎作伥你无可奈何。但在电影院看到这样一个即便巧合却也丝丝入扣的故事，可说是票钱没有白费。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;弹幕以及由弹幕引起的偏见&#34;&gt;弹幕以及由弹幕引起的偏见&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;看梁文道一篇文章，说陈丹青新节目《局部》第二季第一集的弹幕中，出现最多的一个词是“掠夺”。大致分为两派，一派谴责说都是帝国主义的野蛮体现，一派维护说要不是掠夺这些文物还不知道在哪个角落经受怎样的厄运。&lt;br /&gt;
初衷是传播艺术，在弹幕中则展现情绪。其一，写弹幕表达的人也许仅占极少数，看到弹幕的人相应却多很多，于是给后来看的人一层偏见；其二，在弹幕中表现“掠夺”主题的也许不到全部弹幕的10%，但文章一经写出，给看到文章的人又一层偏见。&lt;br /&gt;
表达的途径与方式越来越多元，偏见也越来越多层次，每个人基于自己的立场可供选择的偏见也就越来越多，于是容易陷入怪圈。&lt;br /&gt;
不管偏见如何，希望有一点是“共见”：《局部》是好的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;看不见与不存在&#34;&gt;看不见与不存在&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一阵风吹过，好多东西不是整改就是下架，或者在“致歉和反思”，推荐算法让位与人工审核。封号，删除，舆论引导，好像只要在那些 App 里看不见，那些事情就不存在了。&lt;br /&gt;
同样，一些事情发生了，第一反应不是解决，而是“公关”，好像只要维持在大多数人不知道的状态，这些事情就不存在了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;鲁迅&#34;&gt;鲁迅&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在哪里偶然又看到鲁迅的话，或可作当下的一个注脚：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;时间永是流驶，街市依旧太平，有限的几个生命，在中国是不算什么的，至多，不过供无恶意的闲人以饭后的谈资，或者给有恶意的闲人作“流言”的种子。至于此外的深的意义，我总觉得很寥寥，因为这实在不过是徒手的请愿。人类的血战前行的历史，正如煤的形成，当时用大量的木材，结果却只是一小块，但请愿是不在其中的，更何况是徒手。&lt;br /&gt;
然而既然有了血痕了，当然不觉要扩大。至少，也当浸渍了亲族；师友，爱人的心，纵使时光流驶，洗成绯红，也会在微漠的悲哀中永存微笑的和蔼的旧影。陶潜说过，“亲戚或余悲，他人亦已歌，死去何所道，托体同山阿。”倘能如此，这也就够了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;2018-05&#34;&gt;2018-05&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;05-02&#34;&gt;05-02&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;昨晚凌晨1点多睡觉，看完《阿兰的战争2》，看一部分美国地理史，为其中的句法所惑，英文原文是怎样的？再就是对前言中所说的句子的节奏感到有趣——在市场的中央有一个装南瓜的箱子。另外，序中所说的作者特意在很多句子中不加标点，是一种刻意的让读者反复去阅读的重复，相当于把需要用多个单词意思用较少的单词就表示出来，似乎与以上所说“句子的结构”类似，是一种更省便也更高级的节奏游戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早晨八点醒过来，八点一刻起床，带狗下楼，九点钟回来。大概九点一刻看《社会学与生活》，看完第三章。十点半开始准备午餐。没有如计划所说看微信小程序教学视频。（下午看了四十分钟。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;午饭做了两个菜（虽然）：一个是清炒花菜，280g；一个是杂烧猪蹄，猪蹄500g， 所谓的“杂”包括130g 卤肉，330g 竹笋，150g 红薯粉，再加上一把花生、一小把莲子。后一个菜装了满满一碗，晚上炒饭也用了还是没有吃完。卤肉之前放在冰箱冷藏室里，味道不是太好，以后做菜还是不要再加为好。另外，做菜还是当天吃完好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下午两点到店，三点一刻剪完头发回来，四个月后终于有一次理发，但感觉理的实在不是怎么样——好像我就没有理完发之后变帅的经历。回到店里后整理刘瑜《送你一颗子弹》，手机拍照片，App「白描」识别，复制进手机「备忘录」，在 Mac 上用「Atom」编辑除错，用「Typora」进行最后的排版与保存。——初步觉得这个流程还算便捷。五点后看「极客时间」上的微信小程序教学视频。看完第十九课，虽然还是不太了解说的什么，没有上手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六点半露下班过来接，于是回家。回家后炒中午剩饭吃。刷手机「feedly」和「即刻」，玩游戏「部落冲突」和「王者荣耀」到九点。看村上春树《地下》到第五个人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十一点带狗下楼，回来后给狗洗澡、吹干毛发，自己随后也洗了澡。忙完后已经转点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完成这篇流水，中间又刷了不短时间的手机，到现在已经一点。“时间啊！”这样感慨的时候，再一次把「即刻」卸载了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;05-03&#34;&gt;05-03&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;昨晚一点半睡，今早一下子睡到九点，一下跳起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十点左右开始学《社会学与生活》，做第二章笔记。十一点一刻做饭，炒两个菜，韭菜炒鸡蛋，蒜薹炒牛肉丁，另加上昨天中午剩下的，又把哈密瓜切了一些兑上牛奶算是凉菜。一碗半的米饭，到晚上把所有饭菜吃完。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中午看《读库1301》，张宏杰讲与百年来与洪秀全一样做皇帝梦的人。昨天看《读库1301》第一篇，讲山西大学的历史，与传教士以及屠杀传教士的惨案相关。刚刚看了张五常的一篇少年时光的回忆，几个印象：①张真是聪明，②回忆中他总说这段兵荒马乱的经历对之后的研究有很大用处，关键不在于处在何种环境下，而是处于这种环境下人的心性如何。（不要说什么要是我也在那个环境下就好了之类的话了）③做学问，做事情，要沉得下心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下午两点到店，收拾外间书架最下一层，将一些店里不需要的小物件收拾好准备带回。三点开始整理《天真的人类学家》笔记，四点多拍照整理好。玩一会儿，再进电脑整理，至五六点。七点左右整理之前遗留下来的《娱乐至死》笔记。八点一刻回家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回家后做饭，吃饭，看「王者荣耀」直播，十点多开始看读库。推送了一篇图，抄的奥威尔《上来透口气》的话，这话又是在《读库1301》中看到的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2018-06&#34;&gt;2018-06&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;五月过去，六月伊始，看看读了哪些书：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;《胡适文存》，胡适。四本书分为四集，每本都读了有一小半。《文学改良刍议》那段几篇文章很适合给学生做白话文写作的知识储备材料，特别是《建设的文学革命论》和之后的回应文章。站在满目白话文的今天，可以看到昔日白话文初生的样子，以及他们在初生时候的提倡。可以说正是他们创造了当初他们所谓的“国语的文学——文学的国语”，“有了国语的文学，方才可有文学的国语。有了文学的国语，我们的国语才可算得真正的国语。”可惜当初上学的时候没有读到过。另一个印象就是，胡适可真是能说能写，文存四本，十年写就，内容跨度也相当大。最后就是其中收集的除了胡适自己的文章外，还有其他人对他文章的回应，以及他对其他人回应的回应，来来往往。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《沈从文的前半生》、《沈从文的后半生》，张新颖。读完后对沈从文全集很感兴趣，查了查纸质书卖六七千，找了电子版下载了。关于沈从文，总是看不完，不管是他的文章还是他的人生。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《1Q84》，村上春树。记得还是大学时候同寝室里汪买了读过一段，再读时已是现在。三本书里第二本书达到最高潮，自那个晚上过去之后，故事便没有什么了。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《地下1》、《地下2》，村上春树。根据奥姆真理教制造的东京地铁沙林事件后对受害人以及奥姆真理教教徒的访谈做写成的纪实性文字。从一个个普通的个体出发，他叫什么，住在哪里，家里有几口人，在哪里长大……当天怎么遇到沙林毒气的，这之后有什么变化，对奥姆真理教有什么看法……怎样开始接触到奥姆真理教的，为什么选择出家，对麻原彰晃有什么看法，对沙林事件之后的奥姆真理教有什么看法……以这样极端的事件开始，凸显的却是普通的生活与选择。与《1Q84》的世界有隐秘的联系。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《我在底层的生活》，芭芭拉·艾伦瑞克。作者在1998年刻意（为了写这本书）从事底层工作的体验，从其亲身经历和此后列举的一系列数字可以看出底层生活的艰难——这种艰难看似好像是不证自明的。但这本书说明了这样一个问题：当一个人身处底层，即便他再如何辛勤工作，也不过勉强维持生活，这不是因为他懒惰或者没有天分，而仅仅是因为他身处底层。所以是哪里出了问题呢？书中说的是1998年的美国，放在我们这里应该也大致成立。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;关于孔子，《论语》几篇（《论语译注》杨伯峻，《丧家狗》李零，《史记·孔子世家》司马迁，《经典里的中国·孔子》杨照）。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;关于孟子，《孟子》几篇（《四书章句集注》朱熹，《经典里的中国·孟子》）。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《水浒传》看到四十多回，到宋江那一段，感觉有点「陆地海贼王」的感觉：&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;大哥莫不就是及时雨宋江？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何足挂齿！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;未知好汉肯弃了此处，同往梁山泊大寨相聚否？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;高中生物教材，必修三本，选修三本。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《乌托邦年代》，让-克劳德·卡里耶尔。看了讲美国的嬉皮士运动、法国的五月风暴，后半部分未读。书短意长。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>古典书目阅读计划</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2018/06/%E5%8F%A4%E5%85%B8%E4%B9%A6%E7%9B%AE%E9%98%85%E8%AF%BB%E8%AE%A1%E5%88%92/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jun 2018 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2018/06/%E5%8F%A4%E5%85%B8%E4%B9%A6%E7%9B%AE%E9%98%85%E8%AF%BB%E8%AE%A1%E5%88%92/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;发现一个很好的网站：&lt;a href=&#34;https://ctext.org/zhs&#34;&gt;https://ctext.org/zhs&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;孔子《论语》&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;杨伯峻《论语译注》&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;李零《丧家犬》&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;井上靖《孔子传》&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;朱熹《四书章句集解》&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;《孟子》&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;杨伯峻《孟子译注》&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;戴震《孟子字义疏证》&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;朱熹《四书章句集解》&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;《资治通鉴》&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;柏杨白话版&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;原文&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;不如仿《春秋大事年表》之例，自立若干门类，标志摘记。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;王夫之《读通鉴论》&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>跳楼</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2018/05/%E8%B7%B3%E6%A5%BC/</link>
      <pubDate>Mon, 28 May 2018 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2018/05/%E8%B7%B3%E6%A5%BC/</guid>
      <description>
        

&lt;h2 id=&#34;1&#34;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“从几楼跳下去好呢？”靠着家中17楼阳台的窗边，A 这样想着，手里是抽了一半的烟。没有什么特殊的缘由，不过是想到了这个主题。关于自杀，关于跳楼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对面五十米是栋有25层的居民楼，年岁斑驳，红色的外墙掉了不少，显出透着黄的白。如果要跳楼的话，还是从那栋楼上跳下比较好，第一现场不在家这边，也就不会给亲近的人带来太多清理的麻烦，惹得同小区的人笑；同时也更有戏剧性——这个小区的人跳楼却挑了个看似不相干的地方，是不是真的不相干呢？生出许多联想，也许会传颂许久，因为这个细节。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么应该在对面的楼顶上往下跳，总不能乘电梯，随便选一楼层，随便选一个房号，敲门，对开门的人说抱歉接你们家阳台一用，然后跳下去吧——给无辜的人添这么多麻烦总是不好。所以应该乘电梯，径直选最高楼，进到楼顶，也不用敲门，直接跳下去，正好头顶就是蓝蓝的天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;解决了地点，接下来是时间——选择什么时候跳好呢？A 手里的烟只剩下四分之一。普通人的一生有多久，以80年来算，会在第几年的时候想到跳楼这件事？十多岁以前不会去想，即便到处乱爬的时候不小心掉下去了，想必也不应该算是「跳」楼。十几岁的时候也许会动念，但至多不过是受了父母朋友的气，即便这一时激动化作了行动，想必也不应该算是「自主的」跳楼。到二十多，不太多的往事都还记得，自觉还有太多的将来，如果这时候觉得自己最好还是往下跳，不是有看破的大智慧，就是太多人生的小失望。三十到五十是有理由的跳楼的高发时段，至于理由 A 还想不到太多，至多不过是事业失败家庭解体，但这不算是「单纯」的跳楼。五十之后，是谁说过人应该在40岁之前死去，因而这时跳楼，应该窃喜已经多活了许多年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了「单纯」，在二十多岁的时候跳楼是最理想的，羁绊最少，也没有浪费什么。A 正好在这个年龄，因而这支烟抽的很值当，将这个问题缩小到十年以内。问题是之前确定的地点，为什么一定是家里对面居民楼的楼顶呢，既然时间有十年的跨度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说不上为什么一定要选在对面居民楼的楼顶，那么就从时间上解决。再小一点，也许明天？乘着这根烟的劲头还有些微残余。从凌晨算起，月亮与太阳的一个起落。如果选在有月亮的夜里，看不到蓝天，别人也许只在睡梦里听见一声闷响，等第二天起来才发现楼下的血迹与躯体。有如果选在白天，总会有像 A 这样不上班的人，立刻就会看到楼下的血迹和躯体，也许还会看到下落的过程。问题在于要不要让下落的轨迹让别人看到。在 A 是无所谓的，也许在别人看来很有所谓，索性先选择白天，为了能看到前半支烟的时候想到的蓝蓝的天。至于看到的人会怎样想，反正只是很短的几秒，在整个人生的那么多时间里，不算什么的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但时间的刻度是这样算的吗？「几秒」小于「一辈子」，在一个相等刻度上缓慢直行。会不会就像空间一样，在一个地方徘徊许久，一直不走开。A 想起他之前经历的时间，留在脑中的都是一个一个片段，并不连续。A 这样想象有一个十几岁的孩子，就在自己所在的这栋楼，正在正对着窗的写字台前写日记，无意识抬头的时候看到从25楼跳下去的自己。这孩子正好学到重力加速度，所以从楼高为3米的25楼跳下去，不考虑空气阻力，需要3.8秒。前0.5秒这孩子还是无意识的看着，接下来的0.5秒他或她意识到这是有一个和他或她身体组成相似的人跳下去了，在接下来的0.5秒这孩子会跳将起来，也许会呼喊（视周围是否有人而定，女生的话也许会不管周围有没有人，男生的话也许也会不管周围有没有人），接下来的2.3秒他或她会找到一个尽量能看清的地方，身体不自主的前倾，手紧紧抓着什么，直直地看着。当这3.8秒过去之后，他与她将再也不是之前的他与她了。会不会再坐下来，将这3.8秒里发生的事情记在刚刚写的日记里？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知道这是几世修来的，共同度过这3.8秒，并且这还是 A 这偶然一生中最后的3.8秒。好罢，明天白天一个有蓝天有十几岁孩子坐在窗前时候，在对面居民楼的25楼楼顶跳下。A 这般想着，终于抽完了整支烟——不知道这是最后的第几支烟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在是下午三点，就算还有最后的24小时。这样一来，现在变得真实可感。人是这样一种动物，活在记忆中憧憬将来，现在也就蕴藏在其中。但记忆终究只是记忆，将来也好像永无止境一样，现在于是被消解，留下的是一种深层次的迷茫——就算是到了将来又会怎样呢，还不是像西西弗一样推着石头前进。所以需要死亡，更确切的说，需要确定性的死亡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个国家每个城市都会统计居民的预期寿命，75岁、78岁、85岁……但这只是由一个个数字得出来的平均，对于只活一遭的个体来说，其实没有太大的意味——该被撞死还是会被撞死，该患癌症还是会患癌症。这样也好，对于全部的人没有一个确切的死亡时间，纵然会有不确定的迷茫，却也会有种我也许会是「幸存者」的希望。但有些人不会这样，他们会想要一种确定性的终结，最确定的方法就是自己确定自己的死亡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但人之一生的基础或者说开始就是不确定的，那么他或她有什么资格确定自己终结的确定性呢？A 并不知道自己会被生下来，并不知道自己会在那个时候降生在这个世界上。他第一次知道自己的存在是看见一条蛇，通身翠绿，吐着分了叉的红色信子，抬头看着被抱在怀里的他。他当时并不知道害怕，但却从蛇看他的神情里知道了自己的存在，有这样一个「我」在这样一个「地方」。这印象如此深刻，以致于在今后的漫长岁月里，在黑暗里他一次次的重复看这条绿蛇，看这条绿蛇看他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自己思考自己。这是种非常不可思议的思考，我有什么资格来「研究」我呢？我并不知道最初的我是如何形成，也并不知道我的血肉是如何构成，更不知道此时我身体里有多少个细胞死亡有多少个细胞新生，但我却能想到我，几乎确信无疑的知道我就生活在这世界上。我看我的手，自有纹路；用大拇指摩挲食指，也自有其感觉。但是当我沉浸到我的内部，感受我的吸气吐气，渐渐的听到我的心跳，想到这具我也不甚了解的身体里面的，就是我了。A 在这时活在这个世界上，A 在这个世界上不是 B，不是 C，而只是 A。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2&#34;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;竟有些疯狂。于是想到抽一根烟，这是想好死亡时间后的第一支。A 对数字总是有种矛盾的心情，一如对生死。第一、最后、中间、一百，有些数字总是比其他数字更重要，如果在这些数字后面再加上诸如天、年、光年、世纪、刹那这些单位，就突然有了某种意义，值得某种纪念。但第一支和第二支有什么不同呢，3.8秒里的第1秒和最后0.8秒与中间的2秒有什么不同呢，或者说 A 记得的第一次自我意识的存在和第二次自我意识的存在有什么不同呢？A 说不上来，只能说我们终究还是受到太阳与月亮的掌控，高悬在那里，什么也不用做，便可以让我们叫大爷了，一天一夜一年，都不过是日月的涨落，但我们却不得不或早起或晚睡，准备今天或明天的纪念日。明天之后的第七天，希望不要有人给我烧纸。A 这样想着，终于点燃了这第一支烟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A 不能算作是一个烟鬼，或者连「正经的」抽烟者都算不上。第一次吸烟是在初中的一个晚上，打扫完卫生后，在教室前面的小树林里，一个平时要好的家伙给了一口烟，呛得咳嗽了十多分钟，烟还是没有被吸进肺里。再是高中时候在烟雾缭绕的网吧里，被旁边人说来根这个可以提神，过嘴之后去厕所漱了半天的口。直到大学时候才好一点，会在晚上出去吃烧烤的时候与同桌的家伙来上一根，装作熟稔的样子呼吸吞吐，到将毕业实习的时候，就半真半假的开始评论起来，说这种烟味道好淡——但从来没有换过，以半年一包的速度抽着味道好淡的烟。因为数量少，每次抽的时候便很珍惜，特别是一个人的时候，一口一口，慢慢地看烟头红色的起落。抽的时候会有种轻微的眩晕感，不知道别人是不是也这样。但 A 知道，这种眩晕与跳楼时产生的眩晕在根源上是一致的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里就再次显示出时间的重要性——对社会人来说。因为跳楼是即时的，只在那3.8秒，而抽烟是持续的，一个月一包。当然，由此带来的死亡有所不同，前者的死亡是即时的，后者却是持续或者说随机的。因为这，可以容忍这世界上有几亿人抽烟，却不能想象这世界有几亿人从25楼跳下。A 却不妨想象一下，如果有十亿人在同一个瞬间从25楼纵身跳下，会有另外的几十亿人在其他各处观看这场跳楼，会有跳楼之后全世界的地面被血浸染，会有剩下的几十亿人如何度过如何生活的问题，生者会需要找到生的理由。这个时候 A 倒不想去跳楼了，他更好奇这十亿人死去之后留下的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么十亿人抽烟留下的世界呢？这十亿人总会死亡，因为抽烟或者因为其他。但因为不在同一时刻，也就缺乏了某种仪式性，也就没觉得有多么了不起。做一个不恰当的比喻，跳楼好比空难，数量少但震撼，结局几乎都是死亡；抽烟却像是车祸，数量后果都多，也就无感了，觉得这样的事情怎么会出现在我的面前，任由四个轮子的车子飞速向前。慢性自杀吗？哪一个人哪时哪刻不在慢性自杀，你吃喝拉撒你插诨打科，都在慢性自杀，甚至你什么都不做，就只待在那里，时间慢慢的流过，你还是在走向死亡。为了能提前体验一下死亡的眩晕感，抽一支烟甚至可以说需要大力倡导的罢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人需要的是什么，或者换一个说法，人拥有的是什么。一生下来，万物初生，一切还很新鲜，不知道这个世界的模样，不知道时间的概念，拥有的只是纯生物性本能的吃喝拉撒睡，没有值得被记住的烦恼也没有值得被记住的幸福。这样过了多久，直到开始直到还有一个「我」的存在，开始知道这个世界的奇妙与残酷，开始知道「我」的随机与唯一，开始对抗时间对抗自己，开始怀疑开始生活，也开始走向死亡。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3&#34;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;接下来的24小时该怎样度过，A 不得不思考这样一个问题，哪怕再过24小时他就不再存在。但存在的此刻，不由得他不去考虑。照理说已经决定了「自由」的死亡的结局，中间的24小时等待做些什么应该很好确定。所有物理量的初始状态和终结状态都是已知，中间发生的应该可以根据两头的状态推导出来。一列火车在此时以100km/h 的速度前进，24小时候到达目的地速度降为0，请问这中间这列火车的状态如何？但 A 找不到火车的轨道，幸运或者不幸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把这24小时当成之前的9000个24小时一样，看书发呆闲逛做饭吃饭喝水拉屎睡觉做梦洗澡跑步，然后再杀死自己。A 觉得这样做也没什么不好，但是不是有点对不起自己的活和自己的死？对不起这自己特意留下的24小时。因此 A 决定先睡觉，在没有想好的时候，先去体验一下无知的感觉，也许死的感觉与之类似。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黑暗中 A 睁开了双眼，眼眶通红，眼珠泛白。是梦吗？不知道为什么他想起高中毕业的那个夏天，他从 A 城出发，看望住在 B 城里的 B。在 B 家里待了一个星期后回去，在回去的前一天晚上把手机弄坏了，临走之前拿到手机店去修。修手机的中年男子 C 把手机拆了，看了看里面说要100块，A 想了想觉得太贵没有同意，C 于是花了十分钟又把手机装好。回到 A 城后再把手机拿去修，新的修手机的人却说修不好了。于是那个夏天 A 没有手机用，那个秋天 B 出门被重物砸伤，过了两年终于去世。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A 不知道为什么要在这个时候想起这件事，但他突然想到这样一点：如果那时候给了 C 100块，让他把手机修好，之后的 世界是不是就不再一样了？B 是不是也就不会那样死去？就像20多个小时后必然会看见 A 跳楼瞬间的写日记的小孩，A 这个时候也在想着如果他没有经历这个，他会经历怎样的不同的人生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么有多少个世界呢？A 每时每刻所做的不同的选择都会让世界分裂成多个，A 现在不过是在这无数个世界中的一个里面，那么在其他的无数个世界里还有无数个 A 的存在。必将有这样一个世界，A 的所有都心想事成，A 幸福快乐的过完了他的一生。——但是哪一个才是 A 本身？A 不能选择他在哪一个世界里生存，他只知道在这个世界里，所有的过去都已经变成唯一的记忆，B 确实是死了，A 确实是打算在20多个小时后跳楼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这算作一种自由吗？A 睁开双眼，眼眶通红，眼珠泛白——在其他的无数个世界里 A 仍然在沉睡。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4&#34;&gt;4&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A 不由觉得自己的一生实在乏味。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《我的职业是小说家》书摘</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2018/05/%E6%88%91%E7%9A%84%E8%81%8C%E4%B8%9A%E6%98%AF%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E5%AE%B6%E4%B9%A6%E6%91%98/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2018 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2018/05/%E6%88%91%E7%9A%84%E8%81%8C%E4%B8%9A%E6%98%AF%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E5%AE%B6%E4%B9%A6%E6%91%98/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;写小说（或者故事）是需要用低速挡缓慢前行，去耐心推进的作业。我的真实感受是比步行或许要快那么一点，但比骑自行车慢，大致是这样的速度。并不是所有的人都拥有与这种速度匹配的思维活动在许多情况下，小说家是将存在于意识之中的东西转换成“故事”的形式表现出来。那原本固有的形态与后来产生的新形态之间会产生“落差”，便如同杠杆一般，利用这落差自身的能量来讲故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;单凭那副好使的脑袋能对付的期限——不妨浅显易懂地称为“小说家的保质期”——最多不过十来年。一旦过期，就必须有更加深厚、历久弥新的资质来取代聪慧的头脑。换句话说，就是到了某个时间点，就需要将“剃刀的锋利”转换为“砍刀的锋利”，进而将“砍刀的锋利”转换为“斧头的锋利”。巧妙地度过这几个转折点的作家，才会变得更有力量，也许就能超越时代生存下去。而未能顺利转型的人或多或少会在中途销声匿迹，或者存在感日渐稀薄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写出一部小说并非多大的难事。写出一部上乘的小说，对某些人来说也并非多大的难事。虽不说手到擒来，也并非难以企及。不过，要持之以恒地写下去却难之又难，绝非人人皆能。正如刚才说的，想做到这一点，就必须具备特别的资格。而它与“才华”恐怕是风马牛不相及的。那么，该怎样分辨有没有这资格呢？答案只有一个：直截了当地扔到水里，看它是浮起来还是沉下去，除此之外别无他法。这个说法虽然粗暴，不过人生好像原本就是这样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整个世间好像还有不少类似“缝隙”的地方，只要走运，找到适合自己的“缝隙”，就好歹能生存下去。那是一个虽然事事粗枝大叶，却也不乏乐趣的时代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但自从反体制派系之间的对立加深，“内讧”轻率地致人丧命之后（就在我们一直上课的文学院教室里，有一位不参与政治的学生被杀害了），与众多同学一样，我对那场运动的方式感到了幻灭。那里面隐藏着某些错的、非正义的东西。健全的想象力不复存在了。而当风暴退去、雨过天晴之后，残留在我们心中的只有余味苦涩的失望。不管喊着多么正确的口号，不管许下多么美丽的诺言，如果缺乏足以支撑那正确与美丽的精神力量和道德力量，一切都不过是空洞虚无的说辞罢了。我当时切身体会到了这一点，至今仍然坚信不疑。语言有确凿的力量，然而那力量必须是正义的，至少是公正的。不能听任语言独行其是。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那时的感觉，我至今记忆犹新。似乎有什么东西慢慢地从天空飘然落下，而我摊开双手牢牢接住了它。它何以机缘凑巧落到我的掌心里，我对此一无所知。当时就不甚明白，如今仍莫名所以。理由暂且不论，总之它就这么发生了。这事该怎么说好呢，就像是天启一般。英语里有个词儿叫“ epiphany”，翻译过来就是“本质的突然显现”、“直觉地把握真实”这类艰深的文辞。说得浅显些，其实就是“某一天，什么东西突如其来地闪现在眼前，于是万事万物为之面目一变”的感觉。这恰恰是那天下午发生在我身上的事情。以此为界，我的人生状态陡然剧变。就是在戴夫·希尔顿作为第一击球手，在神宫球场打出潇洒有力的二垒打的那一瞬间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话虽如此，可要“随心所欲、自由自在地写出胸中所感、脑中所想”，却远不像嘴上说说那么简单。尤其对一个从来没有写过小说的人来说，这无疑是天下第一难事。为了彻底改变思维方式，我决定暂且放弃稿纸和钢笔。只要把它们放在眼前，这一身架势就不由自主地变得“文学”起来。取代之，我搬出了收在壁橱里的 Olivetti英文打字机，试着用英文写起了小说的开篇。反正不管什么都行，我就是想试试“不同寻常的事”。当然，我的英语写作能力不足挂齿，只能使用有限的单词，凭借有限的句法来写文章，句子当然也都是短句。不管脑袋里塞满多么复杂的念头，也无法原模原样地表出来。只好改用尽量简单的语言讲述内容，将意图转换为浅显懂的文字，把描写中多余的赘肉削除，使形态变得紧凑，以便纳入有限的容器里。文章变得粗浅不文了。但正是在这样辛勤写作的过程之中，我渐渐找到了属于自己的文章节奏般的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而语言这东西原本是刚强的，拥有久经历史考验的坚韧力量，无论受到何种人物何等粗暴的对待，都不至于损伤其自律性。用尽所能，想尽一切办法检验语言的可能性，极力拓展那有效性的范围，是每一位作家被赋予的权利。没有这样的冒险精神，任何新事物都不可能诞生。如今，日语对我来说在某种意义上仍然是一件工具。说得稍微夸张些，我相信继续锲而不舍地探究日语的工具性，无疑与日语的重生密切相关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《且听风吟》获得文艺杂志《群像》的新人奖时，我的确打心底感到高兴。我可以广而告之，向世界断言，那是我人生中划时代的事件。因为这个奖是我成为作家的入场券。有没有入场券，情况可大不相同。因为眼前那扇大门豁然洞开，而我还以为，只要有那么一张入场券就万事大吉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但凡名字叫奖的，从奥斯卡金像奖到诺贝尔文学奖，除了评价基准被限定为数值的特殊奖项，价值的客观佐证根本就不存在。若想吹毛求疵，要多少瑕疵都能找得出来；若想珍重对待，怎样视若瑰宝都不为过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雷蒙德·钱德勒在一封书信中，就诺贝尔文学奖这样写道：“我想不想成为大作家？我想不想得到诺贝尔文学奖？诺贝尔文学奖算什么！这个奖颁给了太多的二流作家，还有那些不忍卒读的作家们。更别说一旦得了那玩意儿，就得跑到斯德哥尔摩去，得身着正装，还得发表演讲。一个诺贝尔文学奖值得费那么大的功夫吗？绝对不值！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“对真正的作家来说，还有许多比文学奖更重要的东西”。其中之一是自己创造出了有意义的东西的感触，另一个则是能正当评价其意义的读者——不论人数多寡—的确存在于斯的感触。只要有了这两种切切实实的感触，对于作家而言，什么奖不奖的就变得无足轻重了。说到底，这种东西无非是社会或文坛以一种形式对他们进行追认罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而许多时候，世上的人们只把目光投向有具体形态的东西这也是不争的事实。文学作品的实质终究是无形之物，而一旦被授予奖项或奖章，便留下了具体形态。人们便可以对那“形态”加以关注。恐怕正是这样一种与文学性毫不相干的形式主义，以及权威一方“颁奖给你啦，速来领取”式的“自上而下的视线”让钱德勒和艾格林们焦虑不安吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;脑神经外科医生奥利弗·萨克斯在著作《火星上的人类学家》中，这样定义原初创造性：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;创造性有一个特征，它是极其个人化的东西，具有坚定的自我认同和个人风格。它反映在才能之中，与之交融，形成个人化的体例与形态。在这层意义上，所谓创造性就是指打造出新事物，冲破既定的思维方式，自由地翱翔于想象领域，在心里一次次重铸完整的世界，并且始终以内省的批判性眼光审视它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姑且将正面突破式的定义和理论束之高阁，从具体案例出发来思考，或许更容易理解一些。比如说，披头士横空出世是在我十五岁那年。第一次用收音机听到披头士的歌曲，好像是那首《请取悦我》，我记得自己浑身一震。为什么会这样呢？因为那是从未听到过的曲调，简直帅气极了。究竟如美妙？我无法用语言来形容，总之是美妙得无以复加。在一年多前，我第一次从收音机里听到沙滩男孩的《冲浪美国》时，感受也大致相同：“哟，这玩意儿厉害！”“跟别人的截然不同嘛！”如今想来，就是因为他们显而易见纯粹是原创的缘故。拿出别人拿不出的曲调，做别人迄今从未做过的音乐，而且品质高超、出类拔萃。他们身上有种特别的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依照我的想法（纯粹是“我的想法”而已），要说特定的表现者“拥有原创性”，必得基本满足以下条件：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、拥有与其他表现者迥然相异、独具特色的风格（或是曲调，或是文体，或是手法，或是色彩），必须让人看上一眼（听上一下），就能立刻明白是他的作品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、必须凭借一已之力对自身风格更新换代。风格要与时俱进，不断成长，不能永远停留在原地。要拥有这种自发的、内在的自我革新力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、其独具特色的风格必须随着时间流逝化为标准，必须吸纳到人们的精神中，成为价值判断基准的一部分，或者成为后来者丰富的引用源泉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我并不是说所有的条件都必须满足。一和三已然达到但第二条稍嫌薄弱，可能出现这种情况；二和三完全达到，可第一条略显不足，这样的情形只怕也有可能。然而在“或多或少”的范畴内满足这三条，或许就成了“原创性”的基本条件。这样归纳一番便明白，姑且不论第一条如何，至于二和三“时间过程”在某种程度上成了重要因素。总之，一位表现者或其作品是否有原创性，好像“不接受时间的检验就无法正确判断”就算有一天，一位拥有独立风格的表现者突然登场，吸引了社会大众的广泛瞩目，但如果转眼就不知所终，或者被大家厌倦抛弃，要断定他或她“是原创”就相当困难了，往往都是风靡一时就不了了之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想写什么样的小说，大概的面貌从一开始就很清晰了。“现在我还写不好，等以后有了实力，想写的其实是这样的小说”，一幅理想图景就这样在脑海里铺展开来。那意象始终悬浮在我头顶的天空中，仿佛北极星一般光芒四射。遇上什么事，只消抬头望望天空就行了。这么一来，自己眼下所处的位置、应该前进的方向就一清二楚了。假如没有这样一个定点，我只怕会迷失方向，四处碰壁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于这些体验，我想，要找到属于自己的原创文体和叙事手法，首先作为出发点，比起“给自己加上点什么”，好像“给自己减去点什么”更有必要。仔细想来，人生在世，我们似乎将太多的东西揽入了怀里。该说是信息过剩呢，还是行李太多？我们要面对的细微选择太多太多，当试图表现自我时，这些内容时不时会发生崩盘，有时还会陷入引擎熄火般的状态，导致我们动弹不得。不妨将没有必要的内容扔进垃圾箱，为信息系统消消肿，它们便能在大脑里自由地来来往往了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过事到如今再回头想想，他所说的“那种玩意儿”，对有志于当个小说家的人来说，没准反而很难写。我有这种感觉。把“可有可无”的内容逐一抛出脑海，动用“减法”使事物单纯化、简略化，也许并不像心里想想、嘴上说说那么简单。说不定因为我从一开始就对“写小说”没有执念，该说是无心插柳吧，反倒轻而易举地做到了这一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说我的小说里有能称作原创性的东西，它大概就产生于自由”。在二十九岁那年，我极其单纯、毫无来由地下定决心，“我要写小说”，于是写出了第一部小说。所以我既没有欲念，也没有“所谓小说非得这么写不可”之类的制约。我对如今的文艺形势全然不知，也没有（不知算不算幸事）尊敬有加、视为楷模的作家前辈，只是想写反映当时心境的小说，仅此而已。当我感受到这种坦率而强烈的冲动时，便顾不上前因后果，趴在桌子上不管不顾地写起文章来。一言以蔽之，就是“绝不逞强”。而且写作过程非常愉快，始终有种自然的感觉：我是自由的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;纯粹的冲动通常是以特有的形式与风格自然地登场。它不是人为生产出来的东西。任凭头脑聪明的人如何绞尽脑汁、套用公式，也不可能巧妙地炮制出来。就算炮制出来了，只怕也难以持久。就像没有牢牢扎根于大地的植物一般，只要几天不下雨，它就会失去活力，迅速枯萎，或是在一阵大雨过后，随着土壤一道流失，不知所终。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这说到底是我个人的意见：如果你希望自由地表达什么，也许应该在脑海中尝试着视觉化。想象一下“并不追求什么的自己究竟是什么样儿”，想象一下那种自我形象，而非“自己追求的是什么”。目不转睛地盯着“自己追求的是什么”，并一味执着下去的话，故事会难以避免地变得沉重。而且在许多情况下，故事越沉重，自由便躲得越远。脚下功夫若变得迟缓，文章也会失去势头。而失去势头的文章不可能吸引人，甚至连自己也打动不了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三十五年来，我一直在坚持写小说，却从不曾经历英语中所谓的“ writer＇s block”，即写不出小说的低谷时期。明明想写却写不出来的情况一次都没有过。这么一说，听上去好像自诩“才华横溢”，其实并不是这样。道理非常简单，因为我不想写小说，或者没有想写的激情喷涌而出的时候，就本不写。只有在想写的时候，我才会决定“好，写吧”，提笔开工。不然，大体就做做英译日的翻译工作。翻译基本上是个技术活儿，与表现欲毫无关系，差不多可以当作一份日常工作来做，同时又是学习写文章的好方法（假如没有做翻译，我大概会找一份类似的活儿）。而且兴之所至，还会写些随笔之类。一面点点滴滴地做着这些事儿，一面装作满不在乎：“就算不写小说，也不会死人的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是我想到，想当小说家的人首先大概要多读书。这实在是老生常谈，真是不好意思。不过我觉得要写小说，这依旧是至关重要、不可或缺的训练。既然想写小说，那么小说的结构如何，就得作为肌体感觉，从基础上了解它才是。就像“要做欧姆蛋，首先得把鸡蛋敲开”一样理所当然。尤其是青年时期，应该尽可能地多读书。优秀的小说也罢，不怎么优秀的小说也罢，甚至是极烂的小说也罢，都（丝毫）不成问题，总之多多益善，要一本本地读下去。让身体穿过更多的故事，邂逅大量的好文章，偶尔也邂逅一些不太好的文章。这才是至关重要的作业。它将成为小说家必不可缺的基础体力。趁着眼睛健康，时间有余，先把这事儿踏踏实实地做好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际练笔写文章大概也很重要，不过从先后顺序而言，我觉得再往后排一排也来得及。其次（恐怕先于动笔）要做的，我觉得应该是养成事无巨细仔细观察眼前看到的事物和现象的习惯。身边来来去去的各色人物、周围起起落落的种种事情，不问三七二十一，认真仔细地加以观察，并且深思细想、反复考虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;常有人对周围的人和事爽快利索地展开分析：“那个是这么回事哟。”“这个是那样的。”“那小子是这的家伙。”三下五除二便得出明确的结论。这样的人（我是说，依我所见）看来不太适合当小说家，倒更适合去当评论家或媒体人，再不就是（某种）学者。适合当小说家的，是那种即便脑袋里已然冒出“那是这么回事”的结论，或者眼见就要冒出来，却驻足不前，还要再三思考的人：“不对不对，稍等片刻。弄不好这只是我自以为是。”或者是：“岂能这么轻易地下结论？万一前面跳出新的因素，事态说不定会发生一百八十度的大转变呢。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;詹姆斯·乔伊斯曾经非常简洁地断言：“所谓想象力就是记忆。”此言极是，我完全认同詹姆斯·乔伊斯的观点。想象力千真万确就是缺乏脉络的记忆片段的结合体。这种说法在语义上似乎有些矛盾，“被巧妙组合起来的毫无脉的记忆”会具备自己的直觉，具有预见性。它才应该成为故事正确的动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个嘛，就只能按照“E.T.方式”去办了，此外别无他法。打开后院的储物间，将里面现成的东西——哪怕触目皆是一文不值、形同废物的东西——不问青红皂白，先抓出几件来，再努力砰的一下施展魔法。除此之外，我们没有其他手段去跟别的行星建立联系。总之，我们只能凭借手头现有的东西，全力以赴坚持到底。不过，假如你能做到这一点，就握住了巨大的可能性。那就是你会施展魔法这个妙不可言的事实。（没错，你会写小说，就说明你能与居住在别的行星上的人们建立联系，真的！）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我准备写第一本小说《且听风吟》时，就曾痛感：“这个嘛，岂不是只好写没有任何东西可写的事了。”或者说，只能把“没有任何东西可写”反过来当作武器，从这一境地出发将小说写下去。如果不这么做，便没有方法与走在前头的作家抗衡了。总之，就是利用手头现成的东西把故事构建起来。为此就需要新的语言和新的文体。必须创造出迄今为止的作家都不曾用过的载体，即语言和文体。什么战争啦革命啦饥饿啦，如果不去写（不能写）这类沉重的话题，就必然要面对相对轻松的素材，于是轻盈灵活、机动性强的载体就必不可缺了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与之相比，不依赖素材的分量，从自己的内在出发编织故事的作家，说不定反而更轻松些。因为只要将周围自然发生的事件、每日目睹的情景、平常生活中邂逅的人物作为素材收纳在心里，再驱使想象力，以这些素材为基础构建属于自己的故事就行了。对了，这就是类似“自然再生能源”的东西。既没有必要特意投身战场，也没有必要去体验斗牛、射杀猎豹或美洲豹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有句话叫作“木沉石浮”，指一般不可能发生的事竟然发生了。不过在小说世界里，或者说艺术世界里，这种逆转现象却屡屡在现实中发生。在社会上通常被视为轻微的事物，随着时间的流逝却能获得不可忽视的分量；而一般被看重的事物，不知不觉中却会失去分量，化作形骸。那叫作持续创造性的肉眼看不见的力量，得力于时间的帮助，会带来这种剧烈的逆转。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不论哪个时代，哪一代人，都各自拥有固有的现实。尽管如此，我觉得对小说家而言，仔细收集和积攒故事需要的素材仍然极其重要，这个事实恐怕到任何时代都不会改变。假如你立志写小说，就请细心环顾四周——这就是我这篇闲话的结论。世界看似无聊，其实布满了许许多多魅力四射、谜团一般的原石。所谓小说家就是独具慧眼、能够发现这些原石的人。而且还有一件妙不可言的事，这些原石基本都是免费的。只要你拥有一双慧眼，就可以随意挑选、随意挖掘这些宝贵的原石。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有鉴于此，这回我想谈一谈长篇小说的写作。换句话说，就是想以长篇小说写作为例，来具体谈谈我是用什么方法写小说的。当然，虽然都叫长篇小说，每部小说的内容却不一样。同样的，写作方法呀、工作场所呀、所需时间等也各各相异。尽管如此，基本顺序和规则之类（说到底，这只是我自己的印象）却几乎没有变化。对我来说，不妨把它称作“照常营业行为”（ business as usual）。或者说是把自己逼进这种固定模式里，建立生活与工作的循环周期，才有可能创作长篇小说。因为这漫长的工作对能量的需求大得异乎寻常，必须先牢牢固守自己的态势。不这么做，说不定就会因为实力不足导致半途而废。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写长篇小说时，我规定自己一天写出十页稿纸，每页四百字。用我的苹果电脑来说，大概是两屏半的文字，不过还是按照从前的习惯，以四百字一页计算。即使心里还想继续写下去，也照样在十页左右打住；哪怕觉得今天提不起劲儿来，也要鼓足精神写满十页。因为做一项长期工作时，规律性有极大的意义。写得顺手时趁势拼命多写，写得不顺手时就搁笔不写，这样是产生不了规律性的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伊萨克·迪内森说过：“我既没有希望也没有绝望，每天写上一点点。”与之相同，我每天写十页原稿，非常淡然。“既没有希望也没有绝望”，实在说得妙极了。早晨起床后，沏好咖啡，伏案工作四五个小时。一天写上十页，一个月便能写三百页。单纯地一算，半年就能写出一千八百页。举个具体的例子，《海边的卡夫卡》的第一稿就是一千八百页。这部小说主要是在夏威夷考爱岛的北岸写的。那儿真是个一无所有的地方，再加上常常下雨，工作得以顺利进展。四月初动笔，十月里便收笔完稿了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不论什么文章，必然都有改进的余地。不管作者如何认为“写得真好”“完美无缺”，其中也有变得更好的余地。所以我在修改阶段会尽量抛却自豪感和自尊心，让脑袋里的热度适当冷却下来。只是热度降得过低，修改工作就无法进行了，这方面必须注意。而且要摆好足以抵御外来批判的态势。人家说些没趣的闲话，也要尽量忍耐，默默吞进肚子里去。作品出版后，面对批评要不为所动，随便当作耳旁风即可。这种东西要是一一放在心上的话，身体会吃不消的真的。不过在写作过程中，对于来自身边的批评和忠告，必须虚心谦逊地洗耳恭听。这是我长期以来的一贯主张。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换句话说，重要的是修改这一行为本身。作家&lt;strong&gt;下定决心&lt;/strong&gt;“要把这里修改得更好”，静心凝神在书桌前坐下，着手修改文章，这种姿态便具有无比重大的意义。相比之下，或许“如何改写为好”的方向性问题倒是次要的。很多情况下，&lt;strong&gt;作家的本能和直觉并非源自逻辑，而是从决心中提取出来的&lt;/strong&gt;。就像用棍棒击打灌木丛，让鸟儿惊飞出来一样。不管用什么棍棒去打，用什么方法去打，结果都不会有太大的区别。反正只要让鸟儿惊飞出来，就算大功告成了。鸟儿们展翅高飞的动能会摇撼渐趋凝固的视野。这就是我的意见。嗯，也许是相当粗暴的意见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写完长篇小说的作家几乎无一例外，个个热血冲头，脑浆过热，丧失了理智。若问原因，理智的人首先就写不了长篇小说。所以丧失理智并没有什么问题，不过得有所自觉，明白“自己在某种程度上丧失了理智”。而对丧失理智的人来说，来自心智正常的人的意见大抵都很重要。不过我基本认为，在写那部作品的时候，自己肯定没有本事写得更好了。因为我明白，在那个时候，我倾尽了全力。投入了我愿投入的全部时间、倾注了我拥有的全部能量，才完成那部作品。可以说是倾其所有地打了一场“总体战”。这种“竭尽全力”的感觉至今仍然留在心里。至少就长篇小说而言，我从来没有应约稿而写的情况，也没有为截稿期疲于奔命的情形，而是在想写的时候，以想写的方式，写下想写的东西。这一点，我可以满怀自信地断言，所以大致不会发生日后懊恼“那里要是这样写就好了”之类的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时间在创作上是一个非常重要的因素。尤其是长篇小说，“备料”至关重要。也就是在心中培育小说的萌芽、让它茁壮成长的沉默的时期”。要在自己心里培养“想写小说”的渴望。这种用于备料的时间，让它逐渐成形的时间，将初具雏形的东西放到阴凉处好好“养护”的时间，再把它拿出来放在自然光中曝晒的时间，对凝固成形的东西仔细校验、锤炼敲打的时间…是否在这一道道工序上花了足够的时间，唯有作家才能真切感受到。而在这一环环作业上所花时间的品质，最终必定会表现为作品的“信服度”。也许肉眼看不见，但当中会生出鲜明无误的差异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前面提到过的雷蒙德·卡佛，曾在一篇随笔中这样写道：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“如果有时间的话，我肯定会写出更好的东西来。”曾经听一位作家朋友说过这样的话，我真的大吃一惊。现在回想起当时的情形都感到愕然。（中略）如果讲述的故事不是力所能及的范围内最好的一个，那干吗还要写什么小说？我们能够带进坟墓里去的，归根结底，也只有已经尽心尽责的满足感，以及拼尽全力的证据。我很想告诉那位朋友：我不是要害你上当，不过你最好还是去找份别的工作吧。同样是为了赚钱谋生，这世上肯定还有更简单，恐怕也更诚实的工作。要不然，就倾注你全部的能力与才华去写东西。不要辩解，不要为自己开脱。不要发牢骚。不要找借口。（拙译《关于写作》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“肌肉易减，赘肉增”，这成了我们身体的一道悲痛的命题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了弥补这种减退，为了维持体力，就需要持续不断地作出人为的努力。而且，体力下降的话（这也无非是泛泛之论），思考能力也会随之表现出微妙的衰退。思维的敏捷和精神上的灵活都会逐渐丧失。我在接受某位年轻作家采访时曾经说过：“作家要是长出赘肉的话，就算完蛋了。”这当然是极端的说法，无疑也有例外。不过我多多少少觉得，这么说似乎并无大碍，不管那是物理上的赘肉，还是隐喻中的赘肉。许多作家会通过提高写作技巧和心智上的成熟来弥补这种自然的衰退，但这么做也是有限度的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据最近的研究，脑内海马体产生的神经元的数量，可以通过有氧运动得到飞跃性的增加。所谓有氧运动，是指游泳和跑步这类时间长、运动量适度的运动。不过，像这样新生的神经元如果置之不理的话，会在二十八小时后悄然消逝，没有任何用武之地。实在太可惜了。可是，如果给这些新生的神经元知性的刺激，它们就会被激活，与脑内网络相互结合，成为信号传递组织的有机部分。脑内网络会变得更加宽广、更加绵密。学习能力与记忆能力就会得到提高。这样一来，随机应变地转换思维方式、发挥不同寻常的创造力，就将变得简单易行。较为复杂的思考和大胆的构想也将成为可能。换句话说，在日常生活中将运动与知性的作业相互结合，会对作家的创作活动产生理想的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，就这么稀里糊涂的，我居然把跑步的习惯执着地坚持了下来。三十年可是漫长的岁月，要始终不渝地把一个习惯维持下来，还是需要相当努力的。这种事是怎么做到的呢？因为我觉得跑步似乎具体而简洁地把几项“我这一生中非做不可的事情”表象化了。我有这种虽然粗略却十分强烈的真实感。所以即便心里想“今天身体很不舒服，不太想跑步啊”，我也会告诫自己：“这对我的人生而言，可是无论如何非做不可的事。”几乎是无须理由地去跑。有一句话至今不变，对我来说就像祷语一般，那就是“&lt;strong&gt;这对我的人生而言，是无论如何非做不可的事&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只不过在我心中，跑步这一行为具有十分重大的意义。其实对我来说，对我将要做的事情来说，它在某种形式上是必要的行为，这种自然的认识一成不变地存在于我心中。这样的思想自始至终从背后推动我向前。严寒的早晨，酷暑的正午，身体疲倦兴致不高的时候，它温和地鼓励着我：“来吧，今天也加把劲，跑一圈去。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，读了那篇关于神经元形成的科学报道，我重新认识到自己此前所做的事情和真实的感受（体感），在本质上并没有错。不如说我深深感到，细心聆听身体诚实的感受，对从事创作的人来说是一项重要的工作。无论是精神还是头脑，归根到底都是我们肉体的一部分。不太清楚生理学家是怎么阐述的，但让我来说的话，精神、头脑和身体之间并没有一条泾渭分明的界限。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作家从那片地下的黑暗中寻觅自己需要的东西，即小说需要的养分，带着它返回意识的上层领域，并且转换成文章这种具备形体和意义的东西。那片黑暗之中，有时会充满危险。栖息在那里的东西往往会变幻各种形象，蛊惑人心。加上既没有路标又没有地图，有些地方还被打造成了迷宫，如同地底洞窟一般，所以稍一疏忽便会迷路，可能再也无法返回地面。在那片黑暗中，集体无意识与个体无意识混作一团，太古与现代融为一体。我们将它未加解剖地带回来，有时那一大包东西说不定就会产生危险的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不管那是多么丰富出众的才华，假如没有人下定决心“好，就从这里挖挖看”，拎着铁锹走来挖掘的话，也许就会永远埋藏在地底，不为人知。回顾自己的人生，我对这一点有切身的感受。事物是要讲究时机的，而时机稍纵即逝，一旦失去，几乎再也不会重来造访。人生往往变化无常、并不公平，有时甚至还很残酷。我算是机缘巧合，碰巧抓住了这个好机会。如今回首往事，更觉得这纯粹是鸿运当头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这终将变成个人才能、资质和本领的问题，变成个人气量的问题，变成世界观的问题，有时候还会变成极其单纯的体能问题。不管怎样，这都不是单凭幸运能应付周全的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我又要举弗朗茨·卡夫卡为例了。他英年早逝，年仅四十便死于肺结核，而且遗留的作品展示的作家形象异常地神经质，身形也给人弱不禁风的印象，但他对待身体竟出乎意料地认真。据说，他是彻底的素食主义者，夏日里每天在摩尔多瓦河游一英里（一千六百米），日日花时间做体操。我可真想看看卡夫卡神情严肃地做体操的样子啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，我并没有觉得自己懒于学习、过于贪玩。&lt;strong&gt;因为我打心底明白，读许许多多的书、热心地听音乐，哪怕把跟女孩子交往算在内也没关系，这类事对我来说都是意义重大的个人学习，有时反而比学校里的考试更重要。&lt;/strong&gt;当时在心中，这种认识有多少得到了明文化或理论化，如今我已经无法准确地回忆起来了，但似乎一直在冷眼旁观：“学校里的功课什么，好无聊嘛。”当然对于学业中感兴趣的内容，我还是肯主动学习的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，阅读当时在我心中重于一切。不必说，人世间远比教科书更刺激，内容深刻的书应有尽有。逐页翻看这样的书，我会产生一种实际的感触，觉得那些内容随着阅读化作了自己的血肉。所以怎么也提不起精神正儿八经地复习迎考，因为我并不觉得把些年号和英语单词机械地塞进脑袋里，将来会对自己有什么用处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还不只是英语（外语），差不多在所有学科上，都让人觉得&lt;strong&gt;这个国家的教育体系大概不怎么考虑如何让个人资质得到灵活发展&lt;/strong&gt;。好像至今还在进行填鸭式教育，照本宣科，积极传授应试技巧。而且无论老师还是家长，都对有几个人考取了哪所大学这种事或喜或忧。这稍稍有点可悲可叹哪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如将人分成“狗型人格”和“猫型人格”，我觉得自己堪称彻底的猫型人格。听到“向右转”的口令时，会不由自主地转向左边。虽然这么做的时候常常心生歉疚，但好也罢坏也罢，这是我的天性使然。人有形形色色的天性。只不过我体验过的日本教育体系，在我看来，其目的似乎是培养为共同体效命的“狗型人格”，有时更是超越此境，甚至要制造出将整个集体引向目的地的“羊型人格”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种教育现场的病症（我觉得不妨这么说）无疑正是社会体系病症的投影。作为一个整体，社会原有一种自然的势头，如果目标已经确定下来，即使教育体系多少有点问题，也可以借助“场的力量”巧妙应付过去。然而等到社会失去这种势头，闭塞感处处可见时，表现最为显著、波及最为严的就是教育这个场，就是学校，就是教室了。这是因为孩子们就像坑道里的金丝雀一样，能最迅速、最敏锐地感知这种混浊的空气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;自己创造一个避难空间&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那是一个什么样的场所呢？就是个人与体系能自由地相互活动、稳妥地协商、找出对各自最有效的接触面的场所。换言之，就是每个人都能自由自在地舒展四肢、从容不迫地呼吸的空间，是一个远离了制度、等级效率、欺凌这类东西的场所。简单地说，那是个温暖的临时避难所，谁都可以自由地进入、自由地离开。说来就是“个体”与“共同体”徐缓的中间地带。每个人自己决定要在其中占据什么位置。我打算姑且称之为“个体的恢复空间”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一开始不妨是小一点的空间，不必规模宏大。就像自己亲手制作的狭小空间，在那里尝试种种可能性，如果有什么东西发展顺利，便将它作为样板（即跳板）进一步培养，发展下去。我觉得把这个空间逐渐扩展开来就行。或许得花一些时间，不过这大概是最正确、最合情合理的做法。这样的场所假如能在各地自发涌现出来，就再理想不过了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对我而言，&lt;strong&gt;阅读这种行为原本就是一所大学校&lt;/strong&gt;。那是一所为我建立和运营的量身定制的学校，我在那里亲身学到了许多重要的东西。那里既没有烦琐恼人的规则，也没有分数评价，更没有激烈的名次争夺，当然也没有校园欺凌。我能在“制度”的重重包围下，巧妙地确保另一种属于自己的“制度”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在结束学校生活那一刻，我甚至想过“人生只怕再也不会这么枯燥乏味了吧”——就是枯燥乏味到这种地步。但不管怎么想，在我们的人生中，相燥乏味还是会络绎不绝，会毫不留情地从天上飘落而下、从地下喷涌而出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不管遇上怎样的时代，身处怎样的社会，想象力都拥有重大的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;处在想象力对面那一端的东西之一，就是“效率”。将多达数万名福岛民众驱赶出家园的，究其原因是这个“效率”。正是“核电是效率极高的能源，因此是好的”这种思维，以及由此捏造出来的“安全神话”，给国家带来这种悲剧性的状况和无法恢复的惨状。不妨说这是我们想象力的败北。现在开始还不算晚。我们必须把足以同这种叫“效率”的武断而危险的价值观对抗的自由思考和思维之轴，朝着共同体（也就是社会）的方向拓展下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我寄望于学校的，只是“&lt;strong&gt;不要把拥有想象力的孩子的想象力扼杀掉&lt;/strong&gt;”，这样就足够了。请为每一种个性提供生存的场所。这样一来，学校一定会变成更充实的自由之地。同时与之并行，社会也能变成更充实的自由之地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我这么一说，各位也许会哑然失笑，但总而言之，说到“塑造角色”这类工作，栖息在我潜意识之下的“自动小矮人”眼下好歹还在（尽管一面在嘀嘀咕咕地发牢骚）忙忙碌碌地为我干活儿。我只不过是匆匆抄写成文字而已。当然，这样写下来的文章不会原封不动地编织到作品里去，日后还会几经改写、变换形态。而这种改写与其说是自动进行的，不如说是意识鲜明、逻辑清晰地推进的。&lt;strong&gt;然而说到原型的确立，那倒无意识的、出自直觉的作业，或者说非得这样不可。要不然就会塑造出让人觉得极不自然、缺乏鲜活气息的人物形象。&lt;/strong&gt;于是，这种初期工序就“承包给自动小矮人”了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很久以前——我记得是在三十五岁前后——曾经有人对我说：“你的小说里不会出现坏人啊。”（后来我才知道，库尔特·冯内古特的父亲临终前也对他说过一模一样的话。）被他这么一说，我便思忖：“细想一下，好像还真是这样。”自那以来，便有意识地让一些反面角色在小说里登场。&lt;strong&gt;与其说我当时将心思放在让小说跌宕起伏上，不如说是放在构筑自己私人的（相比之下是和谐的）世界上。&lt;/strong&gt;必须先确立这种属于自己的安定的世界，当作与粗野的现实世界相抗衡的避难所。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回头想想，我喜欢的小说，似乎以出现很多饶有趣味的配角的居多。在这层意义上，首先啪的一下浮上脑际的，要数陀思妥耶夫斯基的&lt;strong&gt;《群魔》&lt;/strong&gt;。读过此书的各位想必都知道，这部作品中荒诞离奇的配角层出不穷。明明篇幅很长，读起来却丝毫不嫌烦让人觉得“怎么会有这种家伙呀”的丰富多彩的人物、稀奇古怪的角色络绎不绝地登台露面。陀思妥耶夫斯基的脑袋里肯定有一个巨大无比的档案柜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后一部只用第一人称写作的长篇小说，是《奇鸟行状录》（一九九四年、一九九五年）。然而篇幅长到如此地步，单凭“我”的视点讲述故事便显得捉襟见肘，得时时处处带入种种小说式的创意。或是加入别人的叙述，或是插入长长的书信……总之引进一切叙事技巧，试图突破第一人称的结构制约。然而有些地方毕竞让人感觉“这就算走到尽头啦”，接下来的《海边的卡夫卡》（二○二年）就把一半内容切换成了第三人称叙事。少年卡夫卡的章节都沿用旧例，由“我”担任叙述者推进故事，此外各章则以第三人称讲述。如果有人说这是折中，这话一点都不假，可尽管只占了一半，却由于导入了第三人称这个声音，使小说世界的范围大幅扩展开来。至少写这部小说时，我感到自己的手法要比写《奇鸟行状录》时自由多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像这样，每当写新的小说时，我就设定一两个具体的目标大多是技术性的、肉眼可见的目标，心想：“好了，这次来挑战一下！”我喜欢这样的写法。解决一个课题，完成一桩此前做不到的事情，就有一种真实感，觉得自己作为作家又成长了那么一丁点儿，就好比一级一级地爬梯子。小说家的妙处就在于哪怕到了五六十岁，这样的发展和革新仍然可行，没有年龄的制约如果是体育选手，大概就不可能这样了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《海边的卡夫卡》中有一半导入了第三人称，最让我长舒一口气的，是与主人公卡夫卡的故事并行，中田（一位奇怪的老人）和星野（一位稍嫌粗暴的卡车司机）的事得以顺利展开。&lt;strong&gt;这样一来，我在分割自己的同时，还能把自己投影到他人身上。表达得更准确些，就是我能把分割的自己寄托到他人身上了。&lt;/strong&gt;这样做之后，便有了更多搭配组合的可能性。故事也呈现出复合性分枝，可以朝着种种方向扩展开去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，比起“真实、有趣、某种程度的不可预测”，我想在小说角色方面，更重要的还是“这个人物能把故事向前牵引多少”创造登场人物的固然是作者，可真正有生命的登场人物会在某一刻脱离作者之手，开始自己行动。不单单是我，众多虚构文学作家都承认这件事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说实话，在沙罗说出这番话之前，我想都没想过多崎作会去见那四个人。我本来打算写一个相对较短的故事：多崎作始终不知道自己的存在遭到否定的理由，只能安静而神秘地生活下去。然而由于沙罗这么一说（我只是把她对作说出的话依样画葫芦地转换成文字而已），我就不得不让他到名古屋去，最后甚至把他送到了芬兰。至于那四个人是什么样的人物？每个角色都得重新设计，而他们各自走过的人生之路也得具体地着手描写。结果，故事便理所当然地采用了长篇小说的体裁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让不让同龄人出场另作别论，以一般的意义而言，&lt;strong&gt;要客观而准确地认清“此时此地的自己”，可是件颇为艰难的事情&lt;/strong&gt;。眼下这个现在进行时的自己，可是相当难以把握的东西哟。或许正因如此，我才把脚塞进本不属于自己的种尺码的鞋子，来综合地检验此时此地的自己，就像用三角法来测定位置一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而虽说将读者放在心中，也不会像企业开发商品时那样，去做市场调查、进行消费阶层分析、设定具体的目标顾客等等。我脑海里浮现出来的，归根结底还是&lt;strong&gt;“空想的人物”&lt;/strong&gt;。那个人既没有年龄，也没有职业和性别。当然他在实际生活中可能拥有这一切，但这些都是可以替换的东西。总之，我是说这类东西并不是重要因素。&lt;strong&gt;重要的是我与那个人彼此密切相连&lt;/strong&gt;，这个事实必须是不可替换的。是在哪里如何相连的，我不知其详。不过我有一种感觉，在遥远的底部、黑暗的去处，我的根与那个人的根紧紧连在一起。那地方太深太黑，无法随意前往打探情势，但通过故事这个体系，我们可以感受到这种联结，有一种养分正在彼此间流动的真实感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过与现实中的读者交换信息，我领会到一件事：“这些人作为一个整体，正确地理解了我的作品。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我常常在想，小说这东西，故事这东西，能抚慰男女之间、世代之间的对立，以及其他种种陈规旧俗的对立，起到缓和其锋芒的作用。不用说，这是一种非常美妙的功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一个原因，恐怕是我从一开始就刻意将自己是“日本作家”的事束之高阁，与美国作家站在同一个擂台上。我自己寻觅译者，委托他们翻译，再亲自核对译文，然后将译成英文的稿件拿给代理，请她卖给出版社。如此一来，无论是代理还是出版社，都能按照对待美国作家的态度来对待我。也就是说，我不再是一个用外语写小说的外国作家，而是与美国作家站在同一个竞技场上，按照和他们相同的规则去竞技。我首先稳稳当当地设定了这样一个体系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有词儿叫“人心浮动”，就是这样，整个社会闹哄哄的，浮躁不安，开口三句离不开钱，根本不是能安心静坐、精打细磨地写长篇小说的氛围。待在这种地方，也许不知不觉就被宠坏了一这样的心情变得越来越强烈。我想把自己放进更紧张一点的环境中，开拓新的疆域，尝试新的可能性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今再回过头看看，我觉到那很可能是同时代的日本文学界人士（作家、评论家、编辑等）对挫折感的发泄，是“文艺界”对所谓主流派纯文学急速失去存在感与影响力的不满和郁闷。也就是说，&lt;strong&gt;范式转移&lt;/strong&gt;正在眼前徐徐展开。然而在业界人士看来，这种堆芯熔毁式的文化状况是可悲可叹的，同时又是不能容忍的。许多人恐怕把我写的东西或我的存在看作“损害和破坏理想状态的元凶之一”，就像白细胞攻击病毒一般，试图加以排斥我有这种感觉。我自己倒是在琢磨：“如果能被我这种人破坏掉，只怕还是被破坏的一方有问题吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;故事原本就是作为&lt;strong&gt;现实的隐喻&lt;/strong&gt;而存在的东西，人们为了追上周围不断变动的现实体系，或者说为了不被从中甩落下来，就需要把新的故事，即新的隐喻体系安置进自己的内心世界。他们需要将这两个体系（现实体系和隐喻体系）巧妙地连接起来，换言之，就是让主观世界和客观世界相互沟通、相互调整，才能勉强接受不确定的现实，保持头脑清醒。我小说中故事世界的现实感，可能碰巧作为这种调节的齿轮，发挥了全球性的功能我不无这样的感觉。好像又在重复前言，这不过是我个人的感受，然而倒未必荒诞不经。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这么考虑的话，我甚至觉得与欧美社会相比，日本只怕在更早的阶段，就把这种总体性的滑坡当作不言自明的现象自然而然地察知了。因为我的小说比欧美更早，在日本得到了（至少是普通读者的）积极接受。在中国、韩国及台湾地区或许也是这样。除了日本以外，中国、韩国和台湾地区的读者们很早就开始（从我在美国和欧洲获得认可之前）积极地接受和阅读我的作品了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说不定这些东亚国家和地区先于欧美，社会性的滑坡在人们中间就开始具有现实意义了。这并非欧美式的“发生某种事件”般的急剧社会变动，而是费时耗日、相对缓的滑坡。也就是说，在追求急速增长的亚洲地区，社会性滑坡不是突发事件，在这四分之一个世纪中，或许是恒久的持续状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，如此简单地断言大概有点勉强，其中肯定还有种种因素。然而亚洲各国读者对我小说的反应，与欧美各国读者似乎可以看出不少差异，这也是确凿的事实。我想大部分可以归结于对滑坡”的认识和应对上的差异。再多说一句，在日本与亚洲各国，理应先于后现代主义的“现代主义”，只怕在正确的意义上并不曾存在过。换句话说，主观世界和客观世界在逻辑上大概不如欧美那般泾渭分明。话题扩展到这一步未免太广，还是另找机会再说吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过一旦长住国外，不管你喜不喜欢，都必须意识到自己是个“日本作家”。周围的人会以这样的眼光看待我，连我也以这样的眼光看待自己，而且不知不觉还会生出“同胞意识”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小说家的职责只有一个，就是向公众提供尽可能优秀的文本。文本这东西是一个“总体”，用英语来说就是 whole。它好比是黑匣子，其职责说到底就是作为整个文本发挥作用。而文本的职责，便在于让每一位读者来咀嚼。读者有权随心所欲地处理它、咀嚼它。如果它在传递到读者手中前就被作者处理过、咀嚼过，那么文本的意义与有效性将大大受损。大概正因如此，我才有意始终远离荣格、远离河合先生的著作。或许在某种意义上，我发现感觉上有“距离过近”之处，才疏而远之。对小说家来说，没有比自己分析自己更不合时宜的事了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚才说过，我们虽然见面交谈，但说了些什么几乎都没记住。说实话，我现在觉得那可能都是些无关痛痒的话题。因为最重要的与其说是谈话的内容，不如说是我们在那里共同分享了某些东西，是这种“物理性的真实感”。&lt;strong&gt;我们分享了什么？以一句话来说，我想应该是故事这个概念。&lt;/strong&gt;故事就是存在于人们灵魂深处的东西，也是理应存在于人们灵魂深处的东西。正因为它存在于灵魂的最深处，才能在根本上将人与人串联起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我通过写小说，会日常性地下到那个地方去。河合先生则是作为临床专家面对咨询者，日常性地前往那里，或者说不得不去。我有一种感觉，河合先生和我可能是“临床性地”相互理解。尽管没有特意说出口，但彼此都心知肚明，就像凭借气味了然于心一般。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;能让我产生共鸣的对象，至那时为止除了河合先生，一个人也没有，说实话，现在仍旧是一个人也没有。近年来，“故事”一词常常被人说起，然而当年我说出“&lt;strong&gt;故事&lt;/strong&gt;”这个词的时候，能将它毫厘不差地以正确的形态——我认定的形态——实实在在地予以综合理解的人，除了河合先生便再无他人了。而至关重要的事就在于，传出去的球是否被对方用双手牢牢地接住、能否毫无遗漏地得到理解，无须说明、无须理论，会清晰明确地反馈回来。这样一种感受，对我来说是无与伦比的乐事，它会成为至高的鼓励，让我切实地感到自己做的事情绝对没有错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后我想说明一下：我是一个不善于单纯用大脑思考问题的人，不适合逻辑性的论述和抽象的思索。我只有通过写文章，才能按部就班地思考问题。亲自动手写文章，一次又一次地反复校读，仔仔细细地修改，才终于像常人一样把大脑里的东西整理妥当、把握透彻。正因如此，我更觉得通过经年累月写下收入本书的文章，并多次动手修改这些文章，能系统重新思考和俯瞰身为小说家的自己，以及自己身为小说家的事实。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《天真的人类学家》书摘</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2018/05/%E5%A4%A9%E7%9C%9F%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E5%AE%B6%E4%B9%A6%E6%91%98/</link>
      <pubDate>Thu, 03 May 2018 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2018/05/%E5%A4%A9%E7%9C%9F%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E5%AE%B6%E4%B9%A6%E6%91%98/</guid>
      <description>
        

&lt;h2 id=&#34;1想象与现实一&#34;&gt;1想象与现实一&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我在人类学系教了几年学来的正统学说，殊乏学术成就，或许也该改变了。你很难判断田野工作是类似当兵这类的不悦任务，理应默默忍耐，还是这行的“额外红利”，应该欢喜承受。同事的意见帮助不大。他们有足够时间为回忆蒙上乐观光环，让田野经验变成浪漫冒险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，田野经验正是乏味的证书。举凡洗衣服到治疗普通感冒等事，在田野工作者嘴中道来，如果不掺点民族学回忆的调味润饰，那可叫周遭亲友讶异失望了。老故事变成老朋友，很快的，田野经验便只留下美好回忆（除了某些奇怪岛屿的状况极度悲惨，叫人无法忘怀也无法消融于幸福感中）。譬如，某位同事宣称与和蔼土著共度了很棒的时光，他们微笑着携带一篮篮水果、鲜花来送礼。如果按照事情发生顺序，这段描述应当补充如下:“那是在我食物中毒后”，或者“当时我的脚趾起水泡脓肿，虚弱到无法站立”。诸此种种不免叫人怀疑:田野调查这回事是否像那些欢乐的战争回忆，叫人扼腕生不逢时，虽然理智上，你知道战争不可能美好。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2文化碰撞一&#34;&gt;2文化碰撞一&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;此刻我对面坐着一位德国农业专家，前往北方履行后半段任期。据言，他负责推广外销棉花种植。棉花销是国家专卖，用来赚取喀国亟需的外汇，中央政府十分鼓励农民种植。这位农业专家的推广计划成功吗？疯狂成功！事实上，农人花太多时间种植棉花，怠忽粮食作物生产，不仅粮食价格飙涨，还造成饥荒，全靠教会的救援计划才使百姓免于饿死。奇怪的是，德国农业专家对此结果并不沮丧，认为这证明棉花种植在喀麦隆已经生根。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在喀麦隆期间碰过不少这类专家，其中有人恶毒批评我为“非洲文化的寄生虫”。他们是来分享知识、改善人民生活的。而我只是观察，还可能因个人的兴趣，鼓励此间百姓迷信异教与落伍。有时在寂寥失眠之夜，我也如此质疑自己（一如我在英国时怀疑学术生活的价值一样）。不过，谈到解决危机，这些专家也没啥成就。他们每解决一个问题，便制造出两个。我常觉得那些自称握有真理的人应当为扰乱他人生活而良心不安。至于人类学家，不过是毫无害处的书呆子，这个行业的伦理之一便是尽量不直接干预观察对象。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3理想与现实二&#34;&gt;3理想与现实二&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;根据我的地图，波利（Poli）应该是个不小的镇。地图上未注明人口数，但它是副县城，有一家医院、两个教会个加油站与一个小机场。就连大比例尺的英国地图，也显著标注它的位置。我想象中，它大概和英国的切尔滕纳姆（ Cheltenham）差不多大，只是建筑没那么辉煌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，它只是个小村。仅有的一条街道延伸数百码，两旁是泥屋与铝片屋顶。数百码后，这条街便后继无力，消失于矮树丛与旗杆后面。我转身四顾，企图寻找路的踪迹，但是没有，它就此打住波利小镇有墨西哥西部城镇在午睡中的荒野气氛。几个衣衫褴褛的人在街上游走，瞪着我看。酒吧挂着锡制招牌，那是间惨淡的小屋墙上的装饰是乐透彩券的广告与消除文盲运动的口号。它以抖擞的语气写道:“文盲缺乏能力与信息，是国家整体水平提升的障碍。”我不知道文盲要如何阅读这个告示。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4当地政治生活一-工作&#34;&gt;4当地政治生活一（工作）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;警察局约有十五名宪兵，全副武装。其中一人正在擦拭半自动冲锋枪。司令官是南方壮汉，身高六点五英。我被召进他的办公室，他仔细检查我的文件。我到此的理由是什么？我拿出我的研究许可，那是一份盖满图章、贴满照片、颇震慑人的文件。当我企图说明人类学工作的性质时，司令官显得很不高兴。他问:“但是，人类学到底要干什么？”我徘徊在即席发表“人类学入门”演讲与简单解说间，最后选择了笨拙回答:“这是我的工作。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来我才发现，像他这类官员大半生都花在执行毫无意义、注定无疾而终的各式命令，这个答案太令他满意了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;5杂糅文化一-葛思&#34;&gt;5杂糅文化一（葛思）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;加路亚是个奇怪城市，位于景观乏善可陈的贝努埃河（ River Benoue ）畔，此河雨季时奔腾如密西西比河，干季则变成潮湿沙地。加路亚城的生计全赖任性多变的贝努埃河，从满城悬挂如烟幕的鱼干便可窥知。鱼干是本城的主要工业，另外两项产业是啤酒与行政机关。对多瓦悠人而言，啤酒是特别的销物，他们尤其热爱法国殖民时代留下的“三三牌”啤酒。“三三牌”啤酒的特性是让你直接由清醒掉入宿醉，中间毫无微醺与酒阶段。从啤酒工厂的落地玻璃窗，你可以看到啤酒瓶无人操作，自动滑行穿过一个个生产过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多瓦悠人对此尤为着迷，可以数个小时连续观赏此一奇观。他们以“葛思”（ geese）形容啤酒制造过程，意指“奇迹”、“神奇”、“神妙”这是我第一次听到这个词汇，谁知它日后深深勾起我的人类学兴趣。“葛思”也是多瓦悠人丰富的暗喻来源，用以比喻最形而上的概念。多瓦悠人相信轮回。他们解释:回过程就像加路亚的啤酒人是啤酒瓶，必须注满灵魂。死亡后埋葬，就像空酒瓶送回工厂。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;6日常一-物质&#34;&gt;6日常一（物质）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;为了表示对我恩宠有加，酋长请人送来两张我初次造访时看到的那种折叠椅。后来，我发现这是村子仅有的折叠椅，每当有大人物造访，就得送回酋长的茅屋。因此它们在我们两家间来来去去令我想起大学时代与三位同学共享的晚餐外套。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;茅屋内仅有的家具是一张硬土床，那是我睡过最不舒服的床。我不惜斥巨资买了塞了棉花的薄床垫，酋长对此颇为觊觎。他最大的梦想便是一张好床。他向我透露希望死在一张可以传给儿子的铁床上，“不用担心白蚁蛀食，”他咯咯笑说：“白蚁咬到铁柱，保证抓狂。”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;7日常二-语言&#34;&gt;7日常二（语言）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;多瓦悠人全然不了解他们的语言对欧洲田野工作者是多大挑战。它是一种音调语言（tonal language），一个字的音调高低可以完全改变字义。多数非洲语言为两声；多悠语则为四声。一声与四声颇易辨认，二声与三声却相当不易。更惨的是，多瓦悠人会将音串连，形成滑音，一个字的音调因而受到相邻一字的影响。此外还有方言的困扰，某些区域在使用不同字与句子构造时，也必须使用不同音调。最重要的是相对音调，一开始，每当我与女人说话，再转和男人说话，便发生困难，因为后者的高音约等于前者的低音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最令我挫折的是日日为之的问候语。只要我遇到多瓦悠人，便须问候他。这没问题，我已经请助理帮我反复练习:“今日，你的天空可清朗？”“非常清朗，你呢？”“我的天空很清朗。”不管碰到谁，都得重复这段问候对话。英国人吝于这类仪式，认为纯粹浪费时间，但是多瓦悠人可不像我们如此忙碌，遭到冷淡对待，便觉受辱。有时我会蠢笨加上两句:“田里如何？”或者“你打远方来吗？”对方马上脸色一沉，茫然不解。此时，我的助理便会快步向前，重复句在我听来和刚才一模一样的话。对方随即脸色一霁:“哦，我明白了。但是他怎么不会说我们的话？他不是已经来了两个星期？”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8杂糅文化二-肤色&#34;&gt;8杂糅文化二（肤色）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;有一次，我攀山到多瓦悠兰最远的边界。那里有许多小孩从未见过白人，看到我便恐惧尖叫跑开，大人安抚他们说我是孔里来的“白人酋长”。我们一起抽烟，笑谈孩子的无知恐惧。通常我不抽烟，但是我发现一起抽烟、分享烟草可以创造社交亲密感。当我离开时个女孩放声大哭，抽噎说:“我要看他脱下皮肤。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我将这句话记在脑海，准备回去后问助理。通常这种状况，我可能是听错字的音调或者搞错同音异义字。但是当我询问助理时，他却异常窘迫。我拿出专门应付这种场合的奉承态度迎合他，给予他全副注意力；多瓦悠人常被邻近部族讥为野蛮，只要感觉别人不看重他，马上守口如瓶。马修百般不情愿，最后才吐露多瓦人认为长居于此的白人是多瓦悠巫师转世。白皮肤是我们的掩饰，底下的皮肤是黑色的我晚上就寝时，有人看到我脱下白皮肤挂在墙上。当我到教会与其他白人会面，我们会在夜里拉上窗帘，锁上房门，脱下白皮肤。马修边以嗤之以鼻的口吻说他一点也不信，眼睛却不停在我身上梭巡深恐我当场变成黑色。多瓦悠人会有此种想法，显然因为西方人过度重视隐私。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也解释了多瓦悠人为何对我学习语言缓慢感到困扰，我已在此居住数个月，却学不好多瓦悠语，一定是企图掩饰我的多瓦悠本性。大家都知道我如果专心想学什么，没有不成功的。我为什么老要假装不懂多瓦悠语？直到一年后，我第一次听到多瓦悠人称呼我为“我们的白人”，骄傲之情油然而生。我相信他们之所以接纳我是因为我不放弃学习此种不完整且高度被低估的语言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，这都是后见之明。初抵孔里的三个星期，我只知道自己在学习一种超难的语言，一个村人也不见，大雨下个不停，我觉得虚弱，无比孤寂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面临此种情境，我和多数人类学者一样入资料搜集中。我相信人类学论文之所以充斥资料搜集，并非源自它具有高度价值与趣味，而是来自“凡有疑惑，便搜集事实”的态度。某种程度而言，这是可理解的研究进向。田野工作者无法预知哪些事实到头来很重要，哪些不重要。一旦他将某些事实记录在笔记本里，写论文时便很难舍弃不用；他会记起搜集此项资料时，他在大太阳底下跋涉了多少英里，花了多少小时才逮住正确的人。此外，过滤资料会对你正在做的研究形成预设观点，但是多数人类学论文的动机只在“写论文”，并无其他。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;9理想与现实三&#34;&gt;9理想与现实三&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;直到今日，我仍深信我对多瓦悠人的最大价值在“新奇”。如果你认为无聊乃文明特有产物，那是大错特错。非洲村落生活乏味至极，不仅习于日日声光刺激的西方人觉得如此，连村人自己也觉得。芝麻绿豆的小丑闻会被一再讨论爬梳，任何新奇事物都不被放过，只要可以打破日常老套，都被视为单调生活的一大调剂。人们喜欢我，因为我有娱乐价值。没人知道我会做出什么事。或许我会进城，带回新奇东西或故事。或许有人会来拜访我。我可能会去波利，发现啤酒来了。或许我又会闹笑话。我是永不枯竭的话题来源。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;10存在&#34;&gt;10存在&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;好几个月后，我的语言能力才略有进步。在这之前，我几乎要相信自己在返回英国前，一定什么也没学到，什么也不明白。最糟糕的，多瓦悠人似乎无所事事，没有信仰，没有任何象征性活动。只是存在着。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;11日常三-时间观念&#34;&gt;11日常三（时间观念）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;你如想规划十分钟后的事，碰到多瓦悠人的时间观，真会气绝。我们以月、周、日度量时间，老一辈的多瓦悠人对何谓“一星期”却只有模糊概念；它和月份名称一样，全是文化移植物。多瓦悠老人以现在为基准来推算日子；如果描述过去与未来，便要用到复杂句子如:“昨日的前一天的再前一天。”使用这种系统，你几乎无法确认事件确切发生日。此外，多瓦悠人绝对独立，痛恨有人企图组织他们。他们怎么方便就怎么行事。我花了好长时间才适应；我讨厌浪费时间、憎恨时间的损失，投注时间就想有收获。每当我逮住人请教某事的确切时间，答应总是“现在不是谈这个的时机”，我听到此话的次数铁定创下世界纪录。和人约定时间地点碰面，绝对行不通。他们会在隔一天甚至一个星期后才露面，还很惊讶我生气了；或者让我跋涉十英里，他却不在家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在多瓦悠兰，时间不是一件可安排的事，某些物品如烟草亦然，你无法画出已有与他有的界线。刚来时，我很困扰马修总是自行享用我的烟草，没有一丝不告而取的歉意，可是打死他，他也不敢私自饮用我的水。多瓦悠文化与西方文化大不相同，烟草与时间都属于性颇大的领域。烟草不可据为己有，朋友有权翻捡你的口袋拿取烟草。每当我酬赏报告人一袋烟草，他会公然蔑视礼节规则，急忙忙奔回家藏起来，深恐路上碰到拦截者。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;12日常四-循环解释&#34;&gt;12日常四（循环解释）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;牛圈广场上已经挤满人。祖帝保早就坐在草席上，气派的太阳眼镜与配剑一应俱全。边喝啤酒，他一边解释场子状况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多瓦悠人的“解释”问题多多。首先，他们会漏掉最重要的事项以致模糊不可解。譬如，没人告诉我这是掌地师（ Master of Earth）所在的村子，司管万物的生长，因此此间的仪式规矩和其他地方不同。不过这种疏漏可以理解，太明白的事不用提。如果我要向多瓦悠人解释如何开车，我会告诉他换挡、道路标志等细节，却忘了说不要撞上其他车子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，多瓦悠人的解释总是绕圈子打转。我问:“你为啥这么做？”&lt;br /&gt;
“因为它是好的。”&lt;br /&gt;
“为什么它是好的？”&lt;br /&gt;
“因为祖先要我们这么做。”&lt;br /&gt;
我狡猾问道:“祖先为什么要你这么做？”&lt;br /&gt;
“因为它是好的。”&lt;br /&gt;
我永远打不败这些祖先，他们一切解释的起始与结束。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多瓦悠人喜欢用惯例说法，令我困惑不已。我问:“谁是庆典的主办人？”&lt;br /&gt;
“那个头戴豪猪毛的男人。”&lt;br /&gt;
“我没看到头戴豪猪毛的人。”&lt;br /&gt;
“他今天没戴。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多瓦悠人总是描述事情“应有的状态”，而不是“现有的状态”。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;13人类学祛魅一&#34;&gt;13人类学祛魅一&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;一般人的想法里，非洲人通晓各种有关动植物的乡土智慧与民间传说。他们可从芽孢、气味、树木记号辨认行经的动物；小心翼翼分析树叶、果实、树皮，便知道它属于何种植物。非洲人的特有不幸是西方人别有居心曲解他们。早年，西方人自诩文化优越，自然认为非洲人的多数看法是错的，而且笨得很，智商大概只及肚皮之下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无可避免，人类学者的重责大任是反驳大众对原始民族的错误观感，尽力证明非洲人自有一套西方观察家忽略的逻辑与智能。在那个新浪漫主义时代里，力守职业伦理的人类学者赫然偏到另一边。今日的状况与卢梭、蒙田时代并无不同，西方人依然利用原始民族来证明自己的观点，以声讨自己不喜的社会现象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当代“思想家”不太注意“事实”，也不留心前辈学者的平衡论点。在我尚未来多瓦悠兰前，便有过一次震撼经验，那是一次美洲印第安人工艺展。展览品中有一艘独木舟，解说写着:“独木舟，与环境和谐共存、无污染。”旁边有一幅建造独木舟的照片，印第安人焚烧大片森林，以取得适合的木头，余者任其腐烂。“高贵的野蛮人”（ noble savage）不仅死而复活，还在伦敦西北区及部分人类学系所活蹦乱跳呢！&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;14日常五-照片&#34;&gt;14日常五（照片）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;西方人常忘了人必须经过学习才能辨识照片。我们自小接触照片，即便是各种不同打光、扭曲的镜头，依然可以辨识照片中的物体，毫无困难。多瓦悠人没有视觉艺术的历史；仅能辨识几图形。当然多瓦悠小孩上过学，看过课本和身份证，懂得辨认照片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法律规定多瓦悠人出门都得带身份证，上面有他们的照片。我对这事百思不解，他们多数人从未到过大都市，波利镇也没有摄影师，是怎么搞来照片的？仔细检查他们的身份证，才发现是一个人的照片大家用。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;15杂糅文化三-医疗&#34;&gt;15杂糅文化三（医疗）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;大体而言，疗者很愿意和我合作，赚取微薄报酬。他们只担心我会盗取疗方，自己开业。原始社会里，鲜少有免费的知识；相反的，知识有归属权。一个人是知识的主人，既然他的知识是花钱买来的，岂会不收钱便白白传授他人，那就像嫁女儿不收聘金，是个笨蛋。因此他们向我收钱，纯粹合理。多瓦悠人依据血统来历判断疗方好坏。古老疗方一定比新疗方好；任何新疗方都备受质疑，它缺少祖先的许可认证。因此疗者也懒得寻找新疗方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疗者原本对我的诊所颇感疑惧，直到确定我只用白人药草治疗传染性疾病，与他们没有竞争。但是一个病例让我面临道德与策略的两难。祖帝保的弟弟就住在离我数栋屋外，经常到我那儿拜访他是个瘦长、奇怪、和蔼的年轻人，据说脑筋有点不灵光。一天，我突然注意到他好几个礼拜不曾现身，我村人他是否出外，获知他生病快死了。他得了严重的阿米巴性痢，家人跑去山顶悬崖请疗者诊断。他检查鸡的内脏后，确定他受到母亲亡灵骚扰，她要喝啤酒。家人去头颅屋喷洒啤酒，酋长弟弟的病情却毫无进展。请来另一个疗者，他说患者其实受另一个亡灵扰，只是这个亡灵假装是他的母亲。他们献祭供品，患者病势却越来越沉重。酋长的三老婆从小将这个小叔拉拔长大，忧心如焚，跑到我的茅屋前痛哭，询问我有没有白人药草可救他。我无法拒绝，事实上我的确有治疗痢疾的药与抗生素。我和大家解释我不是疗者，不知道我的药是否有用，如果他们希望我治疗他，我就试试看。我害怕此举会破坏我与疗者的关系，但是他们却看准我诊断一定错误。酋长的弟弟吃了我的药，迅速康复，几天内，便从骨瘦如柴变得活泼健康。大家都很高兴。疗者也不生气。他们只说此病例分复杂，患者得的是传染性疾病，但是不少亡灵也加入捣乱，让患者病势沉重。他们处理亡灵部分；我治疗的是传染性疾病部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唯有这种时候我才觉得多瓦悠人可怜，认为他们的生活形态的确不如西方人。除此之外，他们享受自由以及啤酒、女人带来的感官满足，自觉富足与自尊。可是一旦生病，他们便在痛苦与恐惧中毫无必要地死亡。波利镇的官方医院毫无帮助。政府规定百姓就医必须携带笔记本，方便记录病历。部落文盲怎么会需要笔记本？大家都没有；波利镇也不卖，医院照规定行事，不认为这是他们的责任医院拒收病人，不给他们亟需的紧急治疗直到他们买到笔记本为止。我和教会都尽量提供他们笔记本。结果是多数多瓦悠人不上医院看病，不少人死于缺乏救治。这种骄傲、没人性的官僚作风实在令人难以苟同。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;16理想与现实四&#34;&gt;16理想与现实四&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;多数时候，我的发问只是散弹打鸟，希望能撞到一二个可以继续发挥的问题。象征主义领域的困难在你很难判定哪些资料可用来解释象征体系。你试图勾勒多瓦悠人的世界——他们如何建构与解释自己的宇宙观。但此类数据多半属于意识不及的范围，你不可能直接问多瓦悠人:“你生活在什么样的世界？”它太模糊了。解开宇宙观之谜，某个词汇、信念，甚或某个仪式的结构都可能至关重要。你必须将它们组织起来。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;17政治生活二-民主&#34;&gt;17政治生活二（民主）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;所有多瓦悠男女必须在指定时间去投票。酋长的责任是确保投票顺利，马尤谦卑扛起责任，祖帝保则在阴凉处发号施令，指挥大家做事。我坐在他旁边，两人针对通奸有了一番精辟讨论。他说：“拿玛丽约来说好了，大家都说她和我弟弟上床。但是你看到我弟弟生病时，她多么焦急。这证明两人并无暧昧。”对多瓦悠人而言性与爱毫不相关，甚至还互斥。我明智点头表示同意；向他解释性爱还有其他面向，是徒劳无功之事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;投票处，民主程序热烈展开。一个男人没把妻妾全带来投票遭到斥责。&lt;br /&gt;
“她们不肯来。”&lt;br /&gt;
“你就该打她们一顿。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我问了几个人此次选举是干吗的，他们茫然以对，解释说:你带身份证来，把身份证交给那个官员，他在上面盖章，帮你投票。我知道，但选什么呢？他们又茫然以对，我们不是说了吗？你带身份证来……没人知道这次选举是在干吗。也不准投反对票。选了一天后，官员觉得投票数不够，把大家叫来投一遍。选举结果出炉那天，我正好在戏院看到新闻片，官方宣布喀国唯一政党推出的唯一候选人赢得百分之九十九的选票。戏院观众在黑暗的保护下发出嘲弄嘘声，我觉得这才是健康表现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是村里人人都把投票看得万分严重，一切照规定来。身份证细心查验，橡皮章一点不差地盖在身份证的投票格内，村人的投票率务必精确计算，选举人名册从这个官员交给另一个官员，每一道关卡都得签收。大家似乎不觉得费力盯紧琐碎细节与明目张胆忽视民主原则之间有莫大矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样的事情也发生在学校。他们全部精力都花在一套不可思议的官僚标准，用以决定哪些学生可以升级哪些要留级一年，哪些又该退学。他们使用这套神秘公式计算学生平均成绩的时间，大约等于教学时间。但是到了学期尾，校长又独断决定学生成绩太差统统加二十分。或者收了家长的礼，擅自更改学生成绩。也有可能政府决定不需要这么多学生，宣布考试作废。变成大闹剧。看到宪兵背着轻机关枪守护考卷，你真会忍俊不住，因为几天前便有人打开试卷封套，偷偷将题目卖给出价最高的考生了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;18政治生活三-审判&#34;&gt;18政治生活三（审判）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;建屋麻烦得要命。一会儿地太湿，隔一周又变得太干。一会儿没有桶子可装水，接着铺屋顶的草还没好。监工不是生病、出外访客就是要加价。合约条件，包工已装模作样谈判过三回。如果我不多付一点，就必须为嗷嗷待哺的小孩、哭泣的老婆、哀伤的男人负责。如此数个星期，我决定采用多瓦悠人的方式，请酋长召开法庭仲裁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多瓦悠法庭对所有人开放，但是在长者面前，女人与小孩必须谨遵身份规矩。庭讯开始，村人便聚集村口圆形广场的大树下，随即展开冗长无意义的讨论。诉讼双方雄辩滔滔、倾诉自己的痛苦接着传唤证人，围观者均可质询证人。酋长虽不能强制仲裁，当事者却能感受舆论压力，通常会接受酋长的调停。否则案子就得送到波利镇，接受外人的仲裁，还要蒙受骚扰地官被判刑坐牢的风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于多瓦悠语能力不足、对法庭程序陌生，我照着马修为我准备的讲词简单说明自己的冤情，讲词结尾是:“在多瓦悠人中，我不过是个小孩。我委请马尤替我解说事情委。”马尤进行得很顺利，将我的对手勾勒成没良心的坏蛋，欺负我没亲没戚，看我天性善良就讹诈我。辩论你来我往，我则摇晃身躯，不时呢喃:“就是如此。这样很好。”最后我答应付两倍价钱，大家都满意了。我必须强调这不代表我被敲诈。多瓦悠富人做什么都得多付钱；否则便是对族人不义。有了这个经验，我都让马修采买东西，虽然我知道他会从中抽取回扣，结算下来还是划得来。新屋落成，连花园与遮阳台，共花了我十四英镑。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;19文化杂糅四-观念&#34;&gt;19文化杂糅四（观念）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;西方人常讶异发现非洲人拥抱许多西方人早已扬弃的态度。……他们对何谓进步只有模糊观念，加上土著常被刻划为固执、无知，为了土著自身的好处，必须逼迫他们赶上时代，两者相加，就使这些非洲人与帝国主义者连成一线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不仅帝国主义的“优点”遗留下来，缺点也是，包括打着发展旗号遂行经济剥削、愚蠢的种族主义与残暴酷行，全是这类场景的典型要件。这些帝国主义盟友也正是土生土长的非洲人。我们不须全盘接受浪漫的自由派观点，认为非洲的所有优点都来自当地传统，所有缺点都是帝国主义遗毒。就连受过良好教育的非洲人也不承认你可以是黑人又是种族主义者，虽然非洲部地区仍保有奴隶制度，而且每当他们提及多瓦悠人，就朝地上吐口水，以免脏污了嘴。我曾与一位大学生聊起扎伊尔境内屠杀白人的惨剧，他的回答便是双重标准的例证。他说活该，谁叫他们是种族主义者，因为他们是白人。这是否代表你愿意娶多瓦悠女人为妻？他瞪着我，好像我疯了富来尼人绝不能与多瓦悠人婚配。他们是狗，畜生而已。这跟种族主义有什么关系？&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;20寻找意义&#34;&gt;20寻找意义&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;富来尼差与就是在蒙哥村祈雨酋长处，我得到解释多瓦悠文化象征体系的最重要信息。先前数据显示祈雨酋长和人类繁生、降雨有关。透过“打死富来尼老妇”这个仪式情节，“真正耕耘者”的收成则与植物繁生、割礼产生联系。擦拭祈雨石的那天是干季的开始，是多瓦悠人开始焚山（山是“男孩的头冠”，而焚山会让山变干）的日子，也是第一批收成与刚受过割礼的男孩一起进入子的日子。多瓦悠人鄙视包皮，它让男孩性器潮湿，发出女性阴部的气味；受过割礼的阴茎干燥且洁净。当男孩离开村子去接受割礼时，他们是“湿的”，必须跪在河里三天。男孩接受割礼后，雨便下个不停，直到他们慢慢离开河边营区往山里走，天空才开始放晴。干季降临，接受割礼的男孩才能返回村子，到置放死牛头颅的圣坛前等待。同时间，第一批收成准备送入村子。换言之，多瓦悠人单一模型统合所有繁生面向，雨季到干季的更迭则和未受割的“湿”男孩蜕变成受过割礼的“干”男孩联结起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是在回到英国后，经过几个月的研究与详细分析，才将这个象征系统的细节全部搞定。可是那一天，先前在田野场上观察到的基本架构与辛苦记录的一切信息突然间都有道理了。“我找到了！”的时刻总是令人兴奋；我的却是突如其来，发生在高山上，透露这个信息的男人全然不知它对我的重要性，更增添我终于窥知多瓦悠仪式背后简单架构的快乐。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;21回归一&#34;&gt;21回归一&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;一切妥当，可以出发离去了。衡诸发动机的状况，发动车子后最好不要熄火。一小群村人现身送行，淡淡微笑，磨蹭双脚，小狗巴尼摇着尾巴，约翰与珍妮评估我顺利抵达恩冈代雷的机会，极力忍笑。挥挥手，引擎轰然，我离开这个我为了奇怪目的一待数个月的山头。分离总带来空虚，一种淡淡的无边寂寞感触。很快你就忘记田野工作多数时候极端乏味、孤寂与身心崩解。金色蒙雾降下原始民族开始变得高贵，仪式变得更震撼，为了达成现在的某个伟大目标，过去无可避免被重组了。直到重读田野日记，我才明白当时的情绪主要是结束多瓦悠研究的歇斯底里狂喜。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;22回归二&#34;&gt;22回归二&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;一般人较少注意非洲村落与欧洲城市的最大差别在时间的流逝。对习惯农居生活规律节奏、脑袋里只有季节而不知今夕何夕的人而言，都市住民似乎以一种近乎疯狂的营营碌碌呼啸而过。漫步罗马街头，我觉得自己就像多瓦悠巫师，神秘的缓慢速度标示出我的仪式角色与身旁日常活动的差异。小餐馆的菜色太多，我无力应付:多瓦悠生活的别无选择使我失去决定力。还在多瓦悠时，我成日幻想狂吃痛饮；眼前，却点了火腿三明治。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;23回归三&#34;&gt;23回归三&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;让数学家颇感困扰的矛盾之一是爱因斯坦的时光旅行者。他以极高速航行宇宙数个月，回到地球，却发现已过了十年了。人类学旅行者正好相反。他进入到另一个世界，在那里待了不可思议之久思索宇宙之谜，快速老化。当他回到家乡，却仅仅过了数月。他种下的橡实并未长成大树；时间太短，嫩芽还来不及探头。他的小孩并未变成大人；唯有最亲近的朋友，才注意到他曾离开过一段时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界少了他依然正常运转，这实在太侮辱了。当人类学旅行者远行异乡，寻找印证他的基本假设，旁人的生活却不受干扰、甜蜜行进。他的朋友继续搜罗成套的法国炖锅。草坪下的刺槐依旧长得很好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;返乡的人类学者不期望英雄式欢迎，但是某些朋友的平常以待实在太过分了。返家后一个小时，一位朋友打电话给我，简短说:“我不知道你去哪儿了，但是大约两年前，你丢一件套头毛衣在我家。什么时候要来拿？”你觉得这类问题岂在返乡先知的思虑范围内？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一种奇怪的疏离感抓住你，不是周遭事物改变了，而是你眼中所见的一切不再“正常、自然”。现在“做为英国人”对我而言，就像“假扮多瓦悠人”般作态。当朋友与你讨论一些对他们而言很重要的事情时，你发现自己居然怀抱一种疏离的严肃态度，好像在多瓦悠村落与人讨论巫术一样。这种因缺乏安全感而产生的调适不良，更因举目望去都是匆匆忙忙的白人而更加严重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些小事则带来无限满足。我疯狂迷上奶油蛋糕；另一个从田野场回来的朋友则不可自抑大啖草莓。自来水、电力真是神奇。同时间我染上怪癖，百般不舍丢掉空瓶子或纸袋；它们在西非洲可是珍贵之物。一天里最棒的时刻莫过早上醒，发现我已不在非洲，股如释重负的暖流穿过全身。我的笔记丢在书桌全没整理；连续好几个月，只要看到或碰到它们，我都感到恶心。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;24人类学祛魅二&#34;&gt;24人类学祛魅二&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;写报告是件危险的事。一旦白纸黑字，它就变成田野采集成果，自有其生命。你无法想象事实可能并非如此。或许，我应该只字不提割礼并未举行（反正也不会有人注意），聚焦于我做了些什么。我该写个漂亮大纲论述我与多瓦悠疗者的研究，让人觉得这本来就是我前往多瓦悠兰的目的。奖助委员会的人常认为世界是循研究者设定的直线乖乖运作。民族志学者是全知博学、应付裕如、效率卓著的调查机器。人类学家却都知道研究计划根本是虚构小说，追根究底，不过是开口要求:“我认为这个很有趣。能否赏些钱让我去看看？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，许多人类学家选择重返生活极不舒适、有时充满危险的世界一隅，足资证明面对好奇撩拨，人的记忆有多短暂、常理判断又是多脆弱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我将表格收起，等待灵感降临。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结束旅行总会带来哀伤与时光飞逝感。你因自己毫发无伤重返一个安全、可预期、黑色毛毛虫瘟疫不推翻宇宙时间表的世界而如释重负。诸此种种，都让你以全新眼光审视自己，或许如此，人类学到头来终究是个自私的学科。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《送你一颗子弹》书摘</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2018/05/%E9%80%81%E4%BD%A0%E4%B8%80%E9%A2%97%E5%AD%90%E5%BC%B9%E4%B9%A6%E6%91%98/</link>
      <pubDate>Wed, 02 May 2018 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2018/05/%E9%80%81%E4%BD%A0%E4%B8%80%E9%A2%97%E5%AD%90%E5%BC%B9%E4%B9%A6%E6%91%98/</guid>
      <description>
        

&lt;h2 id=&#34;1回忆&#34;&gt;1回忆&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我已经31岁，但是有时候，我希望有人突然敲我的门，大喊：起来了，起来了，做早操了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后我骂骂咧咧、睡眼惺忪地起床，去刷牙洗脸，走廊上碰见老大和老二，水房里碰见老三和老四，回到宿舍，看见在梳妆打扮的老五。然后朝阳下，混迹于成千上万人，我伸胳膊踢腿，从伸展运动做到整理运动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就算我是厌烦这一切的，可是后来我发现，凡是令你烦躁的，其实帮助你防止抑郁。当然抑郁和烦躁谁比谁更可恶，好比自杀与他杀谁比谁更可怕，这个仁者见仁智者见智。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2诗与游戏&#34;&gt;2诗与游戏&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;韩寒说现代诗没有存在的必要，这我不同意。我觉得，写诗作为一种文字游戏，几乎是人类的本能，就像其他一切游戏一样，比如下棋，比如打牌，比如唱歌。人类的进化虽然分散在世界各地，但都各自独立地进化出了这些大同小异的游戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;饱暖思游戏，也算是人类的一个高级说诗歌是文字游戏，没有贬低它的意思。恰恰相反，做游戏，就像是制造工具，是人类区别于动物的标志之一。世界各地大约都有文以载道的美好追求，尤其是中国。但是诗歌在各种文体中，可能是“道”的成分最少的。它通过文字的排列组合，通过词语的衔接与错位，把文字变成魔术，而魔术是会给人带来惊喜的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3毛姆&#34;&gt;3毛姆&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;什么尤利西斯、普鲁斯特、卡夫卡之类的“大师”，我根本读不下去也不想作若有所悟状。总觉得那些“实验性”小说写作里，作者的自我意识太强烈了，总是要从文字中伸出一只手来，使劲摇晃着一面旗帜，上面飘扬着两个大字—“个性”，与其说我们在读一个故事，不如说在观赏一场行为艺术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毛姆不一样，他隐藏在故事的深处，满足于一个不动声色的叙述者的角色，决不让自己的声调、语气去抢故事本身的风头。我想他可能本来就不是一个雄心勃勃的小说家，仅仅是乐于分享一些“逸事”而已，他写作的目的，不是文学史上的一个位置，而是他对面那个喝茶的朋友的一声叹息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毛姆一生周游列国，历经两次世界大战，空间上的游荡和时代上的变迁注定了他身边的人都是“故事的矿藏”。在他厚厚的小说集里，他写的多是那些英国绅士、商人在没落的殖民地里的遭遇。爱上自己哥哥的女孩，被年轻情人甩了的中年女人，梦想成为钢琴家的贵族少年，酗酒自杀的殖民地商人……结局经常是某个人的死亡，但是死亡在他笔下是如此漫不经心，似乎并不比一片树叶的坠落更有重量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毫无疑问，和很多优秀的作家一样，悲悯之心是他写作的基本情绪，但也和很多优秀的作家一样，他能够将悲悯之心隐藏得不露痕迹，看似冷漠无情。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4逃避自由&#34;&gt;4逃避自由？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;有人在解释自己为什么爱爬山时说：“不为什么，因为这座山在这里”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个备受王小波老师赞赏的回答在我看来却非常地可笑。我为什么要读博士呢？因为“博士学位在那里”？我为什么要出国呢，因为“美国在那里”？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗洛姆说，“逃避自由”是人的天性。在我看来，逃避自由的表现就是：“因为山在那里，所以我要爬山”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;读与“延安整风”相关的著作，读来读去，结论只是：一切洗脑的成功要旨，不过在于帮助人们逃避自由。当一个体系能够用逻辑自洽的方式那替你回答一切问题、并且保证这些答案的光荣伟大正确的时候，的确，为什么还要去承受“肩负自由的疲惫”呢？&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;5梧桐树&#34;&gt;5梧桐树&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;百忙之中，我仍然要赞美一下我每天上下班都要路过的大街上的梧桐树。这些树，入秋以来，一天一个表情，从绿到黄，到金黄，到轰轰烈烈的黄，到缠绵悱恻的黄，太壮观了。每天穿过这条大街，都像是穿过一场帕瓦罗蒂的歌剧。我想说的是，在这样干瘪的、把知识从管道输到胃里的、做房奴而不得的、奥大师快要当选美国总统的、国际金融跌宕起伏的日子里，还有一些树叶，还是金黄的，还在缓缓坠落，还赠给我“惆怅”这样奢侈的东西，还让我注意到季节，并且通过季节注意到自己，真的令人感谢。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;6流水线&#34;&gt;6流水线&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我之所以最近老在想这个“飞越流水线”的问题，主要其实还不是因为“叛逆心理”，而是因为比较吝啬。我琢磨着，假设五年是制造一本“学术产品”的周期，五年又五年地把时间花在把平庸给雕刻得精致起来，是不是一种人力资源的极大浪费呢？还有开各种会、讨好各种编辑、承担各种令人头疼的行政工作、写各种项目的申请书、出考试题改作业……这些“琐事”，对我这种只愿意面对自己的心灵生活的人来说，完全是一种折磨。当然也可能我对学术生活所寄予的期望太高了，对大多数学者来说，搞学术就是一个饭碗而已，正如编程序是程序员的饭碗，分析数据是分析师的饭碗，打扫卫生是钟点工的饭碗。作为一个饭碗，它有什么义务来陶冶你的情操净化你的灵魂呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《肖申克的救赎》里面，那些蹲监狱蹲得年数太长的人，到最后，宁愿选择继续蹲监狱也不愿出狱，因为他们已经不知道离开监狱如何生活了。我是不是也被体制化到这个程度了呢？偶尔畅想“飞越流水线”，但是又恐惧“流水线”之外的万丈深渊。说是“海阔任鱼跃，天高任鸟飞”，我还说“海阔任鱼呛，天高任鸟摔”呢。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;7孤独&#34;&gt;7孤独&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我说我没什么好办法，因为我从来就没有克服过这个问题。这些年来我学会的，就是适应它。适应孤独，就像适应一种残疾。快乐这件事，有很多“不以主观意志为转移”的因素。基因、经历、你恰好碰上的人。但是充实，是可以自力更生的。罗素说他生活的三大动力是对知识的追求、对爱的渴望、对苦难的怜悯。你看，这三项里面，除了第二项，其他两项都是可以自给自足的，都具有耕耘收获的对称性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的快乐很少，当然我也不痛苦。主要是生活稀薄，事件密度非常低。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8绝望&#34;&gt;8绝望&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;有时候，人所需要的是真正的绝望。&lt;br /&gt;
真正的绝望跟痛苦、悲伤没有什么关系。它让人心平气和，让你意识到你不能依靠别人，任何人，得到快乐。它让你谦卑，因为所有别人能带给你的，都成了惊喜。它让你只能返回自己的内心。每个人的内心都有不同的自我，他们彼此可以对话。你还可以学习观察微小事物的变化，天气、季节、超市里的蔬菜价格、街上漂亮的小孩，你知道，万事万物都有它值得探究的秘密，只要你真正——我是说真正——打量它。当然还有书、报纸、电影电视、网络、DVD、CD，那里面有他人的生活、关于这个世界的道理、音乐的美、知识的魔术、爱的可能性、令人愤怒的政治家……我们九九八十一生都不可能穷尽这些道理、美、爱、魔术的一个小指甲盖，怎么还能抱怨生活给予我们的太少。绝望不是气馁，它只是“命运的归命运，自己的归自己”这样一种实事求是的态度。也就是说，它是自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前一个朋友写过一首诗，叫《一个人要像一支队伍》。我想象文革中的顾准、狱中的杨小凯、在文学圈之外写作的王小波，就是这样的人怀才不遇，逆水行舟，一个人就像一支队伍，对着自己的头脑和心灵招兵买马，不气馁，有召唤，爱自由。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;9死亡&#34;&gt;9死亡？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Caden 让我想起情景喜剧 &lt;em&gt;Seinfeld!&lt;/em&gt; 的 George。有一次 George 突然良心发现参加了一个帮助老人的志愿者项目。在得知老人已经86岁之后，他就一直困惑一个人这么老了怎么还这么快乐。他不断追问老人：你害怕吗？你知道自己活不了几年了吗？你离死亡这么近，怎么能不害怕呢？怎么可能呢？你一定心里很痛苦吧？最后老人忍无可忍，说： Get out！&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;10婚姻&#34;&gt;10婚姻&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;可我总是疑心，有多少人的婚姻是乐趣在维系，又有多少人，仅仅因为惯性。他之所以结着婚，是因为他已经结了婚。他之所以结了婚，是因为别人都结婚。别人都结婚，是因为问“别人”去吧，我怎么知道。我恶毒地以为，大多数人结婚，其实仅仅是因为无所事事，于是决定用一种无聊取代另一种无聊.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;11爱的定义&#34;&gt;11爱的定义&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;比为什么纳粹也会爱更难理解的，是为什么纳粹也会被爱。比一个纳粹的爱更难理解的，是爱的纳粹性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在所有对“爱”的定义中，有一个曾最深地打动我：“True love is love for humanity”。我想它的意思是，只有真正爱人类的人才可能爱上一个具体的人。就是说当一个人爱上另一个人，这份爱是在表达这个人靠近真善美的决心，就是说爱是一种能力而不是一个遭遇，就是说真正的两性之爱是对正义与美之爱的一个分支。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;12自我&#34;&gt;12自我&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;这也是为什么我始终没法喜欢上兔子先生。我不知道他这样在两个女人之间跑来跑去有什么可亲或者可爱的地方，甚至有什么值得被书写的地方。也许厄普代克先生看中的正是兔子先生的这种无力感。他在为26岁的兔子写完《兔子快跑》之后，还为36、46、56岁的兔子写下了《兔子回家》、《兔子发了》、《兔子安息》。据说很多人从兔子系列中看到了20世纪美国中产阶级的灵魂变迁史，但人在爱情中逃避自我的习性似乎和20世纪、美国或中产阶级没什么必然关系。我看到的只是，自我是一个深渊，它如此庞大，爱情不可填补。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;13张爱玲&#34;&gt;13张爱玲&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;如果他能只爱她并且厮守终生，也许更好，但也未必。和“金色的永生”比，短短一生算什么呢？如果我们不用斤来衡量芭蕾舞、用米来描述莫扎特，又怎能用一生、半生、九又三分之一生来衡量爱的质地相对于这本小说本身？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我更好奇的是张爱玲写这本小说时的状态。张动手写这本书时已经55岁，后来搁置许久，再动手改时，已是73岁。对我来说，一个干瘪苍白、戴假发、穿一次性拖鞋、只吃罐头食品的老太太，坐在洛杉矶公寓的一堆纸箱子前，写40年代沦陷上海一个女孩细细密密的小心事，这个画面比这个女孩的小心事本身要有冲击力多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个困扰我很久的问题是，张爱玲晚年为什么不自杀？60年代末其第二任丈夫去世后——各种来源的资料表明——张爱玲就过上了完全离群索居的生活。她昼伏夜出，家里几乎没有任何家具，有人来访不开门，访大陆访台湾机会一概拒绝。后来还染上了“恐虱症”，总觉得有虫子骚扰，隔三岔五搬家。有个狂热粉丝为了探她的生活，偷偷搬到她家对面作邻居，一个月只见她出门扔垃圾一次，而且在得知该邻居是个粉丝之后，张爱玲立刻搬家离开。那么，从70年代初到90年代中，几乎四分之一个世纪里，她每天一个人在空荡荡的公寓里，都在做什么呢？一个幽灵在四面白墙之间飘来飘去，瞪着时间一点一点蛀空自己。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;14自由人的自由联合&#34;&gt;14自由人的自由联合&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;不是“n妻n夫”，因为“夫”和“妻”这种概念还是“婚姻”的产物，我说的就是n个男男女女（可以是一男一女、也可以是两男两女，一女三男、二男三女、四女三男……）由于彼此欣赏而组成的、开放性的“和谐公社”他们不一定住在一起，也不一定一起上床或者财产共享，更不一定要永远在一起，至于怎么在一起，权利义务如何，以根据“八荣八耻”的原则自行签约。&lt;br /&gt;
其实， &lt;em&gt;Friends&lt;/em&gt; 里面那六个人、 &lt;em&gt;Seinfeld&lt;/em&gt; 面那四个人、 &lt;em&gt;Will and Grace&lt;/em&gt;里面那四个人，就有点“自由人的联合体”的意思，友谊、爱情、亲情非常有机地融为一体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;试想，如果&lt;em&gt;Friends&lt;/em&gt;里面只有 Rachel 和 Ross 两个主角，&lt;em&gt;Seinfeld&lt;/em&gt; 里面只有 Jery 和 Elaine， &lt;em&gt;Will and Grace&lt;/em&gt; 里面只有 Will 和 Grace，，或者《阳光灿烂的日子》里只有米兰和夏雨，那该是多么乏味的肥皂剧啊。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;15柏林墙&#34;&gt;15柏林墙&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1961年8月15号，19岁的下士舒曼在一团铁丝网边站岗，他的西边，一大堆示威者在咒骂他；他的东边，也有一大堆示威者在咒骂他。后来他回忆说：“我只是在尽责而已，但所有人都在咒骂我……为一个年轻人，我难过极了。”可能是他眼神里的惊恐被察觉了。西边的人转而对他大喊：过来！过来！舒曼犹豫了一阵，突然把手里的香烟一扔，向西跑去，纵身一跳，越过铁丝网跳到了西柏林。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是东西柏林被正式封闭的第三天。后那道著名的柏林墙所在的位置，当时还只是高低不齐的铁丝网。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;16关心政治&#34;&gt;16关心政治&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在当今中国，关心政治的成本不单单是可能受到有关部门的关注，而且往往是整个社会的冷嘲热讽。就好像一个长得特别漂亮的女孩出现在一个丑女成堆的房间里，她的出现立刻会引起丑女的警觉和反感一样，一个关心权力和权的人往往会引起那些冷漠的人的警觉与反感，“这人是不是有病啊？”“吃饱了撑的！”“搞政治投机吧？”“野心家！”“出风头！”或者不这么极端，其警觉与反感表现为对维权人士的道德水准和智力水平惊人的苛刻，拿放大镜照他们“弱智”、“投机”的蛛丝马迹，但是对另一些人却表现出惊人的宽容和理解，“他们也不容易啊……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以在当今的中国，真正关心政治，是王小波所说的“反熵”行为对了，我说的“关心政治”，并不是指关心某领导人最近又亲切接见谁了，或者某美女到底与某领导什么关系。我记得我上中学时，同学们写的思想汇报中常常有这么一句：我很关心家大事，经常看某台某报……拜托，那不是关心政治，那是关心宣传还有人曾经跟我说：“你连那谁谁谁是谁谁谁的人都不知道，你不是研究中国政治的吗？”嗯，我是不知道谁谁谁是谁谁谁的人，我还不知道莫文蔚现在在跟谁谈恋爱呢。把政治关心成八卦，关心成宫廷秘录，而明明天高皇帝远还说得绘声绘色，可以说是中国文化的一大特色。事实上中国正史的写法，就有点八卦集锦的意思。但真正关心政治，不是关心领导人的起居和病历，而是关心普通人的日常生活；不是关心“事件”，是关心正义。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;17戈尔巴乔夫&#34;&gt;17戈尔巴乔夫&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;读《戈尔巴乔夫回忆录》，你会对这位老头产生同情。1985年他接过一块滚烫的石头，他可以将这块石头放手，也可以将它传下去。就是说，在砸自己的脚和别人的脚之间，他只能二选一。如果选择放手，他无法向列祖列宗交代。如果传下去，他无法向子孙后代交代。也正是因此你又会对他产生敬意。他选择了搬起石头砸自己的脚。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;18没有良知的人不承受痛苦&#34;&gt;18没有良知的人不承受痛苦&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;当然我可以安慰自己说：只有当一个人能够面对自己的软弱时，他才能真正学会谦卑与宽容。极度焦虑中，我想到了《追风筝的人》里面的一句话：没有良知的人从不承受痛苦。就是说，如果我为此感到痛苦，那一定是因为我良知未泯。如果我甚至为还没有犯下但可能犯下的罪行而感到痛苦，那我肯定非常有良知。走投无路之下，我就是这样，悄悄把对自己的蔑视，转化成了对自己的赞美。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;19五四&#34;&gt;19五四&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;《超越那一天》整篇文章&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;20-好人&#34;&gt;20“好人”？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;又把《他人的生活》看了一遍，记忆中这是唯一一个我主动看第二遍的电影。重新看一遍的原因很简单：看第一时太囫囵吞枣了，没留心一个关键问题——那个“坏人”是怎么变成“好人”的。确切地说，我很想知道一个腐朽大厦的倒塌，是从哪个裂缝开始的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《他人的生活》情节已经众所周知：1984年，东德秘密警察 Wiesler 被派去监听一个剧作家 Georg，结果他不但没按计划搜集该作家的反动言行，反而被他和女友的爱情和勇气所打动，最后背叛组织暗中救助了他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;带着清晰的问题意识再看第二遍，我遗憾地发现，导演其实根本没有回答我的问题：“坏人”并没有“变好”，他简直从来就是好的。电影开始不久，在其上司 Crubitz 表示要通过监听搞倒谁谁谁时，他就问：“难道这就是我们当初为什么加入组织？”一个竟然追问为什么的人，怎么可能是一个好的秘密警察。在听 Georg弹贝多芬时，他竟被感动得泪流满面。一个追问为什么的人，以及一个多愁善感的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以该片最大的问题似乎并不是“坏人”如何变成“好人”，而是“好人”怎么能允许自己做那么多年的“坏事”。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;21恢复人类的天真&#34;&gt;21恢复人类的天真&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我想大学精神的本质，并不是为了让我们变得深奥，而恰恰是恢复人类的天真。天真的人，才会无穷无尽地追问关于这个世界的道理。大学要造就的，正是这种追问的精神，也就是那些“成熟的人”不屑一顾的“呆子气”。“成熟的人”永远是在告诉你：存在的就是合理的，而合理的就是不必追究的，不必改变的。“成熟的人”还告诉你：这个世界，无商不奸无官不贪，所以战胜坏人的唯一方式就是成为更坏的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正的人文教育，是引领一群孩童，突破由事务主义引起的短视，来到星空之下，整个世界，政治、经济、文化、历史、数学、物理、生物、心理，像星星一样在深蓝的天空中闪耀，大人们手把手地告诉儿童，那个星叫什么星，它离我们有多远，它又为什么在那里。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最后一顿与遗言</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2018/03/%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%B8%80%E9%A1%BF%E4%B8%8E%E9%81%97%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Mar 2018 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2018/03/%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%B8%80%E9%A1%BF%E4%B8%8E%E9%81%97%E8%A8%80/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;下午看杂志，看到一篇村上春树的采访集锦，问他有没有想过人生最后一顿饭吃什么。村上回答说，“人生的最后一顿我还是想吃烧锅乌冬面。冬天的话自不待言，即便是夏天也想吃烧锅乌冬面。店铺哪家都行，我不强求。想着一个人一边读着《产经新闻》，一边津津有味地吃着烧锅乌冬面。辞世的遗言是：东京养乐多队，在最后这天，还是输球了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想起昨天看的电影《大佛普拉斯》，肚财人生最后的一餐饭是一份加了鸡腿的面会菜。吃这一餐的时候他很仔细地啃着这个鸡腿，不知道有没有想过留下什么遗言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么我人生中的最后一餐想要吃什么呢？&lt;br /&gt;
嗯，板栗烧鸡，配上一满碗才盛出来的米饭。&lt;br /&gt;
如此，我该怎样实现我的这个愿望？&lt;br /&gt;
每天吃的菜里面都有一份板栗烧鸡，还是为了不速死永不再吃板栗烧鸡，直到命运到来的那一刻？&lt;br /&gt;
留下什么遗言？&lt;br /&gt;
我度过了好的一生。（像维特根斯坦？）&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何阅读</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2017/11/%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%98%85%E8%AF%BB/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2017/11/%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%98%85%E8%AF%BB/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;关于这个问题，说过的人太多，这里也只是当下我的一些小看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面前的书太多，人的一生太少，不由得会想自己该看哪些书才对得起这时间和这书。目前想到的是这样几个方法：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;根据作者。先找到一个自己觉得有意思的写作者，再顺着他的轨迹读下去。其一是他或她的作品，从喜欢的开始，进而通读，知道其作品如何形成；其二是生平，哪个年代哪个国家，与谁有交集，喜欢什么厌恶什么，进而回到自己的喜好；其三是扩展，其作品和生平中反复提到或称赞的其他人，从一个写作者到另一个写作者。因为你认可这个人，口味喜好相近，大致上也会喜欢他所喜欢的人吧。（当然，他所厌恶的人也不妨一看，看他为什么厌恶，你是认同还是反对。）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;根据主题。确定一个自己感兴趣的主题，据此寻找经典，包括书与人。又涉及到几个方面：其一是宏观上的，对这个主题的脉络和发展有一个了解，不过这个可以放在最前面也可放在最后面，作为深研或扩展之用；其二在微观上，主题是可以不断分解的，最后自己所着重的点可以很小，这样可方便自己形成见解；其三是方法上，纵然有经典的书与人，但最终选择还是自己，很大程度上是需要大胆放弃，不是每一本经典都适合。遇到一本经典却看不下去，也许是契机不对，也许是翻译不好，又也许只是你和这本经典不对眼。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;以上两个方法，其实是相互交叉的，各有侧重而已。但关键不是方法本身，而是方法之前——不管是根据作者还是根据主题，你都需要在一开始找到一个，而这对你之后的阅读过程和结果有重要的影响。因此，回溯到这样一个问题：&lt;strong&gt;怎样开始？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实也不过一句话：根据兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;书籍本身是信息的有序集合。先有语言，再有对于语言的存储，因为技术条件只能进行非直接性的存储，于是有了文字。先只是对于现实的教条的记载，再因为其可留存性（不仅限于当下的人）和复杂性（不是人生来就有的），高于语言，成为了特权或者神性的标准，只掌握在少数人手中。随着技术的进步，印刷术不断发展，文字的可留存性（不仅限于某一类人）有了最大程度的发挥，文字以及承载文字的书籍走向大众。借由此，文字开始世俗化，文字的内容也开始变得丰富，人类生活中的各个方面都可以在书中找到相应的阐述——好像是变成文字，就可以永远留存。再一次的，随着技术的进步，最开始不能直接存储语言的问题被攻破，直接存储语言的音频和直接存储场景的视频变得比文字更加容易获取和存储——「富文本」出现了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说了这么半天，和兴趣有什么关系？想要强调的是不要觉得自己的兴趣与书无关。其作为文字的有序集合，我以为最重要的在于「有序」二字，也是把书和视频音频区分开来的重要因素。我们有那么多时间去基于自己的兴趣看视频听音频，那么为什么不基于自己的兴趣去找本书，翻开，看看这个时代或那个时代，这个领域内最有趣的大脑是怎么想的，又是怎么转化为文字的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相辅相成，我想这是不同信息载体之间最好的状态，现阶段没有任何一个载体可以做到全知全能（因为人本身的限制，我想将来也不可能），而各种载体都能提供独特的感观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么已经知晓读书乐趣的你和尚未体验过读书乐趣的你，都请翻开一本书，遇见另一种可能。（说了这么久也没有推荐哪本书。。。）&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>吃</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2017/11/%E5%90%83/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2017 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2017/11/%E5%90%83/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;这段时间累积起来有两个多月了，自己下厨做菜。做着做着也就有了些微小的体会，虽然还是不懂为什么要这么做，可前人的经验在那里，也就照着做罢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比方说炖汤或者红烧之前要先把肉用冷水焯一遍，去掉浮末。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比方说做鱼汤的时候要注意用开水、大火，这样鱼汤色白味鲜，不愧“鲜”这个字的本意了。羊还没有试过，有时间去菜市场买来试一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再比方说五花肉炒肉片的时候，略为腌好之后，下锅炒至变色后，加少许水再炒到水干，肉焦黄而不腻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回看上面的比方，这么久竟然都是肉类，真是罪过。只不过以上说的肉其实都是需要菜来配的，炖汤的时候用山药；红烧的时候用芋头，次一点的用小土豆，再次一点用黄瓜也可（鸭配上黄瓜很搭）；鱼汤加上豆腐或鸭血，五花肉与杭椒或者任意水分少的菜一起都很好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，要舍得加酱油——特别是腌制或者红烧的时候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两天没事的时候看村上春树的散文集《大萝卜和难挑的鳄梨》，有一篇讲到他老是做奇怪的梦。梦中一本正经地做一些不正经的菜，然后一边想着好恶心一边吃下去，真是双重的感受。第一道菜是把毛茸茸的新鲜毛毛虫裹在面衣里，脆生生的炸好。不知道吃起来的感觉如何，也许会有炸鸡柳和炸薯条混合的味道？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许把一些匪夷所思的东西作为食材，用各种手法来烹调——不去行动，光是想想就觉得很好玩呢。更何况关于毛毛虫之类，不是已经有人专门研究食用的可能性，连设计好的菜谱都一大堆，“不可多得的高蛋白食物”之类。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;食粮。到底是什么塑造了人呢？最简单的答案就是吃的。吃大米还是吃面包，这是东方人与西方人的区别。吃熟食还是吃生肉，这是人与兽的区别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只是人确实是一种极端的动物，有把吃当做毕生追求的，也就有把吃当做苦役的。很多年前看过一篇写未来世界的幻想文章，依稀记得有一个情节就是那时候的人不再需要吃饭啦，感觉到饿（竟然还会有饿的感觉？），就把肚子上的阀门打开，放一颗药丸进去。现在当然没有这么先进，但也有创业公司推出瓶装的粉末代餐，饿的时候与水一混合，两口喝下去就是一顿，还可以添加草莓或者橙子口味——营养值精确标明的芝麻糊？不知道口味如何，但竟然想试一试。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生理上的需求是马斯洛需求层次理论中最低层次的需求，饱暖。再往上就是那句“饱暖思淫欲”里所揭示的心理上的需求了。只是当下往往不把“最低”当做“最基础”，而把“最低”当做“底下”，于是气息不畅，说话呼吸都带着一股怪味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我想，以一个业余者的身份，做一个简单生活的人。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>罗生门各译本及同名电影由来</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2017/10/%E7%BD%97%E7%94%9F%E9%97%A8%E5%90%84%E8%AF%91%E6%9C%AC%E5%8F%8A%E5%90%8C%E5%90%8D%E7%94%B5%E5%BD%B1%E7%94%B1%E6%9D%A5/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2017/10/%E7%BD%97%E7%94%9F%E9%97%A8%E5%90%84%E8%AF%91%E6%9C%AC%E5%8F%8A%E5%90%8C%E5%90%8D%E7%94%B5%E5%BD%B1%E7%94%B1%E6%9D%A5/</guid>
      <description>
        

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;选自《现代日本小说集》。本书1923年6月由上海商务印书馆出版，署周作人编译，其中鲁迅译十一篇，周作人译十九篇。2006年新星出版社重新出版（如果现在还找得到的话），或者在同心出版社的《鲁迅全集·第十一卷》中也有（亚马逊有电子版）。&lt;br /&gt;
对比之后林少华等人的译本，虽然讲的是一样的故事，其中遣词造句，一看果然是鲁迅的味道。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;是一日的傍晚的事。有一个家将，在罗生门下待着雨住。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宽广的门底下，除了这男子以外，再没有别的谁。只在朱漆剥落的大的圆柱上，停着一匹的蟋蟀。这罗生门，既然在朱雀大路上，则这男子之外，总还该有两三个避雨的市女笠和揉乌帽子的。然而除了这男子，却再没有别的谁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要说这缘故，就因为这二三年来，京都是接连的起了地动，旋风，大火，饥馑等等的灾变，所以都中便格外的荒凉了。据旧记说，还将佛象和佛具打碎了，那些带着丹漆，带看金银箔的木块，都堆在路旁当柴卖。都中既是这情形，修理罗生门之类的事，自然再没有人过问了。于是趁了这荒凉的好机会，狐狸来住，强盗来住；到后来，且至于生出将无主的死尸弃在这门上的习惯来。于是太阳一落，人们便都觉得阴气，谁也不再在这门的左近走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反而许多乌鸦，不知从那里都聚向这地方。白昼一望，这鸦是不知多少匹的转着圆圈，绕了最高的鸱吻，啼着飞舞。一到这门上的天空被夕照映得通红的时候，这便仿佛撒着胡麻似的，尤其看得分明。不消说，这些乌鸦是因为要喙食那门上的死人的肉而来的了。——但在今日，或者因为时刻太晚了罢，却一匹也没有见。只见处处将要崩裂的，那裂缝中生出长的野草的石阶上面，老鸦粪粘得点点的发白。家将将那洗旧的红青袄子的臀部，坐在七级阶的最上级，恼着那右颊上发出来的一颗大的面疱，惘惘然的看着雨下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;著者在先，已写道“家将待着雨住”了。然而这家将便在雨住之后，却也并没有怎么办的方法。若在平时，自然是回到主人的家里去。但从这主人，已经在四五日之前将他遣散了。上文也说过，那时的京都是非常之衰微了；现在这家将从那伺候多年的主人给他遣散，其实也只是这衰微的一个小小的余波。所以与其说“家将待着雨住”，还不如说“遇雨的家将，没有可去的地方，正在无法可想”，倒是惬当的。况且今日的天色，很影响到这平安朝家将的Sentimentalisme(芥川原文如此，感伤主义)上去。从申末下开首的雨，到酉时还没有停止模样。这时候，家将就首先想着那明天的活计怎么办——说起来，便是抱着对于没法办的事，要想怎么办的一种毫无把握的思想，一面又并不听而自听着那从先前便打着朱雀大路的雨声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雨是围住了罗生门，从远处沥沥的打将过来。黄昏使天空低下了；仰面一望，门顶在斜出的飞甍上，支住了昏沉的云物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为要将没法办的事来怎么办，便再没有工夫来拣手段了。一拣，便只是饿死在空地里或道旁；而且便只是搬到这门里来，弃掉了像一只狗。但不拣，则——家将的思想，在同一的路线上徘徊了许多回，才终于到了这处所。然而这一个则”，虽然经过了许多时，结局总还是一个“则”。家将一面固然肯定了不拣手段这一节了，但对于因为要这“则”有着落，自然而然的接上来的“只能做强盗”这一节，却还没有足以积极的肯定的勇气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家将打一个大喷嚏，于是懒懒的站了起来。晚凉的京都，已经是令人想要火炉一般寒冷。风和黄昏，毫无顾忌的吹进了门柱间。停在朱漆柱上的蟋蟀，早已跑到不知那里去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家将缩着颈子，高耸了衬着淡黄小衫的红青袄的肩头，向门的周围看。因为倘寻得一片地，可以没有风雨之患，没有露见之虑，能够安安稳稳的睡觉一夜的，便想在此度夜的了。这其间，幸而看见了一道通到门楼上的，宽阔的，也是朱漆的梯子。倘在这上面，即使有人，也不过全是死人罢了。家将便留心着横在腰间的素柄刀，免得他出了鞘，抬起登着草鞋的脚来，踏上这梯子的最下的第一级去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是是几分时以后的事了。在通到罗生门的楼上的，宽阔的梯子的中段，一个男子，猫似的缩了身体，屏了息，窥探楼上的情形。从楼上漏下来的火光，微微的照着这男人的右颊，就是那短须中间生了一颗红肿化脓的面疱的颊。家将当初想，在上面的只不过是死人；但走上二三级，却看见有谁明着火，而那火又是这边那边的动弹。这只要看那昏浊的黄色的光，映在角角落落都结满了蛛网的藻井上摇动，也就可以明白了。在这阴雨的夜间，在这罗生门的楼上，能明着火的，总不是一个寻常的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家将是蜥蜴似的忍了足音，爬一般的才到了这峻急的梯子的最上的第一级。竭力的帖伏了身子，竭力的伸长了颈子，望到楼里面去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;待看时，楼里面便正如所闻，胡乱的抛着几个死尸，但是火光所到的范围，却比豫想的尤其狭，辨不出那些的数目来。只在朦胧中，知道是有赤体的死尸和穿衣服的死尸；又自然是男的女的也都有。而且那些死尸，或者张着嘴或者伸着手，纵横在楼板上的情形，几乎令人要疑心到他也曾为人的事实。加之只是肩膀胸脯之类的高起的部分，受着淡淡的光，而低下的部分的影子却更加暗黑，哑似的永久的默着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家将逢到这些死尸的腐烂的臭气，不由的掩了鼻子。然而那手，在其次的一刹那间，便忘却了掩住鼻子的事了。因为有一种强烈的感情，几乎全夺去了这人的嗅觉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那家将的眼睛，在这时候，才看见蹲在死尸中的一个人。是穿一件桧皮色衣服的，又短又瘦的，白头发的，猴子似的老妪。这老妪，右手拿着点火的松明，注视着死尸之一的脸。从头发的长短看来，那死尸大概是女的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家将被六分的恐怖和四分的好奇心所动了，几于暂时忘却了呼吸。倘借了旧记的记者的话来说，便是觉得“毛戴”起来了。随后那老妪，将松明插在楼板的缝中，向先前看定的死尸伸下手去，正如母猴给猴儿捉虱一般，一根一根的便拔那长头发。头发也似乎随手的拔了下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那头发一根一根的拔下来时，家将的心里，恐怖也一点一点的消去了。而且同时，对于这老妪的憎恶，也渐渐的发动了。——不，说是“对于这老妪”，或者有些语病；倒不如说，对于一切恶的反感，一点一点的强盛起来了。这时候，倘有人向了这家将，提出这人先前在门下面所想的“饿死呢还是做强盗呢”这一个问题来，大约这家将是，便毫无留恋，拣了饿死的了。这人的恶恶之心，宛如那老妪插在楼板缝中的松明一般，蓬蓬勃勃的燃烧上来，已经到如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那老妪为什么拔死人的头发，在家将自然是不知道的。所以照“合理的”的说，是善是恶，也还没有知道应该属于那一面。但由家将看来，在这阴雨的夜间，在这罗生门的上面，拔取死人的头发，即此便已经是无可宽恕的恶。不消说，自己先前想做强盗的事，在家将自然也早经忘却了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是乎家将两脚一蹬，突然从梯子直蹿上去；而且手按素柄刀，大踏步走到老妪的面前。老妪的吃惊，是无须说得的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老妪一瞥见家将，简直像被弩机弹着似的，直跳起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“呔，那里走！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家将拦住了那老妪绊着死尸踉跄想走的逃路，这样骂。老妪冲开了家将，还想奔逃。家将却又不放伊走，重复推了回来了。暂时之间，默然的叉着。然而胜负之数，是早就知道了的。家将终于抓住了老妪的臂膊，硬将伊捻倒了。是只剩着皮骨，宛然鸡脚一般的臂膊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“在做什么？说来！不说，便这样！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家将放下老妪，忽然拔刀出了鞘，将雪白的钢色，塞在伊的眼前。但老妪不开口。两手发了抖，呼吸也艰难了，睁圆了两眼，眼珠几乎要飞出窠外来，哑似的执拗的不开口。一看这情状，家将才分明的意识到这老妪的生死，已经全属于自己的意志的支配。而且这意志，将先前那炽烈的憎恶之心，又早在什么叫候冷却了。剩了下来的，只是成就了一件事业时候的，安稳的得意和满足。于是家将俯视着老妪，略略放软了声音说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我并不是检非违使的衙门里的公吏；只是刚才走过这闸下面的一个旅人。所以并不要锁你去有什么事。只要在这时候，在这门上，做着什么的事，说给我就是。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老妪更张大了圆睁的眼睛，看住了家将的脸；这看的是红眼眶，鸷鸟一般锐利的眼睛。于是那打皱的，几乎和鼻子连成一气的嘴唇，嚼着什么似的动起来了。颈子很细，能看见尖的喉节的动弹。这时从这喉咙里，发出鸦叫似的声音，喘吁吁的传于家将的耳朵里：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“拔了这头发呵，拔了这头发呵，去做假发的。”&lt;br /&gt;
家将一听得这老妪的答话是意外的平常，不觉失了望；而且一失望，那先前的憎恶和冷冷的侮蔑，便同时又进了心中了。他的气色，大约伊也悟得。老妪一手仍捏着从死尸拔下来的长头发，发出虾蟆叫一样声音，格格的，说了这些话：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“自然的，拔死人的头发，真不知道是怎样的恶事呵。只是，在这里的这些死人，都是，便给这么办，也是活该的人们。现在，我刚才，拔着那头发的女人，是将蛇切成四寸长，晒干了，说是干鱼，到带刀的营里去出卖的。倘使没有遭瘟，现在怕还卖去罢。这人也是的，这女人去卖的干鱼，说是口味好，带刀们当作缺不得的菜料买。我呢，并不觉得这女人做的事是恶的。不做，便要饿死，没法子才做的罢。那就，我做的事，也不觉得是恶事。这也是，不做便要饿死，没法子才做的呵。很明白这没法子的事的这女人，料来也应该宽恕我的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老妪大概说了些这样意思的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家将收刀进了鞘，左手按着刀柄，冷然的听着这些话；至于右手，自然是按着那通红的在颊上化了脓的大颗的面疱。然而正听着，家将的心里却生出一种勇气来了。这正是这人先前在门下面所缺的勇气。而且和先前跳到这门上，来捉老妪的勇气，又完全是向反对方面发动的勇气了。家将对于或饿死或做强盗的事，不但早无问题；从这时候的这人的心情说，所谓饿死之类的事，已经逐出在意识之外，几乎是不能想到的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“的确，这样么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老妪说完话，家将用了嘲弄似的声音，覆核的说。于是前进一步，右手突然离开那面疱，捉住老妪的前胸，咬牙的说道：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那么，我便是强剥，也未必怨恨罢。我也是不这么做，便要饿死的了。”&lt;br /&gt;
家将迅速的剥下这老妪的衣服来；而将挽住了他的脚的这老妪，猛烈的踢倒在死尸上。到楼梯口，不过是五步。家将挟着剥下来的桧皮色的衣服，一瞬间便下了峻急的梯子向昏夜里去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;暂时气绝似的老妪，从死尸间挣起伊裸露的身子来，是相去不久的事。伊吐出唠叨似的呻吟似的声音，借了还在燃烧的火光，爬到楼梯口边去。而且从这里倒挂了短的白发，窥向门下面。那外边，只有黑洞洞的昏夜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家将的踪迹，并没有知道的人。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;文章-罗生门-林少华译本&#34;&gt;文章|《罗生门》林少华译本&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;林少华的译文确实更符合现在的语言习惯，读起来顺畅自然。然而少了鲁迅所特有的句法结构和铿锵质感。不知道对比1915年的芥川龙之介原文，谁更对味？很大可能又是另一种完全不同的味道了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;薄暮时分。罗生门下。一个仆人正在等待雨的过去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;空旷的门楼下，除了他别无旁人。只有一只蟋蟀伏在朱漆斑驳的粗大的圆柱上。其实这罗生门位于朱雀大路，按理，除他以外，也该有两三个头戴高斗笠或三角软帽的避雨男女。然而唯他一人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是因为，近两三年来京都连连遭灾：地震、龙卷风、大火、饥荒，不一而足。整个京城因此衰败不堪。据旧书记载，佛像和祭祀用具也已被毁，涂着朱漆或饰有金箔银箔的木料被人堆在路旁当柴出售。都城既是如此光景，罗生门维修之类自然更是无从提起。于是，乐得狐狸来栖，盗贼入住，最后竟将无人认领的死尸也拖了进来，且日久成俗。这么着，每到日落天黑，人们便觉心怵然，再没人敢靠近。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;取而代之的，便是乌鸦。很多乌鸦不知从何处飞来。白天看去，无数乌鸦一边叫着一边绕着两端的脊瓦往来盘旋。尤其晚霞照亮城门上方天空之时，乌鸦浑如播撒的芝麻历历在目。无须说，它们是来啄食门楼上的死人肉的。不过，今天或许时间已晚，竟无一只飞临。目中所见，尽是已开始塌裂且从裂缝中长出长长杂草的石阶上点点泛白的乌鸦粪。仆人身穿洗得发白的青布褂，在七级石阶的最上一级弓身坐下，百无聊赖地望着雨丝。而右脸颊那颗大大的粉刺又给他增添了几分烦躁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者刚才写道“仆人正在等待雨的过去”。其实，雨过去仆人也并没有什么事可做。若是往日，他自可返回雇主家里。但四五天前便被主人打发出门。前面已经说了，京都城当时已衰败不堪。眼下这仆人被多年的雇主打发出门无非是这衰败景象的一小片落叶而已。所以，与其说仆人在等待雨停，莫如说困在雨中的仆人走投无路更为合适。而且，今天的天气也加剧了不少这平安年间仆人的Sentimentalisme(感伤主义)。从申时后半段下起的雨，直到现在仍无止息迹象。这样，仆人当务之急便是设法筹措明日的生计。也就是说要为根本无法可想之事而想方设法。他一边沉浸在漫无边际的思绪里，一边似听非听地听着朱雀大路持续已久的雨声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雨包拢着罗生门，雨声从远处飒然而至。暮色逐渐压低天空。抬头看去，门楼斜向翘起的脊瓦正支撑着沉沉乌云。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然为无法可想之事想方设法，便无暇选择手段。如要选择，便只有饿死土板墙下或横尸路旁，进而被人像拖狗一样拖来扔在这门楼上。而若不选择——仆人的思路兜了几圈之后，终于到了这一关口。可是这“而若”终究是“而若”。仆人固然对不择手段这点给予了肯定，但要想使这“而若”有个结局，随之而来的必然是“除非当强盗”。问题是仆人又没有足够的勇气对此给予进一步认同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仆人打了个大大的喷嚏，艰难地站起身来。日暮生凉，京都城已冷得该生火炉子。门柱之间，风同暮色一起冷飕飕地穿过。那只伏在朱漆柱上的蟋蟀，早已不知去向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仆人缩下脖颈，高高耸起黄汗衫青布褂下的双肩打量门楼四周，以便找一处好歹可以过夜的地方，一个没有风雨之患又避人眼目的安然存身之处。也巧，一架同样涂着红漆的通往门楼顶端的宽木梯闪入眼帘。楼顶即使有人，也全都是死人。仆人于是小心不让腰间没包鲨鱼皮的木柄腰刀滑出刀鞘。将穿着草鞋的脚踏上木梯最下一级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此后过了几分钟。通往罗生门顶端的宽梯中间，一个汉子像猫一样弓身屏息，窥看上面的动静。上面透下的火光，隐隐约约舔着他右侧的脸颊，映出短短的胡须和红肿的粉刺。仆人起始以为上面必是死人。不料爬上两三级，上头竟似乎有人点火，且火光四处动来动去。那浑浊的黄色光亮在挂满蛛网的顶楼摇摇晃晃，一看便知上面有人。雨夜里居然敢在这罗生门上点火，笃定不是等闲之辈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仆人如壁虎一般蹑手蹑脚爬着陡梯，终于爬上顶头。而后身体尽可能放平，脖颈尽可能伸长，战战兢兢地扫视楼内光景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一看，里面果如传闻所言，几具死尸横躺竖卧。但火光照到的范围却意外狭小，看不清尸体的数量，仅可模模糊糊地辨出有的赤裸，有的着衣，当然男女混杂。而且全部泥塑木雕似的张着嘴巴伸着胳膊，狼藉地倒在楼板上，甚至很难相信他们曾是活人。肩、胸等隆起部位承受着昏黄的灯光，低凹部位则愈发阴影沉沉，无不哑巴一般永久地沉默着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;死尸腐烂的臭气使得仆人不由得捂起鼻子。但下一瞬间却令他忘了捂鼻：一股汹涌袭来的情感几乎将他的嗅觉劫掠一空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仆人的眼睛这时才看清死尸中间蹲有一个人，一个身穿丝柏树皮色衣服的白发老太婆，又瘦又矮，浑如猴子。老太婆右手举着燃烧的松明，正在细细审视一具死尸的面孔。死尸头发很长，想必是女尸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在六分恐怖四分好奇之心的驱使下，仆人竟一时忘了呼吸。那感觉，若借用一句旧书上的话语，正可谓“毛发悚然”。这时间里，只见老太婆把松明插在楼板缝上，旋即双手按住眼下死尸的脑袋，恰如老猴子给小猴子捉虱，一根根拔起那长长的发丝。头发丝顺手脱落。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着头发丝的一根根拔下，恐惧感从仆人心中一点点减却。与此同时，对老太婆强烈的憎恶则一点点增加。不，说对老太婆或许不够准确，应该是对所有恶的反感正在一分一秒地加剧。此时如果有人向这个仆人重新提起他刚才还在门下考虑的是饿死还是为盗的问题，想必他会毫不犹豫地选择饿死。也就是说，仆人对恶的憎恨之心已如老太婆插在地板上的松明势不可挡地燃烧起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自然，仆人并不明白老太婆何以要拔死人的头发。因而他也不知道应将其归为善恶的哪一类才算合理。只是在仆人眼里，在这雨夜罗生门上拔取死人头发一事本身即足以构成不可饶恕的恶。当然，刚才自己本身还宁肯为盗的念头早已忘到九霄云外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，仆人往两腿运了运力，从梯子一跃而上。他手按木柄腰刀，大踏步走到老太婆跟前。对方的惊恐自不必说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老太婆看了一眼仆人，一如脱弦之箭跳起身来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“混账，哪里去！”仆人骂着，挡住被死尸绊得踉踉跄跄企图仓皇逃命的老太婆的去路。老太婆推开仆人仍要前逃，仆人再次挡住推回。两人都不言语，在死尸群中默默扭打片刻。但胜负一开始就已见分晓。仆人终于抓住老太婆的手腕，用力将她扳倒。那手腕瘦得皮包骨，同鸡爪无异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你在干什么？说！不说，瞧这个！”仆人甩开老太婆，霍地抽出腰刀，将白亮亮的钢刀举到老太婆眼前，但老太婆仍不做声，双手簌簌发抖，肩头连连起伏，两眼睁得险些将眼珠挤出眶外，像哑巴一样固执地缄口不语。见此光景，仆人这才实实在在意识到老太婆的生死完全取决于自己的意志。这使得那股剧烈燃烧的憎恶之情不觉冷却下来。剩下的，只有大功告成的心安理得的愉悦与满足。仆人稍微缓和一下语气，向下看着老太婆道：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我不是‘检非违使厅’衙役，是从这门下过路的人，不会用绳子把你捆起来送去发落的。只是想知道这种时候你在这门上干什么，你说出来就算了事。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老太婆随即愈发圆瞪双眼，定定注视仆人的面孔，目光如眼眶发红的肉食鸟一样咄咄逼人。继而，像咀嚼什么东西似的动了动因皱纹而几乎同鼻子混在一起的嘴唇，尖尖细细的喉节也蠕动起来，犹如乌鸦叫的声音上气不接下气地传到仆人耳畔：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“拔这头发、拔这头发，我是想用来做个假发。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仆人对老太婆意外平庸的回答很感失望。与此同时，刚才的憎恶和冷冷的轻蔑又一并涌上心头。或许是这情感波动传导给了对方，老太婆一只手仍攥着从死尸头上拔下的长发，用癞蛤蟆低鸣般的语声嗫嚅着道出这样一段话来：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不错，拔死人的头发这事不知有多么糟糕。可话又说回来，这些死人个个都是罪有应得的。我现在拔头发的这个女人，就曾把蛇一段段切成四寸来长晒干了，说是鱼干拿到禁军营地去卖。若不是得瘟疫死了，怕现在也还在干那种营生。听说禁军们都夸她卖的鱼干味道鲜美，竟顿顿买来做菜。我不觉得这女人做的是缺德事。她也是出于无奈，若不然就只有饿死。同样，我也不认为我正在干的有什么不妥，也是因为没有别的办法，不这样就只能坐着等死。所以，这个深知事出无奈的女人想必也会原谅我这种做法的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上就是老太婆说的大致意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仆人把刀收回刀鞘，左手按着刀柄，冷静地把话听完。当然，听的过程仍为右手摸着的脸颊上那个红肿的大粉刺感到心烦。但听着听着，仆人心中生出了某种勇气，而这正是他刚才在门下所缺少的。但其趋向则同爬上门楼抓老太婆时的勇气截然相反。仆人已不再为饿死或为盗的选择而犹豫不决。不仅如此，作为他此时的心情，早已把什么饿死之念逐出意识之外——这点几乎连考虑的余地都无从谈起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“真是这样的？”老太婆话音刚落，仆人便以不无嘲讽的语调问道。问罢跨前一步，从粉刺上移开右手一把抓住老太婆的上衣襟，咬牙切齿地说：“那好，我剥掉你的衣服！你可不要恨我，若不然我就得饿死！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仆人三下两下扯掉老太婆的衣衫，一脚把抱住自己腿不放的老太婆踹倒在死尸上。到梯口只有五步远。仆人把剥下的丝柏树皮色衣服夹在腋下，转眼跑下陡梯，消失在夜色深处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过了好一会儿，死一样倒着的老太婆才从死尸中撑起裸体，发出不知是呓语还是呻吟的声响，借着仍在燃烧的火光爬到楼梯口，垂下短短的白发朝门下张望。外面，唯有黑洞洞的夜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仆人的去向，自然无人知晓。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;电影-罗生门-黑泽明&#34;&gt;电影|《罗生门》黑泽明&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在自传《蛤蟆的油》中，黑泽明以《罗生门》的拍摄作为结尾，在描述作品成型过程时，他如下写道。&lt;br /&gt;
注意，电影《罗生门》并非纯然是芥川小说《罗生门》改编，而是以《罗生门》为故事场景，加上《竹林中》（林少华译本中为《密林中》）的主要情节，从而成就了这部伟大的电影。&lt;br /&gt;
关于这部电影的伟大，可以参看&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/LhXHINw_oZzjpusCa5h2NQ&#34;&gt;这篇推送&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;拍《罗生门》的计划是我在松竹完成了《丑闻》之后，大映提出是否能再给我们拍一部时，经再三考虑之后才决定的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拍什么呢？我左思又想，突然想起了一个剧本，这就是据芥川龙之介的《竹林中》改编的戏。这个剧本是伊丹万作（导演）先生门下的一个姓桥本的弟子写的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;剧本写得非常好，但把它拍成一部影片却未免太短了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;剧本作者桥本后来到我家拜访，谈了几个小时。我觉得此人很有见地，对他颇具好感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个桥本就是后来和我一起写《生存》、《七武士》等剧本的桥本忍。当时我想起了他据芥川原作改编的剧本《雌雄》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;差不多是下意识的，我想那个剧本就那么白白扔掉未免可惜，能否用它拍个什么。这种想法可能在我大脑的某处存在着。现在，它突然从某个拆皱处爬了出来，大声喊叫：拍个什么吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时我立刻想起：《竹林中》已经有三个故事了，如果再创造一个新故事，就正好达到影片所需的长度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时我还想起芥川龙之介的小说《罗生门》，它和《竹林中》一样，讲的也是平安朝的故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电影《罗生门》就这样慢慢在我头脑中孕育成形。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;芥川龙之介其人&#34;&gt;芥川龙之介其人&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;芥川龙之介（1892年3月1日－1927年7月24日），号“澄江堂主人”，俳号“我鬼”，日本知名小说家，博通汉学、日本文学、英国文学，但一生为多种疾病、忧虑所苦而自鸩轻生，年仅卅五。其名作甚多，以极短篇为主，如《竹林中》、《罗生门》、《蜘蛛之丝》等三篇甚至翻译为汉语，选入中华民国的高中国文课文、选读教材，他最为人所熟知的作品是《竹林中》。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;生平&#34;&gt;生平&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;芥川龙之介原姓名新原龙之助，1892年（明治廿五年）生于东京。父亲新原敏三在京桥区入船町8丁目以贩卖牛奶为生。为家中长子，有2个姐姐，不过，大姐在龙之介出生之前一年病死，当时只有6岁。他出生7个月后，由于母亲精神异常，他被送到母亲的娘家抚养，后来母亲在他11岁离世后，过继为兄长芥川道章（芥川龙之介之舅舅）的养子，遂改姓芥川。&lt;br /&gt;
芥川一家锺好文学与戏剧，充满浓厚的江户文人气息，龙之介受此熏陶，故有深厚之文艺底蕴。11岁时就与同学发行手抄杂志，并自己写作、编辑，甚至自绘插图。1913年他进入东京帝国大学，学习英国文学，期间开始写作。毕业后通过英文教学和报纸编辑维生。早在1912年廿二岁时，他已完成了处女作《老年》，两年后又发表了短篇小说《罗生门》，但并未受到重视。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1916年芥川毕业，论文题为“威廉·莫理斯研究”，其成绩位列同届二十人中之第二名。他在《新思潮》杂志发表短篇小说《鼻子》，夏目漱石读到后非常赞赏，对他多方关怀。这段时间他也开始创作俳句。1918年他发表《地狱变》，讲述一个日本战国时期的残酷故事，通过画师、画师女儿等人的遭遇，反映了纯粹的艺术和无辜的底层人民受邪恶的统治者的摧残。&lt;br /&gt;
1921年芥川龙之介作为大阪每日新闻报社的记者前往中国四个月，在结束访问之际与胡适会面，7月返抵日本，之后写成《支那游记》一书。这次任务非常繁重。在任务的压力和自身压抑作用下，他染上了多种疾病，一生为胃肠病、痔疮、神经衰弱、失眠症所苦。回到日本后，1922年他发表了《竹林中》，与安布罗斯·比尔斯的《月光小路》结构类似，都是在一件案子的调查采集的各方的证词与说法。不同的是《月光小路》最后澄清了事实，而《竹林中》中各方的证词某些地方重合却有很大矛盾，但是又都能自圆其说。整个作品弥漫着压抑、彷徨、不定向的气氛。这反映了作者本人迷茫的思想。自此以后，由于病情恶化，芥川龙之介常出现幻觉，当时的社会形势也右倾，言论自由受到从政府到普通人的打压。这使得他的作品更加压抑，如《河童》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1925年（大正14年）在文化学院文学部担任讲师。隔年，由于胃溃疡，失眠，神经衰弱的复发再次入住汤河源疗养。另一方面，妻子冢本文（婚后改为芥川文）搬到了鹄沼的别墅。2月22日，龙之介也来到了鹄沼并住在旅馆东屋。7月20日租下了东屋i-4号别墅，让妻子和三男居住。在此期间，完成了小品‘租房子之后’‘鹄沼杂纪’‘点鬼簿’。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1927年（昭和二年）芥川龙之介继续写作随想集《侏儒的话》，作品短小精悍，每段只有一两句话，但意味深长。姐夫卧轨自杀，芥川为二姐一家债务奔走导致身心俱疲。7月24日因“恍惚的不安”而仰药自尽，年仅35岁。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;主要著作&#34;&gt;主要著作&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;芥川龙之介在他短暂的一生中，写了超过150篇小说。他的极短篇小说篇幅很短，取材新颖，情节新奇甚至诡异。作品关注社会丑恶现象，但很少直接评论，而仅以冷峻的文字和简洁有力的语言来陈述，让读者深深感觉到其丑恶性，这使得他的小说即具有高度的艺术性又成为当时社会的缩影，《竹林中》、《罗生门》、《蜘蛛之丝》、《地狱变》、《杜子春》、《鼻子》、《南京的基督》等皆是经典之作，时常被选入课文、小说选集，或改编为戏剧。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;评价&#34;&gt;评价&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;鲁迅评价其作品: &amp;ldquo;所用的主题最多的是希望之后的不安，或者正不安时之心情。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;室生犀星评价其人: &amp;ldquo;这个作家好像从书籍之间变出来的，在世上只活了三十几年，谈笑一通，马上又隐身于自己出来的书籍之间，不再出来。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;其他&#34;&gt;其他&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1935年芥川龙之介自杀去世8年后，他的毕生好友菊池宽设立了以他的名字命名的文学新人奖“芥川赏”，现已成为日本最重要文学奖之一，与“直木赏”齐名，作为奖励新进纯文学作家的重要奖项之一，影响深远。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1950年，日本著名导演黑泽明，将芥川的作品《竹林中》与《罗生门》合而为一，改编为电影《罗生门》，在国际上获得包括戛纳影展金棕榈奖在内的多个大奖，使日本电影走向世界。此后，“罗生门”更成为华语地区对于扑朔迷离的、各方说法不一的事件的代名词。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>国民作家和民族自豪感</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2017/10/%E5%9B%BD%E6%B0%91%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E5%92%8C%E6%B0%91%E6%97%8F%E8%87%AA%E8%B1%AA%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Oct 2017 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2017/10/%E5%9B%BD%E6%B0%91%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E5%92%8C%E6%B0%91%E6%97%8F%E8%87%AA%E8%B1%AA%E6%84%9F/</guid>
      <description>
        

&lt;h2 id=&#34;国民作家&#34;&gt;国民作家&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;看到看理想今天的推送《让他们怨恨去，我也一个都不宽恕。》才知道鲁迅在81年前的今天死去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自他死去之日起，就被当做使我们的“民族魂”。想到前几天看博尔赫斯所说的“得到了一个新的观念，那就是每个国家都必须有一部代表作，必须有一位代表性的作家”——那么鲁迅可当做是我们的代表性作家了罢。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们得到了一个新的观念，那就是每个国家都必须有一部代表性的书，必须有一位代表性的作家，这位作家可能写过许多部书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奇怪的是——我不认为这点迄今已被人们觉察到——有些国家选出的人物并不与之十分相像。比如，我认为，英国应该推选塞缪尔·约翰逊博士为其代表；但是没有，英国选择了莎士比亚，而莎士比亚——我们可以这么说——比任何其他英国作家都缺少英国味。最典型的英国味是understatement，即所谓尽在不言之中。而莎士比亚不惜大肆夸张地运用比喻，如果说莎士比亚是意大利人或犹太人，我们一点不会感到惊讶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个例子是德国，这是一个值得赞许而又容易狂热的国家，这个国家偏偏选择了一个宽宏大度而不好偏激的人做代表，此人不太在意祖国的观念，德国选择的是歌德。歌德成了德国的代表。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国还没有选出一位代表性作家，但倾向于雨果。诚然，我非常敬重雨果，但雨果不是典型的法国人，雨果是在法国的外国人；雨果善用华丽的词藻，广泛运用隐喻，他不是法国的典型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个更加奇怪的例子是西班牙。西班牙本应由洛佩·德·维加、卡尔德隆、克维多来代表。然而不是，代表西班牙的是塞万提斯。塞万提斯是与宗教法庭同时代的人，但他是个宽宏大度的人，既没有西班牙人的美德，也没有西班牙人的恶习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仿佛每个国家都得有一个不同的人来做代表，这个人可能成为医治这个国家的毛病的某种特效药、抗毒素、解毒剂。我们自己本来可以选择萨缅托的《法昆多》作为代表，这是我们国家的书；可是没有。我们有我们的战争史，刀光剑影的历史，我们却选择了一部逃兵的记事录，我们选择了《马丁·菲耶罗》。尽管此书值得选为代表作，可是，怎么能设想我们的历史由一个征服旷野的逃兵来代表呢？然而，事情就是这样，好像每个国家都有这种需要似的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;民族自豪感&#34;&gt;民族自豪感&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;但正如陈丹青以及其他很多人所说，鲁迅本人一定不想当什么“民族魂”，甚至如同以上列举的那些人一样，是最不民族的作家了罢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想到叔本华对于 &lt;strong&gt;国民性&lt;/strong&gt; 的描述。（《人生的智慧》）&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;最廉价的骄傲就是民族的自豪感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沾染上民族自豪感的人暴露出这一事实：这个人缺乏个人的、他能够引以为豪的素质。如果情况不是这样，他也不至于抓住那些他和无数百万人所共有的东西为荣了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拥有突出个人素质的人会更加清晰地看到自己民族的缺点，因为这些缺点时刻就在自己的眼前，但每一个可怜巴巴的笨蛋，在这世上没有一样自己能为之感到骄傲的东西，那他就只能出此后一招：为自己所属的民族而骄傲了。由此他获得了补偿。所以，他充满着感激之情，准备不惜以“牙齿和指甲”去捍卫自己民族所特有的一切缺点和愚蠢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德国人没有民族自豪感，这为他们那为人赞赏的诚实提供了一份证明。但是，其中那些滑稽可笑地假装为德国民族感到骄傲的人却不是诚实的——这主要是那些“德意志兄弟”和民主党人干的好事。他们奉承恭维德国人民，以便把他们引入歧途。他们甚至说是德国人发明了火药；我可不同意这种观点。利希腾贝格提出过这样一个问题：“为什么没有多少人会去冒充德国人？如果一个人想提高身份，一般他会宁愿冒充法国人或者英国人。这是为什么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，一个人的独特个性远远优于民族性，在一个人身上所显现的独特个性比起国民性更应受到多一千倍的重视。因为国民性涉及的是大众，所以，坦率地说，它并没有多少值得称道的东西。在每一个国家，人们的狭窄、反常和卑劣都以某种形式表现出来，这就是所谓的国民性。我们对某一民族的国民性感到厌恶以后，就转而称道另一民族的国民性，直到我们同样厌恶它了为止。每一个民族都取笑别的民族，他们的嘲笑都是对的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>窦文涛只谈风月</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2017/09/%E7%AA%A6%E6%96%87%E6%B6%9B%E5%8F%AA%E8%B0%88%E9%A3%8E%E6%9C%88/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2017 17:43:11 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2017/09/%E7%AA%A6%E6%96%87%E6%B6%9B%E5%8F%AA%E8%B0%88%E9%A3%8E%E6%9C%88/</guid>
      <description>
        

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《只谈风月》是“锵锵三人行”节目组2011年出版的部分节目的摘录，说“人生不过食色性也，炒一炉风月下酒”。这两天苦寻锵锵而未得，却也没想到却是连风月都不能谈了。书中第一章开头引鲁迅的话倒是一语成谶：“有趣的是谈风云的人，风月也谈得，谈风月就谈风月罢，虽然仍旧不能正如尊意。”那便荐书罢，以此怀念。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;人&#34;&gt;人&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;三人围着个桌子说上20多分钟，除了有个谈话的引子，其余一概没有，所以这三个人就成了关键。“文道渊博，子东刻薄，我轻薄。”窦文涛曾经这样描述锵锵的“铁三角”，将三人在节目中的特点描绘得很是传神，也看出窦文涛作为主持人是怎么在不同的话题，不同的嘉宾之间转换自如的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;锵锵的嘉宾很多，随手想起来的就有梁文道、许子东、马家辉、马未都、王蒙、查建英、余世存、孟广美、吴军、潘采夫、司徒格子等一大票人。因为对节目中某位嘉宾的谈话感兴趣，转而去找他别的作品看，可算是我扩展视野的一大途径。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;话&#34;&gt;话&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;仅仅就看“只谈风月”的部分，嘉宾们所讲的话已经很好玩：&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;窦文涛&#34;&gt;窦文涛&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;讲到“界定”，有些明星爱当爱心大使，我决心要当“私心大使”。过去叫“狠斗私字一闪念”，而我这一生要为捍卫“私”奉献终生！为什么？因为我发现，当今社会很多问题，就是因为“私”的范围没划清楚。你搞不明白什么事个人隐私，什么是公民的个人通讯自由，什么是夫妻关起门来该说的东西……什么事儿你能管，什么事儿不需要你管，公私范围不明晰，造成了执法混乱。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&#34;许子东&#34;&gt;许子东&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一般来说，政府管制方式有三种。一种是管罪行的，只要你不犯罪，你就可以去做。第二种是管行为的，你24小时做的事情，我们帮你衡量一下哪些是好的，哪些是不好的。不好的比如发黄段子、看色情录像这些，我们就劝阻你、禁止你；好的，比如“一夫一妻”“百年到老”“计划生育”这些，我们就拼命鼓励。第三种最彻底，干吗呢？管思想。不要说做，哪怕你就是想想，比如跟旁边哥们说“我想看人家做爱”，你就完了，被斗死了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男人的表情？！鲁迅早就描写过了，凡男人看色情的东西，基本特征就是嘴半张半闭。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&#34;梁文道&#34;&gt;梁文道&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这其实也是很多学者的一个判断。他们说现代社会对爱情或情欲特别关注，是因为人与人之间已经没有任何更重要的联系方法了，情欲成了唯一的纽带。中国特别在哪儿呢？我们把情欲往外投射。自己有情欲，所以看别人的时候，也觉得这是别人心目中最重要的，哪怕是几千年前的孔子和南子。说不定还有人拍司马迁被阉了之后的绯闻呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什么叫“纯”？外国一些女明星被认为是“纯情玉女”，但同时人家有很多性关系。一般中国人心目中的“纯”，总是跟“处女”联系起来。所以有些“纯”我们接受不了，或者在我们看来不叫“纯”。在我看来最感人的爱情是马尔克斯的《霍乱时期的爱情》，那一对人等了57年又8个月，在那段漫长岁月里，男主角仍不停地跟其他女人做爱，他要填补这个空虚。虽然这样，你不会觉得他这样做就不纯了，不会觉得他们爱情的成色随着年纪就变化了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&#34;马家辉&#34;&gt;马家辉&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;可是话说回来，我对香港“一楼一凤”还是很有感情的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（是，常去嘛。窦文涛调侃）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是，我小时候就住在她们隔壁，印象深刻从早到晚都有人上来按门铃，有的按错我家的，我就打开门看看。那种感觉很微妙，还记得有一年冬天我出门吃宵夜，刚好隔壁那个集结也出来，看着我，拍了一下我的头，我戴眼镜嘛，“四眼仔，我今天没有生意，怎么办？”我的心里那个跳啊，没有生意怎么办，我没有钱啊，不能来帮忙……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;人话&#34;&gt;人话&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;这世界仍在继续，恒星燃烧，行星旋转，人们醒来又睡去，无甚新事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可人之为人，正是因为知道在醒来睡去之间，知道恒星在烧行星在转，知道意义和无意义的存在。太阳强烈的同时，知道水波温柔，知道活在这珍贵的人间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人力有穷，时间有限，所以还是多经历些有意思的事，看些有意思的人，听些有意思的话。然后也许，自己也能有点意思。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;推荐&#34;&gt;推荐&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&#34;视频&#34;&gt;视频&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;锵锵三人行此前节目（窦文涛）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;圆桌派（窦文涛，已有两季）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一千零一夜（梁文道）&lt;br /&gt;
局部（陈丹青）&lt;br /&gt;
听说（马世芳）&lt;br /&gt;
观复嘟嘟（马未都）&lt;br /&gt;
和陌生人说话（陈晓楠）&lt;br /&gt;
晓说（高晓松）&lt;br /&gt;
十三邀（许知远）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;音频-播客&#34;&gt;音频（播客）&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;耳朵借我（马世芳，音乐访谈，网易云音乐）&lt;br /&gt;
Page Seven 胡先笙（胡先笙，科学播客）&lt;br /&gt;
IPN 系列播客（很杂）&lt;br /&gt;
玩世（蒙大拿创作集团，调侃叙事跑火车）&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>横道世之介这个人</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2017/09/%E6%A8%AA%E9%81%93%E4%B8%96%E4%B9%8B%E4%BB%8B%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2017 17:45:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2017/09/%E6%A8%AA%E9%81%93%E4%B8%96%E4%B9%8B%E4%BB%8B%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%BA%BA/</guid>
      <description>
        

&lt;h2 id=&#34;给祥子小姐的信&#34;&gt;给祥子小姐的信&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;与谢野祥子小姐：&lt;br /&gt;
……&lt;br /&gt;
祥子小姐，最近阿姨我呢，有时会想世之介是自己的儿子真好。亲生妈妈这么说也许有点奇怪，但觉得能够遇到世之介，对于自己而言难道不是最大的幸福吗？&lt;br /&gt;
……&lt;br /&gt;
有时间的话，请随时来玩。我们俩若是能一起聊聊世之介，一定都是些让人发笑的事情吧。&lt;br /&gt;
……&lt;br /&gt;
世之介的妈妈&lt;br /&gt;
——吉田修一《横道世之介》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;又到了入学的时候，想想前面20多年的人生几乎都与此有关，一时间没什么直接联系了，还真是有点不适应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于大学生活，看到的最淡然最好的是《横道世之介》，当然我说的首先是电影。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;电影原声&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;光是遇到就已经赚到了呢&#34;&gt;“光是遇到就已经赚到了呢”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;小镇青年横道世之介第一次来到大都市东京读书，简直看呆了，懵懵懂懂中开始大学生活。迷迷糊糊认识了几个朋友，加入了不甚靠谱的社团，带着小心思有仰慕的女生，又有了蛮有意思的女友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样慢慢过着自己日子的横道世之介没有什么特点（除了世之介这个名字出自于小说《好色一代男》中的男主角），但是每一个与他有过交集的人，彼此逐渐远行之后，某一个瞬间都会有那么一闪念：“不知道那个家伙现在在做什么，认识他还真是幸运呀。”再继续自己的生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想这是关于人与人相遇最美好的状态，不在于始终保持联系，而是不经意的想起。在遇见的时候好好遇见，在离去的时候慢慢想起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如若看过电影，或者说如果对这个故事感兴趣，不妨也来看看这本书。不得不说，和电影有很多不同，互有增删又互有印证。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看书的时候，与印象中电影的人物匹配认证，想着他们应该如何动作，与电影不一样的画面也随之浮现。读这样有改编为电影的原著小说的好处就在于此——你可以知道别人（导演）如何看这小说的，与你自己有何异同。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>八月三十二号日记</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2017/08/%E5%85%AB%E6%9C%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%BA%8C%E5%8F%B7%E6%97%A5%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Aug 2017 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2017/08/%E5%85%AB%E6%9C%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%BA%8C%E5%8F%B7%E6%97%A5%E8%AE%B0/</guid>
      <description>
        

&lt;h2 id=&#34;08-12&#34;&gt;08-12&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;好久没有写什么字了，不管是在电脑还是在纸上。虽然是在开一家书店，却好久没看书了。每天都感觉有些什么事情没有做，但其实一天下来，也没做太多事。&lt;br /&gt;
也不是没有定计划，但一如以往，并不是说定了计划时间就是自己的了，关键还是在于应用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嘿，张潮，不是说换一个环境，换一个时间，你自己就一定会有多么大的变化的。内心自己的改变，最初和最终还是要靠自己！&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-14&#34;&gt;08-14&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;昨天晚上吕露妈妈过来，正好看到老妈在，一起谈了一会儿，然后两人去广场转了半个多小时，九点多才回。&lt;br /&gt;
今天中午去好万家吃饭，之后又去家里坐。三个家长互相说着希望我们俩结婚，推演多时。和吕露临离开的时候和他们说了，准备明年结婚。&lt;br /&gt;
于是下午四点多老妈回来后，看我醒了，凑上前来说你们要不要买个房子啊。。。晚上在亲爱的家里吃饭的时候也是，说起房子的事情。关键是老妈竟然已经做了调查，下午去文汇对面的阳源小区里去问了，还拿出一个人家计算好的置业的单子。&lt;br /&gt;
所以果然如之前所想的，一开始说结婚，然后所有都借着来了。吕露安慰说，应该这样想，之后的日子还是我们自己在过。&lt;br /&gt;
也只能这样安慰了吧。&lt;br /&gt;
又是昨天，下午的时候把书店微信的第一篇文章（一家书店的诞生）发了，一下午收到不少祝福，特别是朋友圈里好多朋友转发。微信端的运营要做起来了，不要只是第一篇不错，想想只是大家看在开业的面子上，之后的时候，需要文章取胜。&lt;br /&gt;
明天开业，招牌还没挂起来，最顶层还蛮空，操作台的桌子也还没弄——事情果然好多。白天又到了一批当当的书，上书摆书的过程果然还是一个体力活。&lt;br /&gt;
整理书的时候发现有几本套书有残缺，阿城文集中的《闲话闲说》，《蜀山群侠传》中的第一卷和第九卷。先记在这里，或许什么时候可能会在某个角落里找到？&lt;br /&gt;
不管怎么样，看着书架上的这些书，心里还是欣喜的，有种地主家有余粮的感觉。&lt;br /&gt;
这是每天的笔记，另外，微信上也争取每天写一点什么吧，有计划然后注意按照计划实行！&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-15&#34;&gt;08-15&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;好像每天记的时候都已经转钟了，但还是今天。&lt;br /&gt;
今天开业，上午没什么人来，收获了三对花篮加一盆绿萝。午饭时锁了门一起回去，吃完后过来刚刚开门，就来了一拨客人。都是皮乐金的朋友，之后前些天来的一中的小男生也来了，等着一位女生来了一起看书，好像还画了画。&lt;br /&gt;
下午将近五点的时候，吕露在一中的新同事们也都来了，竟然一个不落，于是脚没怎么沾地忙到八点多：两杯卡布奇诺，一杯拿铁（做了这么久，其实咖啡牛奶的具体配比还是不太清楚，只是姑且这样叫着），一杯焦糖牛奶。之后是晚餐，十一人份、整整用了三包500g 包装的意面，分次煮了三大锅，还真是独特的体验。&lt;br /&gt;
九点左右才终于闲下来，老妈也回来了。在我洗餐具的间隙又过来跟我畅想未来：要不当个老师啥的，跟吕露一样多好啊。。。&lt;br /&gt;
怎么说呢？很不耐烦，用“我想做现在做的事情，在这里洗碗又怎么了”的话来反驳。说不要觉得我这样做就浪费了之前读的大学一样，职业没有贵贱的话。——但静下心来，其实是想说为什么说现在所做的就没有意义呢？开书店就这么没有前途吗？（肯定没有麻将馆赚钱？）&lt;br /&gt;
当然我不是说我不想赚钱，只是为什么不能通过书店这样一个途径来赚钱呢？以书店为依托，我想看看能不能建立一个小小的生态，想象互联网和实体书和本地社群之间更多的可能。&lt;br /&gt;
明天老妈就走了，不是说不想她留下来帮忙什么的。只是现阶段确实不太需要，希望等到书店的日常工作稳定下来，形成一套固定的模式之后，蛮多饮品的活可以请老妈来做。（到时候又是一番手忙脚乱了，不过换成老妈。）&lt;br /&gt;
以上所想的，明天老妈走的时候跟她好好说一下吧~&lt;br /&gt;
定了一下微信公众号的传播计划，马上是周三了，要开始做起来啦~&lt;br /&gt;
晚上发了一篇“朝露晚语”，感觉还不错，不知道一百多个关注者中有多少会注意到阿城。或许这种不确定性也是需要的呀，积少成多。&lt;br /&gt;
随意浏览的时候时间过得很快，看了几个博客，知道点当下发生的事情，看到一两句当时觉得不错的话，接收到几个还不错的推荐链接。“知道”，仅就这而言，好像对我的人生并没有起什么作用，但是如以上所知，谁又知道呢？&lt;br /&gt;
随意记一下还记得的——&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;伊坂幸太郎小说中的话：奇怪的动物都被好好的保护到动物园中，奇怪的人却往往被讨厌。（也有被保护的奇怪却讨厌的动物吧，而且在动物园中的动物是被好好保护着吗？关于奇怪的定义又是如何呢？不过但就这句话而言，确实很好玩。）&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;YouTube 上值得订阅的频道：一个讲电影的（看了其制作的讲《千年女优》的短篇），一个台湾将日常英语学习的（看了一个介绍视频），一个美国 NBC 的闯关节目（跟国内夏天卫视台做的闯关类节目真是天差地别，谁是天谁是地不用说了），一个独自一人建生活空间的（没看，但看截图和介绍就很好玩的样子）。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Telegram 软件，惊奇地发现是全平台覆盖，之前看到谁介绍说是一个对隐私极端保护的软件，深入去了解一下（虽然软件本身就要翻墙才能浏览），应该很好玩，上面应该也有些不错的群组和话题。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-16&#34;&gt;08-16&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;睡在客厅，一边被外面吵醒，一边隐隐的担心外面的招牌是不是掉下来了。终于捱到八点，开门去看，果然掉在地上——算是验证了一晚上听着楼上空调轰鸣想着滴落到外墙上的水引起粘着的招牌的掉落的担心。&lt;br /&gt;
九点电工刘师傅过来，帮忙用钉子安装招牌和灯箱，忙了一个多小时，没有收工钱。&lt;br /&gt;
十点钟老妈离开，吕露的爸爸妈妈来送，还帮忙叫了商务车。&lt;br /&gt;
一起送的时候还絮叨着说怎么能不吃早饭呢？&lt;br /&gt;
中午吃的昨晚剩的意面。晚餐吃的吕露家里昨天剩下的米饭。&lt;br /&gt;
说是“石首文艺”的编辑过来了，三个人与吕露老爸聊了蛮久，因为一见面发现竟然是多年前吕露爸爸的学生。&lt;br /&gt;
下午晚上都有人来，最多的竟然是家长带着孩子的组合，所以亲子阅读方面是可以挖掘的。&lt;br /&gt;
算一算从早上九点开始，忙到晚上十点。&lt;br /&gt;
吕露还须回家去住，即便说了明年结婚。&lt;br /&gt;
说要不十一就去领个结婚证吧。却有些抗拒，是害怕以此为代表的新的人生？&lt;br /&gt;
还是说既然领证与否于我们自身无碍，为何要受到这样的外部压力去领证？也可以反过来问：既然领证与否于我们自身无碍，为何不去领个证得了。&lt;br /&gt;
还是拗着。&lt;br /&gt;
回望，今天&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;当当43本书到货，记录并上架。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;制作饮品：2杯美式，3杯卡布奇诺，1杯拿铁，3杯焦糖牛奶（虽然叫巧克力牛奶）&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;亚马逊“满200减100”折扣购书&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;整理既有书籍，未完成&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;明天：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;购物清单（超市）&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;厕所门插销&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2000元85折图书书单初步&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;微信文章主题确定&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-18&#34;&gt;08-18&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;从昨天说起。&lt;br /&gt;
但是因为过了一天，具体做了些什么反倒不清晰了。而文字的意义也在于此，看上面的文字，好像可以稍微回顾文字所代表的影像——只是这个时候，记忆反倒退居，由文字牵引。&lt;br /&gt;
不过在当下写的时候，文字还是由记忆拖出。&lt;br /&gt;
一上午没什么精神，有两个女孩来书店，却不像是来看书的样子，嘻嘻哈哈只顾着拍照什么的。&lt;br /&gt;
几次准备出去，都因为临时有客人来不得不推迟，只好打了电话让阿姨过来帮忙看着。&lt;br /&gt;
去了中百买了些炖汤的玉米，又就近去了旁边的宠物店，听老板讲了几十分钟的他养的狗的故事。哈士奇果然很可爱，只是想了想确实不太适合在书店。养只猫也好~英短？不过好贵。&lt;br /&gt;
快到晚上的时候算了算钱，扣去这段时间又买的一些书，确实没剩下多少了。&lt;br /&gt;
所以？&lt;br /&gt;
书店开始慢慢稳定，每天有那么三五个人会来，所以其实可以开始做些之前预想的事情了。&lt;br /&gt;
今天的“朝露晚语”写什么呢？&lt;br /&gt;
读了《火花》和斯特劳斯的一篇文章《我们都是食人族》，从这里面找一些来写吧。&lt;br /&gt;
因为先看的是剧集，文字版的《火花》没有剧集中那么精致的细节，集中描写的是德永和师父，更像是一本写给师父神谷的情歌。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-19&#34;&gt;08-19&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;昨天到最后心情不是太好，两件事。&lt;br /&gt;
亚马逊上买梁鸿的两本书，选了套装，露在说了一通梁鸿的书不过尔尔和她的书好贵，之后说单本买更便宜一些。很不耐烦的回应说好好好，你买单本吧。&lt;br /&gt;
晚上发“朝露晚语”，用了露之前摘抄的《牧羊少年的奇幻之旅》中的一段文字，讲述王尔德改变的水仙花故事。最后是一句文中人物的感慨：多么美丽的故事啊。第一遍的时候去掉了，觉得让故事本身去说即可，后面照例加了句与读者的互动。发给她说没有体现出这个故事的多义性，要改。最后变成把最后那句话加在原文中，可以让读者也想起自己之前看的美丽的故事。只是第一遍改的时候，在最后面也加上了一句“是啊，多美丽的故事。”与原文形成呼应，被说成是画蛇添足。于是照她的意思发，删掉不要。&lt;br /&gt;
再加上晚上关门时，发现放在外面走廊的梯子不知道白天什么时候被偷走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为这些头痛。之后看木卫二的《独立日》，想着现在的处境，模糊想到萧红的一句话“这不就是我的黄金时代吗？”&lt;br /&gt;
工作时候的畅想，其实就是现在的生活啊，可以看书可以观影可以自己控制自己的时间，就是自己所向往的啊。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-19-2&#34;&gt;08-19(2)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;看了刁亦男的电影《白日焰火》，一直以为叫“亦男”的人应该是女的，没想到是个六几年出生的中年男子。&lt;br /&gt;
廖凡在电影中也是演一个觉得人生没什么意思的中年男子，从警队调离到工厂当保安后，终日喝酒度日。是啊，要不然做些什么呢？&lt;br /&gt;
终于有机会去做点什么，追着那个谜一样的女人跑，是为了破案还是为了诱惑，或者只是向朋友解释的“也就是想找点事儿干，要不然太失败了。”&lt;br /&gt;
“咋地，你还想赢得人生啊？”朋友这样问道。&lt;br /&gt;
“至少，输的慢一点。”&lt;br /&gt;
最后与警队的人一个桌子上吃饭，大家恭维说这次老张居功至伟的时候，端起酒杯，说“不过是瞎猫碰上了死耗子”，打个哈哈。&lt;br /&gt;
片中的桂纶镁是所有男人追逐的对象，自身却平静至将所有埋葬。&lt;br /&gt;
冰刀杀人者王学兵，最动人的时候是与桂纶镁走着，想贴近对方不愿于是不敢。之后来临的是死亡，所以也没法去深究为什么不愿，如何不敢了。&lt;br /&gt;
廖凡最后旁若无人的舞蹈（背景音乐欧阳菲菲《向往》）和白日里盛开的焰火，是对什么的无奈和反抗？&lt;br /&gt;
今天一中学生报到，露是班主任，加上被分配了接下来军训的带队工作，中午十二点多回来，不到两点回学校到晚上十点多。这样看来书店确实只是停脚的地方了罢。当然是说“赚多点钱可真不容易啊”。所以很矛盾。&lt;br /&gt;
十一点半从她回去后走回来的路上，三家烧烤档都开着，外面坐满了人。想到的却是店家，书店和烧烤档其实没太大不同吧，特别是我现在还卖着饮料。烧烤档里每天把鱿鱼猪肉藕和韭菜串起来，和我每天准备饮品、买书拆书上架，一般无二。没想到这一点的时候，心里想着烧烤档的老板生活得挺无趣，每天重复的串着串儿。之后想到自己的时候，不禁去问，我也是这样的吗？&lt;br /&gt;
昨天两点多才睡，在客厅坐着看书之后，回床上起兴查投影仪，好一点的要五千多，查到两个型号，爱普生（EPSON）CH-TW5300 或者 TW5210系列。因为正好是看的关于电影的书吗？&lt;br /&gt;
早晨还是起不来，虽然睡前计划着能早起跑步吃饭再买点东西的，只是七点多关了一次闹钟之后，再睁眼就九点多，又是一天。&lt;br /&gt;
不再记几天做了些什么了。&lt;br /&gt;
一晃，又两点了。&lt;br /&gt;
抽了一支烟，让露买的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-20&#34;&gt;08-20&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;收拾了一下午的书，还没有收拾完，好累。&lt;br /&gt;
十二点钟的时候做下周的计划到现在（2017-08-21 02:08:34），倒是有些雀跃了。&lt;br /&gt;
每天只这个时候和早上有点时间，希望明天能早起，让早上的那点时间好歹属于清醒着的我。&lt;br /&gt;
明天继续摆书帖标签。&lt;br /&gt;
还做点什么呢？喝杯茶？&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-22-1&#34;&gt;08-22(1)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;因为一天里记录的太过厉害，反倒没什么精力在这里写写了。&lt;br /&gt;
昨早7点起床，七点四十出去跑步+购物，一小时后回来。学习制作奶茶，煲汤。整理已采购的图书，清理书架，一天忙忙碌碌过了。晚上八点多久关了门，睡到九点多才醒，感觉好一点了。&lt;br /&gt;
现在回忆起来不过就这，但当时记录的时候是怎样的？&lt;br /&gt;
每做完一件事之后就在白纸上记录下来，有时候因为记录所花的时间不能忽略，在纸上又要记录下来这段时间写上面这段记录了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-22-2&#34;&gt;08-22(2)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;下午开始看鲁迅，从杂文开始看起，第一辑是《坟》，1907-1925年间的论文集。照例前面的题记很有意思，说了三个理由：所述之事之人可让自己回忆；还有人看特别是还有人骂；私心于过去20年的痕迹。&lt;br /&gt;
第二个“在人旁边嗯嗯叫的苍蝇大概是不知道自己的讨人厌之处，我却偏要让人讨厌一些，让他们知道这个世界并不是他们想象的那么美好”。&lt;br /&gt;
收录的文章有他20多岁时候的，写这题记的时候却已经40多岁。后来人一想就想到这个人的一生——1926年写就，还有十年好活。但那时候的鲁迅还不知道他有多少年好活，也许长也许短，也许根本就没有想过这个问题。但总之，他四十多的时候看着之前二十年来写的那些文字，想着要不就编入一缉，就叫“坟”罢。&lt;br /&gt;
虽然已经过去，虽然被叫做坟，但还是“木皮道人说的好，‘几年家软刀子杀人不觉死’，我就要专指斥那些自称“无枪阶级”而实际上是拿着软刀子的妖魔。”&lt;br /&gt;
之后翻开来看，前几篇是文言写就的科普论文，1907年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前天初翻了一下《夜航船》，知道了书名的来历：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一僧人一士子宿夜航船，士子船上引经据典、夸夸其谈，僧人答不上来只好假寐，还不好意思把脚伸得太直，蜷缩着。之后越听越不对劲，问士子说詹台灭明是一个人两个人？答说当然是两个人。又问尧舜是几个人，答曰肯定是一个人了。僧人大笑说请容我伸伸腿。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;世间学问，唯夜航船最难。“吾辈聊且记取，但勿使僧人伸脚则亦已矣。”僧人还真倒霉，遇到张岱这样的要一直蜷着腿。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-28&#34;&gt;08-28&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;今天休息。&lt;br /&gt;
前几天每天怎样过着，挨着挨着也到了现在。昨天微信上发了图文，把“朝露晚语”中摘抄的文字作了些推荐。而且终于搞定了用 MarkDown 编辑图文后直接排版的流程。&lt;br /&gt;
店里在25日的时候营业额突破了一千，还算不错的开端？&lt;br /&gt;
只是有时候会觉得没什么意思，在很多瞬间里。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-29&#34;&gt;08-29&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;接着昨天的写。&lt;br /&gt;
还是需要沟通，更不要去臆想。昨天上午只我们这一栋停电了，因为欠费。早早的就听到外面人声鼎沸，被吵起来后到支付宝上看，显示欠费90元，于是交了钱，却没立即看到来电，大概有一个小时的延时吧。&lt;br /&gt;
没有去管外面，刚充好电，露在八点多的时候就来了，也是一来就说竟然停电了。下意识里就觉得怎么所有的人都跟我抱怨，难道就因为我没交电费？接下来俩人一上午没说话。&lt;br /&gt;
下午两点多的时候终于忍不住问她，得到很小声的回答说我又不耐烦她了。确实我很容易将火发在熟悉的人身上，将对其他事情其他人的不满投射到身边人的身上。之前是老妈和小妹，现在是露。&lt;br /&gt;
于是说了“亲爱的，对不起”。&lt;br /&gt;
不过亲爱的还真是非典型的女生，在做是否是直男的测试中（得分越高越不是直男），我的得分比她还高一些，69对27？&lt;br /&gt;
昨天七夕，给老妹和老妈各发了个红包，但好像并没有给亲爱的发~不过陪着过了一天呀，晚上一起做饭，再驮着她去超市和面包店买吃的。&lt;br /&gt;
昨天周一，所以一周又是过了不少时间，上一周写下的计划到现在完成了多少？？四分之一都不到吧。&lt;br /&gt;
截至现在能回想起来的：Excel 课程学了一节；《一个市民的自白》看了一章；CSS 学了一半；微信文章写了一篇；电影看了两部《四百击》、《八部半》（还是昨天才断断续续看完的）；鲁迅读了《坟》的前两篇，文言文看着看着就想睡了。&lt;br /&gt;
所以有的时候觉得没事情做，是为什么呢？其实真要说起来，忙都忙不过来的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-31&#34;&gt;08-31&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;八月底啦，所以这是最后一天的“八月”。&lt;br /&gt;
前两天与亲爱的腻了整天整天，今天她早早去上班了，晚上才回。&lt;br /&gt;
昨晚十点多送完亲爱的回来就睡了，算上早晨因为亲爱的过来醒来的半个多小时，也睡到了十点吧。（现在竟然想起来大一时早起做操然后回宿舍补觉的情形，一晃七年了。）&lt;br /&gt;
想想今天做些什么呢？&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&#34;task-list&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;label&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; disabled class=&#34;task-list-item&#34;&gt; 写作&lt;br /&gt;&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;label&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; disabled class=&#34;task-list-item&#34;&gt; python 编程&lt;br /&gt;&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;label&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; disabled class=&#34;task-list-item&#34;&gt; 看工具书《怎样写影评》&lt;br /&gt;&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;label&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; disabled class=&#34;task-list-item&#34;&gt; 微信公众号文章，推荐王小波，用十三邀番外篇视频做开头。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/label&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;09-01&#34;&gt;09-01&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;八月已过，没有什么不同，胡子要剪了。&lt;br /&gt;
&lt;img src=&#34;https://ws4.sinaimg.cn/large/006tKfTcgy1fj3g753fpsj30m80go3zt.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>八月最后一天，说说王小波</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2017/08/%E5%85%AB%E6%9C%88%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%B8%80%E5%A4%A9%E8%AF%B4%E8%AF%B4%E7%8E%8B%E5%B0%8F%E6%B3%A2/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Aug 2017 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2017/08/%E5%85%AB%E6%9C%88%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%B8%80%E5%A4%A9%E8%AF%B4%E8%AF%B4%E7%8E%8B%E5%B0%8F%E6%B3%A2/</guid>
      <description>
        

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;八月与王小波有什么联系，翻遍了网络也没找到。只是这几天秋雨一阵阵下着，好几天不见太阳，想来再次看到时，会不复之前的炙热。如此，在汗涔涔的触感即将褪去的八月底，想着写点什么的时候，脑子里跳出《黄金时代》中汗涔涔的王二和陈清扬，也说的过去了，就像夏天里爱吃冰淇淋，冬天里喜喝温酒。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-敦伟大友谊&#34;&gt;1. 敦伟大友谊&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;21岁正处在黄金时代的插队知青王二，想爱，想吃，想在一瞬间变成天上半明半暗的云，有着诸多渴望，觉得自己能永远生猛下去。26岁北医大下放的生产队医生陈清扬，因为生得皮肤白皙乳房不下垂而被流传在搞破鞋，正努力证明自己不是破鞋。因为被“穿小鞋”腰痛到队里打针，王二被陈清扬拉住讨论如何证明自己不是破鞋。王二根据逻辑证明了不能证明陈清扬不是破鞋，建议还不如相互发展伟大友谊，证明自己是破鞋。由此二人在山上山下、屋里屋外敦伟大友谊。不久被人揭发、逃跑、批斗，文革结束后，各自带着写满了交代材料的档案袋回去。除了二十年后的一次重温友谊，再无交集。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;陈清扬后来说，她一辈子只交了我一个朋友。她说，这一切都是因为我在河边的小屋里谈到伟大友谊。人活着总要做几件事情，这就是其中之一。以后她就没和任何人有过交情。同样的事做多了没意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我对此早有预感。所以我向她要求此事时就说：老兄，咱们敦敦伟大友谊如何？人家夫妇敦伦，我们无伦可言，只好敦友谊。她说好。怎么敦？正着敦反着敦？我说反着敦。那时正在地头上。因为是反着敦，就把两件蓑衣铺在地上，她趴在上面，像一匹马，说道：你最好快一点，刘大爹该打针了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;高中最后一年读的王小波。不知道从哪里弄来一本《黄金时代》，花几天时间在复习的空隙里看完了，具体的印象不太清楚。只记得某刻在寝室看完后，再往回翻，有敦伟大友谊的一段，有谈论他“小和尚”的一段，有扛着陈清扬打她屁股的一段，想原来还可以这样写。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《黄金时代》中的性带着戏谑，少了些禁忌，也就透明起来，与生活中其他事情并不分割开来。同样的，故事本身和关于故事的思考也夹杂在一起，看起来就像是一个人喋喋不休与你聊天，想到哪里说到哪里，但结构又前后相扣，让人会心。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-特立独行的猪&#34;&gt;2. 特立独行的猪&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;小说之外，王小波的趣味与真实在他的评论文章中显现无疑，可算是很早的“公共知识分子”了。说的东西当然还是自由、平等、智识，以及人要有脑子。但好玩在他的不合时宜，和他坚持这种不合时宜的态度，用他自己的话说，“趋害避利肯定反熵……立志写作在我身上是个不折不扣的反熵过程。”&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;总而言之，所有喂过猪的知青都喜欢它，喜欢它特立独行的派头儿，还说它活得潇洒。但老乡们就不这么浪漫，他们说，这猪不正经。领导则痛恨它，这一点以后还要谈到。我对它则不止是喜欢——我尊敬它，常常不顾自己虚长十几岁这一现实，把它叫做“猪兄”。如前所述，这位猪兄会模仿各种声音。我想它也学过人说话，但没有学会——假如学会了，我们就可以做倾心之谈。但这不能怪它。人和猪的音色差得太远了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-爱你就像爱生命&#34;&gt;3. 爱你就像爱生命&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://ovav72a83.bkt.clouddn.com/weixin/170831/F00chLD5Ag.jpg?imageslim&#34; alt=&#34;mark&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你好哇，李银河。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;王小波写给李银河的情书都以这样的句式开头，写小黄书拐弯抹角写杂文骂人的他写起情书来倒是纯情的要命，一不小心就来句可以做青春言情小说标题的金句：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;做梦也想不到我把信写在五线谱上吧？五线谱是偶然来的，你也是偶然来的。不过我给你的信值得写在五线谱里呢。但愿我和你，是一支唱不完的歌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我发觉我是一个坏小子，你爸爸说得一点也不错。可是我现在不坏了，我有了良心。我的良心就是你。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你的名字美极了。真的，单单你的名字就够我爱一世的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我会不爱你吗？不爱你？不会。爱你就像爱生命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你知道吗，一想到你，我这张丑脸上就泛起微笑。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;不知道长得一张丑脸的王小波的情书在“让李银河变成他妻子”这件事上发挥了多大作用，但总之他们在一起了，一直到王小波1997年心脏病突发猝死。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4-自写的软件自用&#34;&gt;4. 自写的软件自用&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;王小波是个理工科出身的人，在作为自由撰稿人之前，他的社会身份是与作家不搭噶的社会学系和会计系讲师，业余身份也许可以说成是个极客？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;91年寄给朋友的信中就谈到自己改软件，编输入法的字库，完了来一句“自写的软件自用，感觉是最好的”：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你寄来的严氏2.0A我也收到，还没用。因为一者是3盘要倒，二者我自己写的WK也有重大进展。我也自做了词组功能，是棵B树，我觉得自写的软件自用，感觉是最好的。词组用处不是很大，主要用于定义人地名等专有名词，但是严氏软件对我还是有重大启示，拼音加四声是个极好的主意，写起东西来声韵铿锵，与其他软件大不一样。自写一遍，从分页到编辑键分配，都能合乎自家习惯，不是存心狗尾续貂也。如能见到严氏，可代为致意。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;说到硬件的时候，也跟现在恨不得割肾的劲头差不多：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我终于下决心买了一台286，这些日子在改造软件，作了不少汇编工作。其核心是它在虚拟保护方式(virtualaddressprotected)下工作，以便利扩展内存(expandedmemory)。现在终于完全成功，我的软件现在可以编辑400K长的文件，可以把一部长篇小说全部调到内存里编写了。只可惜我这个机器还是低级，只有1MRAM，并且没有硬盘，所以也就到此为止了。这个程序的缺点是太低级，有大量对端口(port)的操作，虽然效率是高的，兼容性不会太好。我的XT机给山妻用了，算起来我用那台机器已经七年，就如一位老友，骤然割爱，如心头割肉。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;只不过有时候灰心了，也说自己“对微机已无兴趣，因为发现写小说也可赚到钱”，然后继续折腾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而对于互联网 Internet 这个东西，他这样说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们的pc机还没有和Internet连上。本来中国有几个国内网发展得很快，现在又出了问题，谁要上Internet，必须到有关部门去登记，留个案底，以备当局监控，很有一点监狱的气味。我还不想找这份麻烦，再说，通过Chinanet联网，每月也要交七八百的月费，我也没有这么多的钱。既然×反对信息时代，我们就不进这个时代罢，有什么法子。所以还是写信好了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;由此，他终于还是只能做一个特立独行的猪，而成不了站在风口的猪。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;5-我的精神家园&#34;&gt;5. 我的精神家园&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;王小波在死后变得流行起来，一大堆自诩“王小波门下走狗”的人出现，这情形想必他本人不愿想也想不到。可是能让更多的人看到他写的文字，认识到他的尖锐与可爱，也是好的罢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于我，从他这里知道了什么呢？首先是“小说还可以这样写”的惊奇，再是分辨是非的同时还带着点幽默的尝试，还有从他那里认识的杜拉斯、卡尔维诺和奥威尔这些外国作家，还有王道乾、查良铮（穆旦）这些翻译家（最好的作者在搞翻译）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但其实，最大的收获不过是，读着他的那些文字，进入他的精神家园，不知不觉间时间已经过去好久了。所以，九月开始再读王小波吧。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://ovav72a83.bkt.clouddn.com/weixin/170831/F7Im7gbEie.png?imageslim&#34; alt=&#34;mark&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>始终未完成的规划</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2017/08/%E5%A7%8B%E7%BB%88%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E6%88%90%E7%9A%84%E8%A7%84%E5%88%92/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2017/08/%E5%A7%8B%E7%BB%88%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E6%88%90%E7%9A%84%E8%A7%84%E5%88%92/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;首先，想一下现在想做与能做的有哪几块：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;书店相关——书籍相关，饮品学习与制作，微信公众号，日常卫生。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;兴趣与技能——python 学习，语言学习，看书，写作。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;健康身体——减重（尝试量化），植物栽种，养狗（猫），厨艺（菜谱）。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;可行动与量化在每日的时间表中的有：（以时间为序）&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;8：00-9：00，开店准备，包括：&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;植物浇水&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;扫地，倒垃圾&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;洗衣服&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;收拾床铺&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;餐具清洁与摆放整理&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;房间通风透气&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;个人洗漱&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5分钟晨练&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;称重&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;朗诵&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;9：00-11：30，开店时间，包括：&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;顾客相关，按1小时计算&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;处理微信公众号，前期主要是规划以及写文章，积累到一定时间后开始处理后台信息等。并且可以围绕微信进行互联网实验。（从微信尝试入手线上。）按一小时算。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;11：30-13：00，午餐时间：&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;按照规划的菜谱做菜，尝试定量——与减重计划结合。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;买菜（每规划一次进行一次采购），做菜，清洁（在做菜的时候就考虑这点，随时清洁油污）。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;13：00-14：00，午休：&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;小休+规划下午计划+看剧时间&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;14：00-18：00，下午开店&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;顾客相关，按2小时算&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;按读书计划进行阅读，做笔记——以便微信公众号有所产出。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;编程1小时。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;18：00-19：30，晚餐时间：&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;按计划准备晚餐&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;锻炼身体&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;称重2&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;19：30-20：00，休息：&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;闲书、看剧、游戏、洗澡&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;20：00-22：00，学习：&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;按学习计划进行学习&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;包括英文、编程&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;此时可以采用视频学习，每次课程不宜多，少而精。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;22：00-23：00，回顾：&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;开店情况回顾：清账、汇总、反思与总结&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;几个计划完成情况回顾：减重计划、阅读计划、学习计划&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;规划第二天，笔记&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;23：00-24：00，准备睡觉：&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;睡前看书，不求甚解。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;24：00-8：00，睡觉。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;涉及到这样几个子规划项目：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;减重计划：食谱，锻炼，记录&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;阅读计划：主题，书籍，进度，笔记，产出，写作&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习计划：主题，类型（MOOC 或书籍？），节点&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;书店计划：产品与制作流程，宣传&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>概念</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/12/%E6%A6%82%E5%BF%B5/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Dec 2016 17:40:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/12/%E6%A6%82%E5%BF%B5/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;一大堆的概念：&lt;br /&gt;
宇宙、相对论、量子力学、基因编辑；&lt;br /&gt;
民国、梁启超、三民主义、五四运动；&lt;br /&gt;
论坛、微信、雾霾、手机、地铁、食堂、包子、红茶、钢笔、感冒、音乐、程序、数据、电脑、快递、灯管、五色旗。&lt;br /&gt;
A君、B君、C君……如此排列可以一直到Z君，再轮回几圈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是如何思考的呢？概念是摆在实物与我中间的一个东西，有的时候是桥，有的时候是墙。&lt;br /&gt;
特别是当已经习惯套用概念来思考的时候。一提到某几个字，“哦，是这个呀”，好像很懂的样子，一旦深究却又什么都不知道了。&lt;br /&gt;
看到天气阴沉，不由说“雾霾”很严重呀。但雾霾是什么，为何天气阴沉就是雾霾很严重，很多时候不过是人云亦云而已。概念先行，具体的意义早已消散。&lt;br /&gt;
“霾（Smog，又稱灰霾、烟雾或雾霾，香港称为烟霞）是一种由固体颗粒形成的空气污染，其核心物质是空气中悬浮的灰尘颗粒，气象学上称为气溶胶颗粒。霾中含有数百种大气化学颗粒物质，它们在人们毫无防范的时候侵入人体呼吸道和肺叶中，从而引起呼吸系统疾病、心血管系统疾病、血液系统、生殖系统等疾病，诸如咽喉炎、肺气肿、哮喘、鼻炎、支气管炎等炎症，长期处于这种环境还会诱发肺癌、心肌缺血及损伤；雾霾的危害如同吸烟。而霾也常常引发交通事故。1952年伦敦的霾造成了超过4000人死亡，数万人罹患肺部疾病。”&lt;br /&gt;
于是查百科，于是得到更多的概念。&lt;br /&gt;
活在这样一个概念的世界，或许混乱、模糊、含糊其辞，但我们总不能用“那个东西”来指称，也不能用“1号”、“2号”之类的纯数字来指称，只能提炼拼凑一个概念出来，并由之进化演变成我们也不知道的一个东西——也许，最终的问题是，就算我们知道了，又有什么用呢？我们还是生活在其中，比方说这霾。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烟</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/11/%E7%83%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/11/%E7%83%9F/</guid>
      <description>
        

&lt;p&gt;我们把物质分成固液气三态，吃到人嘴里的大多是前两者，只有吸烟，给我们一种「气」的感觉。但想想每一个呼吸之间都有空气进出，烟与之相比，只是更加有形。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚刚坐在躺椅上，躺椅左边的扣着的小台灯开着，吸一口烟再吐出。不经意间看到灯柱下的烟的流动，屏住气生怕吹散，一口一口地吐着，一眼一眼地看着。拿手机却照不出来，这种颗粒状的汇集和婉转。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近习惯晚八点多在地铁与家里这一段的路上，夜已经黑了，空气也变凉，拿烟盒，点火，抽一支烟。于是走得很慢，时间也跟着慢下来，路程以烟燃完的标准来计算。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;固液气三态什么的纯粹是瞎诌，给自己在黑夜里抽烟找个理由。但这种对身体没有任何好处的「东西」确实有其独特的地方。算食物吗？由呼吸系统进入，确实留下一些东西在身体中，却又没有那种饱腹感（不会有人说，抽多少支烟抽饱了），是好处也是害处。（所以可以说「要害」？「害」这个字的多义性很值得玩味。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;留在身体的是，一大堆的有毒物质。但身体很奇怪，尽管有毒，却反馈一种类似于「醉」的感觉。我总是有这种醉，不强烈，像是刚刚好的样子。问其他抽烟的人，得到的回答往往是「一开始有，习惯之后就没了」，有种吸烟会醉是幼年学习期不成熟的意味。就像喝酒，练一练酒量大了，就不会醉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但，如果不是因为这种轻微的醉的感觉，还抽烟喝酒干嘛？就出现一个很有意思的悖论：想要感受微醉滋味，越感受越不会醉，但不以为退化反以为成熟。目标渐行渐远，也还沾沾自喜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到烟，看看烟产生的过程。一开始时固态的烟丝，点火燃尽散出来的烟被人吸进体内，再呼出来。这样描述，人有种机器之感，刻意地将某种可见的气体吸入，「过滤」后再呼出，并且嘴巴充当了鼓风机的作用。再加上燃烧、发光、灰烬，这些与温度相关的词语，被口腔吸收，烟气弥漫。好像自己也温暖起来，并且能掌控这温暖似的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吸最后一口的时候，能感觉到指间的过滤嘴瘪下去、温度也上升，也因此烟在嘴巴里的密度和停留的时间加大，很明显地感觉到对口腔壁的刺激。麻麻的刺，比空气更暖，反倒不那么醉了。&lt;br /&gt;
把烟头丢在地，踩上一脚——一如吃剩的鸡骨头。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;附&#34;&gt;附：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;说吸一支烟短寿一秒，不以为然，让人短寿的事还少吗？只少一秒，真是划算。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;瘾。我现在的瘾是夜里路上一天一支的程度。瘾变得更大，其实是身体变得更迟钝了吧。不知道我的身体会以什么样的速度变迟钝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下午翻资料，意料之外翻到土摩托讲LSD历史的文章，偶然催发的奇特物质，幼稚却优质的年代，也由之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人，或者说由人构成的世界很奇怪。远古巫用迷幻药让自己通神，终于回到身体本身却又被禁止。大概也因为这，「毒」的界限模糊而参差。「我对我的身体没有最终处置权」，还真是的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，回到一个基本问题：活着是为了什么呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我现在25岁，不由会想张自先25岁时怎样，也吸烟，也没有女友，渴望温暖吗？他出事后，稍微好一点的那年寒假，把病床摇起来让他坐着，给一支烟，他会用手拿着做出理烟的动作：拇指和食指夹着烟，在白色的棉被上顿一顿。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一周又一周</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/11/%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%8F%88%E4%B8%80%E5%91%A8/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Nov 2016 17:25:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/11/%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%8F%88%E4%B8%80%E5%91%A8/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;生日那天收到露姐微信发来的祝福，分享她某天在桥上想到的，说已经找到了这一生所要做的事情或生活方式，包含了所有的兴趣及其延展。那么，如她之后问的，我呢？&lt;br /&gt;
周一晚上六点与小西去建投书局参加杨照的见面会，工作资料的准备还没有完成，十点钟完成后坐一小时的地铁，十一点多到家，打开电脑再整理资料，十二点多发出去。&lt;br /&gt;
周二周三周四也都在赶文字，会议纪要、发言稿件、访谈记录。一件事一件事的来，现在想起来却就已经模糊了，所以会想，这就是我所想要的工作与生活吗？&lt;br /&gt;
那么记得的是什么？早晨上班时听的前一天的锵锵，下班地铁上准备要看却没看完的《邮差》，一直说要写却没写的文章，下地铁后回家路上抽的薄荷味的烟，时不时与老妹发的脾气，她回家后煎的手撕饼，老妈打电话过来时每次落在钱和房子的结尾，微信上有一搭没一搭随意却期待的聊天，打开手机看网络小说的更新的欣喜与打开手机不知道点哪里的默然。&lt;br /&gt;
这周都睡得很早，不到十二点睡了，睡前想着早点起来，算好时间，4点的话还有3个小时可以规划。但除了有一天五点半起来，其余都没有起来，3个小时，更是只在想象之中。&lt;br /&gt;
上上周吧，看了本讲跑步的书，想着我也应该跑呀，网上买了上衣、腰带、帽子、耳机，现在借着耳机还没到，没有出去跑过一次。投诉了快递，还没有结果。&lt;br /&gt;
我是一个什么样的人呢？&lt;br /&gt;
软弱、易怒、沉闷、无趣、寡断、妥协，计划之外，得过且过；在意想象中的别人对我的看法；人多的时候想象一个人的时候多好多好，一个人的时候又翻看屏幕不知道做什么好；还没有过我想要的生活，因为还不知道什么是我想要的生活。&lt;br /&gt;
什么时候是有准备呢？也许时时刻刻都没有准备。什么是天性呢？我接受的我抗拒的最后都成为了所谓天性。什么时候生活呢？不是想象中的某种图景，而是真实的现在的生活。（常常这样告诉自己，但是，我现在想象将来生活图景时的样子，或者现在回忆过去生活画面的样子，都是我的现在啊。）&lt;br /&gt;
记录生活，记录时间，然后在记录的时候也成了生活或者时间。找到某种方式，找到某个图景，也许这就是我现在正在过的生活，也许回头，这就是我想要的生活？&lt;br /&gt;
参加见面会那天虽然回到家已经十一点多，却很值得。与小西，还有几个月没有见面的善骏一起，听杨照东拉西扯了两个多小时，还是没问成杨照为什么要叫杨照。但其中的一个概念给我的启发很大：为人之学，为己之学。回想我过去20多年的人生，绝大多数所学都是「为人之学」，或者说我的绝大部分所学并没有上升到「为己之学」的层面上。两者的区别没有硬性的区分，而在乎个人。但同样，有一些东西更容易生发出「为己之学」来，特别是那些需要肌肉记忆的东西，比方说音乐、比方说绘画，再比方说骑自行车，这些艺术与运动，即便初始时不是学习者所想要的，但形成了肌肉记忆，成为一种习惯之后，便成了「为己之学」，因为最终得益的是他自己。会有这样的问题：如此说来，数学物理等学科不也是获取知识，形成记忆，最终成为自己的一部分吗，何以肌肉记忆就更加高级一些？还是回到自身来看，一个人如果学习到某种音乐，某种艺术形式，他有极大的可能在平常就做某种欣赏的练习；但一个人如果学习到某种数学算法或物理概念，他不大可能会在接下来的日子里回味这些算法与概念，认为是享受。「不大可能」并不是不会存在，所以对某些人来说，一般人所谓的枯燥的东西，其实是他心之所系，那么这也是他的「为己之学」。&lt;br /&gt;
那么什么是我的「为己之学」？好像只有文字，或者与文字有关的书本、阅读。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人生啊，失败还是怎样？</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/11/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%95%8A%E5%A4%B1%E8%B4%A5%E8%BF%98%E6%98%AF%E6%80%8E%E6%A0%B7/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2016 17:27:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/11/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%95%8A%E5%A4%B1%E8%B4%A5%E8%BF%98%E6%98%AF%E6%80%8E%E6%A0%B7/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;最近发现一款个不错的网站，或者说一个不错的码字形式。WorkFlowy，国内版叫“幕布”，小圆点式的项目列表，想到什么就写下来，这一条不必和上一条有联系，也没必要想下一条写什么，只用管这一个小圆点里面的内容。&lt;br /&gt;
所以不管其他，在这里也参照这种形式，想到什么就记下什么，不去管前后关联，不去管正不正确，也不去管失败还是怎样。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这两天时间过得很快，或者说很紧。早晨早早起来到基金会，虽然有时候还没有达成，说好的十点钟开会也只能改到十点半。中午也不再悠闲，说可以休息一下到两点再说。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;充实吗？又或者说锻炼人吗？好像忙就是一种好的状态，而某一段时间没有做什么就有问题。关键在于有时候自己也是这么想，每天最后总结工作内容的时候也是列上完成了哪几件事。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我想甚至于在生活其他方面也不免如此吧。地铁上看完了一本书，再低一点看完了一部电影，也是好的；如果直接睡过去了，就会想这次地铁又浪费时间了。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;时间是怎么被我浪费掉的，标准是什么？&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;翻手机时想到之前看过的一本小说，伊本幸太郎（找了好久的名字，也许还记错了，也许是坂本？在火车上没有网络，输入法不能网络查词真是不便。）的《家鸭和野鸭的寄存式储物柜》，起这样一个奇怪的名字，当然记得也不真切。但想了想，两个月前看完后，现在还记得什么呢？故事的大体情节已经忘记，除了这个不太确切的名字，以及由名字带来的家鸭和野鸭的简单印象。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但如果我做梦的话，两个月前做的梦，如果记得清楚的话，内容与前面的小说也大致没差。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所以睡觉和看书的区别在哪里？&lt;br /&gt;
-写着写着就想睡了，正在去露姐那边的火车上，&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三个梦</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/09/%E4%B8%89%E4%B8%AA%E6%A2%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2016 17:26:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/09/%E4%B8%89%E4%B8%AA%E6%A2%A6/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;前天不到九点开始睡觉，凌晨三点为界，再从五点到九点，加起来睡了十多个小时。至于才过去的昨天，凌晨一点半睡下，六点起来，现在则是2016年9月22日的06:11:52。&lt;br /&gt;
正好三段，记三个梦。&lt;br /&gt;
第一个是工作上的，在什么外面活动上与XX他们一起，人熙熙攘攘，主持人出来，说了一段致意的话，大致是介绍来了哪些基金会的人，基金会又做了些什么。最后说有请代表基金会发言的谁谁谁来发言。走出一个白面小生，白衣黑裤，无框眼镜，脸型修长，一头长发，微卷，都扎起来只留前面的几根。小声问一旁的XX，他需要讲多久。得到4小时的回复后想，那帮他准备讲稿的人是有多苦，4小时需要说多少字呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个是家。因为什么家里在有些昏黄的等下，有人打牌，吃剩的瓜子花生壳撒了一地。打麻将的人一边打一边说着家长里短，做些评价。我在一旁看着，不知道停了他们说的什么话，想到等会要打个电话给老爸的。想他还在远处工作，出过一次事情但是已经好了，应该提醒他要更加注意身体。有意识到自他出事后好像从来没有用打电话给他的那个手机号，更加应该打了。那时心情是欢喜而热烈的，想着我终于要打电话给他了，而他还在与我一样的世界里。&lt;br /&gt;
只是不知道什么时候，时空转换，突然回到现实，知道他回不来了，努力想要回到原来的梦里而不得，嚎出声来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三个是刚刚。回想起来大段的沙漠。两个片段吧。先是送哪位老者离开，一路上听他讲当年如何如何，手里帮他拿着要带走的植物油。最后到那个风沙处，请他说一下当初扮演某个阿拉伯王子的事情，他于是和随性的人比划起来，最后说这是他最好的一次表演。其后还是片段，还是沙漠。之前的什么时候，留信息给LL。最后在哪次沙漠里充斥着风沙的集市里，买东西时碰到穿天蓝色冲锋衣的人，望向这人的脸，果然是她。对方也看到，像是事先知道一样，说哦好巧又在中间碰到了。我也连说好巧好巧。之后说到行程说到缘起。她是与公司所有人一起来的，当做是公司举办的旅行。然后听着她与公司里那些人谈笑，请假，有种我终于还是不属于的隔离之感。&lt;br /&gt;
刚刚想起另一个片段，小时候住的哪个地方，全村的人因为参加了什么傍晚一起洗澡，而原本的澡堂坏了，于是大家放水把整个村子都淹了，逐渐弥漫上升的水正好用来洗澡。有人喊快找ZC把他按进水里，应者甚众。于是被拉着往水里去，只在需要换气的时候露出头来。竟也不觉心慌，不曾呛水，只觉得有人与我在一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上，暂时不想探寻在映射什么，只是记下，作这个世界的我对另一个世界的思考与窥探。毕竟，谁能肯定这个世界是真？&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>前路</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/09/%E5%89%8D%E8%B7%AF/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2016 17:29:53 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/09/%E5%89%8D%E8%B7%AF/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;一个月过去，日常的工作都已熟悉。查资料，写文档，改PPT，拿到反馈，再修改，终于完成。并且所有的事情并行，好像永远没有完成的时间。喜欢吗？打个问号。&lt;br /&gt;
交通上四个小时，奇怪的是太近了反而不适应。TY出差把他房间借我用，却不习惯，房间太小加上旁边房间住的都是自己不认识的人，没有安全感。&lt;br /&gt;
每天睡得很晚。回到家里已经是8点多，吃完饭休息一下就到九点半了；再刷刷网页、看下新闻，十点多；再做点什么呢，都已经这么晚了。每天都想着让时间有意义一些，不自觉的那根线又会松开。&lt;br /&gt;
做些什么呢？选择也不是太多，看书、观影，再是写字。但是有种惰性，或者是畏惧，只是看书，只是看些视频，对于写字，总是在待办事项上写着，然后就不了了之了——每天白天的工作就是写作，晚上回来之后还这样吗？虽然两种写作并不是一样。&lt;br /&gt;
问自己这样一个问题：每天起床的时候是不是无比的期待这一天的到来？&lt;br /&gt;
并没有。反倒会算着日子，放假还要过几天。&lt;br /&gt;
那么我可不可以用这样的一个理由来解释现在工作的状态：目前仍然处在适应期，并且，一项工作的目的并不是说让你自己感到愉悦，而是在这个过程中完成一些事情，并且学到一些事情，而这个过程很可能并令人愉悦，甚至更多的是痛苦，特别是初期接触的时候。&lt;br /&gt;
是这样吗，回顾我这一个月的时间，学到了什么？&lt;br /&gt;
两篇文章，两篇讲稿，几个PPT，几次会议记录。困难不在于最初的书写，而在于此后一遍遍的修改，这种修改时不确定的，P看了初稿之后，会给反馈，可能会是具体的修改意见也有可能是新的修改思路，又可能是一篇旧文说就参照这个。于是改过来，再上交，再改，再交——有可能在这样的拉锯中，最初的思路被改得一丝不剩，会有一种机器之感，还是那种不太灵敏的机器。负责传达上级的思想，还传达的很是生涩。&lt;br /&gt;
“生涩”，我是不是应该在这方面加强，成为一个能够很好的传达上级思想的机器，并且期待着在这样的过程中会逐渐形成自己的思想？&lt;br /&gt;
两难。心里对这并不认同，可总是要生活下去，总是要工作下去，对于这项现在必须的工作，怎样面对？想着以半年为期，在年后辞职，那么在这剩下的9、10、11、12、1五个月里，我可以做些什么？&lt;br /&gt;
回到来这里的初心。认同所做的事情，认同加入的这群人（比如TY），想要知道这个项目的运作模式以及发展，想要参与到建设这个项目的未来。&lt;br /&gt;
那么我现在的优势：1，因为是在理事办，便于对机构整体的了解。2，直接接触P，并且帮她准备演讲稿公众号等事宜，能很好的了解她作为创始人以及管理者对基金会的管理。3，有机会接触基金会其他各个部门。问题：1，只是在基金会通过数据文档等了解，大多是对外宣传的资料，缺乏一手的实际了解；2，与P的沟通大多是单向的，并且因为工作性质的原因，大多是重复性的缝补粘贴，长此以往，容易陷入繁琐与麻木。3，沟通一直是我所不擅长的，往往下意识里能自己完成的就自己完成，能回避的就回避。&lt;br /&gt;
我应该做的：1，日常工作，寻找一套能持续的标准。找出一些关键性指标，及时补充与更新。需要沟通，找到负责此项指标的人。2，在接到一项新的任务时，不要只想着自己做，先想到与此任务相关的人员，及时联系，及时寻求协助。不要回避！3，寻找机会去到一线，多交流，不管是在机构内部还是出去。4，关注机构的整体发展，思考其现状以及将来的发展，不要只接受目前由别人给出的结论。在这个过程中，关注整个信息的传播，把整个项目当成一个研究对象来看，说不定会很好玩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上。说的是工作，从上午九点半到下午六点的8个小时。那么一天剩下的时间？&lt;br /&gt;
每天都会有的，路上的4个小时，其中有2个小时是可以坐下来做点什么的。这几天大多睡过，但之后不想就这样睡过去。尝试过看书，但那种环境下，很多时候真的是蛮好的催眠剂，不可行，至少是不长期可行。最好是看视频，问题是看什么视频。先这样规划一下吧：电影一周3天3部；美剧/日剧/韩剧/动漫，短篇，一周2天1部。周末总结，并制定下周具体的剧目。&lt;br /&gt;
之后是晚上九点到第二天早上七点的这10个小时。睡觉减去6，琐事减去1，剩下的至多3（或者至少要保证3）。这三个小时，是在家的只属于我的三个小时，可以做些什么？&lt;br /&gt;
明天再说吧。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>命运交响？（读《双螺旋》）</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/08/%E5%91%BD%E8%BF%90%E4%BA%A4%E5%93%8D%E8%AF%BB%E5%8F%8C%E8%9E%BA%E6%97%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Aug 2016 17:32:31 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/08/%E5%91%BD%E8%BF%90%E4%BA%A4%E5%93%8D%E8%AF%BB%E5%8F%8C%E8%9E%BA%E6%97%8B/</guid>
      <description>
        

&lt;p&gt;久闻大作，看价格不菲，很久没买。这次乘着促销买了，到手只薄薄的一本——也是，只是Watson人生中一个片段，一百多页已经足够。&lt;br /&gt;
大学时上课也时不时听Watson 和Crick 发现DNA结构的故事，特别是分子生物学课堂上，连教材也是用Watson主编的&lt;em&gt;Molecular Biology of the Gene&lt;/em&gt;。&lt;br /&gt;
整个故事听来也不过如此——一个美国来的博士后与一个由物理转行的研究员，拼凑各种信息（DNA的X光衍射图、嘌呤与嘧啶的配比规律，其他诸如键长键角的数据），摆积木似的搭建模型，由三到二，最终搭出双螺旋结构。两个有些聪明的幸运人罢了。&lt;br /&gt;
虽然这样说着，但或许更有几分安慰自己分子生物学并不是太难的意味在里面。&lt;br /&gt;
但抛开分子生物学难不难的问题，他们发现DNA分子的结构这一过程确实很艰难。尽管也许就算没有他们，DNA的结构也会在短时间内被发现，但回看整个竞争的过程，这便是科学研究的日常之所在。&lt;br /&gt;
有这样两种做科学研究的人。一种是如牛顿爱因斯坦，几乎是凭一己之力做出世界都预料之外的研究；一种是如沃森和克里克，在充满竞争的环境里解决某些重要的难题。前者更像我们小时候说“要做科学家”时的想象，后者却更趋近于真实的大多数。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;背景&#34;&gt;背景&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;沃森是一个辗转于各地，想追寻自己研究兴趣的学生，尽管很多时候他也不知道自己实际上追寻的是什么。对基因感兴趣，厌恶有机化学却又不得不学。因为对威尔金斯的DNA的X光衍射图的兴趣，权衡之下来到有这方面研究的三者之一的剑桥。（虽然剑桥研究的是肌红蛋白。）&lt;br /&gt;
克里克是剑桥卡文迪什实验室的一个有点怪的人，对很多领域有看法也有头脑，热情自负，旁若无人，好像也是因为这，从物理领域转行研究生物之后，却也没太大的成就。&lt;br /&gt;
沃森本就对DNA感兴趣，克里克则本就对一切都感兴趣。看起来两人碰面之后，迸出火花，双螺旋结构呼之欲出。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;过程&#34;&gt;过程&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;不管是讲故事还是听故事，都会去掉与故事无关的旁事，于是有了流畅顺滑的故事，好像所有的前因都指向后果。&lt;br /&gt;
但现实从来不是这样，一天二十四小时，都无差别的端放。不能忘了时间，即便在脑子里时间也不过是一个印象而已。&lt;br /&gt;
沃森在1951年8月来到剑桥，他们关于DNA的论文于1953年4月25日发表。期间将近两年的时间，并不是一直投身于这一项研究的，感兴趣、讨论、构建模型、错误、灰心、转向、获取信息、再次感兴趣、讨论、构建模型……这样不断循环，直到最后的发现。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;随写&#34;&gt;随写&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;整个过程中与他们所交流的人都异常优秀。有的给予帮助，有的给予压力，有的也会无视甚至轻视。&lt;br /&gt;
同样的，由此可见信息交流之重要，以及之难。二人各项重大突破的契机都是接受到了新的信息；由此这些信息都是已存在的，但不为人所知。&lt;br /&gt;
对于富兰克林与威尔金斯的矛盾原因的描述，有些生硬与刻意。&lt;br /&gt;
科学界的某些定规在此清晰可见。如某一课题已经有人在做了，那么后来者最好不要涉及；又如实验室与实验室之间亦敌亦友的竞争关系，并且可以上升到国与国之间的竞争。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>魔鬼是好汉，自己会当心</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/08/%E9%AD%94%E9%AC%BC%E6%98%AF%E5%A5%BD%E6%B1%89%E8%87%AA%E5%B7%B1%E4%BC%9A%E5%BD%93%E5%BF%83/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Aug 2016 17:47:27 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/08/%E9%AD%94%E9%AC%BC%E6%98%AF%E5%A5%BD%E6%B1%89%E8%87%AA%E5%B7%B1%E4%BC%9A%E5%BD%93%E5%BF%83/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;以下是读毛姆《情迷佛罗伦萨》所做的标注以及导出后所想。不过小说名称还是以原文&lt;em&gt;Up at the Villa&lt;/em&gt;为好，“别墅上”。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;不过这回可不要再为了爱情而结婚了；那是错误的。你该为地位、为有个归宿而结婚。&lt;br /&gt;
您在位置 #30-31的标注&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;其后她确实准备这样做了，只是终于……
但作者在这里埋下伏笔，给读者这样的印象。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;而且十九岁的姑娘和四十三岁的男子，不同于眼前三十岁的少妇和五十四岁的男子；年龄的差距似乎缩小了许多。&lt;br /&gt;
您在位置 #47-48的标注&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;同样的，16年和00年相隔的时间与00年和84年相比好像要小很多。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;“噢，我到了这个年纪，结婚就不喜欢真的天长地久，”亲王夫人答道。“你知道，我要及时行乐。我对劳利心里会那么动荡，就是这个缘故；他一直是动坏脑筋的。”&lt;br /&gt;
您在位置 #194-196的标注&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;怎么说呢，这种话好像也只有这样的历经世事老于世故，到最后只为自己而活的这样的人说起来，才显得不是那么流氓。
结婚不喜欢真的天长地久
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;“我生平最讨厌小提琴，”她回答道。“我一辈子也弄不懂为什么有人要听用马尾巴擦着死猫肚肠发出的声音。”&lt;br /&gt;
您在位置 #203-204的标注&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;马尾巴擦着死猫肚肠发出的声音。
和马尿异曲同工。果然在比喻的时候我们需要拿熟悉的事物作陌生的配搭，这样所比事物的不寻常性便显现出来。（需要用比喻来说明的事物本身就应该是不同寻常的）
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;“我认为你是我生平所见最美丽的女人。” “你对多少女人说过这话呀？” “许多。不过那也并不说明我此刻对你说的不是真话。”&lt;br /&gt;
您在位置 #220-221的标注&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;撩拨。
许多，不过那也并不说明我此刻对你说的不是真话。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;“从我十六岁到现在，那些男人尽是向我求爱。无论哪一个，或老或少，或丑或美，他们的心目中好像你就单是为了满足他们的肉欲而存在的。” “你从没有爱过任何男人吗？” “爱过，一次。” “谁？” “我的丈夫。因为爱他，所以嫁了他。”&lt;br /&gt;
您在位置 #233-236的标注&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;真正爱过，就是好的，或者说是有福的。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;“如果你喜欢懂得的话，我就跟你说吧，”她冷冷地说。“因为你是个花花公子，是个无聊的人。因为你只知享乐，只想有越多越好的痴心女人来上你的钩。” “我认为你把我说得非常确切。我够幸运地继承得一项收入，使我无需去挣钱谋生。你想我应该去找个职业，从一个需要职业的穷人嘴里抢走他的一份面包吗？我的意思是，我只有这一世的人生。我极喜欢生活。我总算靠天之福，能够为生活而生活。我若不充分利用我的机会，那不是傻瓜了吗！我喜欢女人，而且奇怪得很，女人也喜欢我。我年轻，我知道青春不会常在。趁我正有这机会的时候，干吗不尽情享乐呢？”&lt;br /&gt;
您在位置 #308-313的标注&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;人与人之间终究是不同的。所以每个人评估其一生是否值得的标准也应该是不同的，但现今好像只是用一个标准来衡量，金钱，或者与金钱相关的事物。
于是就带来价值的混乱，特别是对自身价值衡量的混乱。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;“这条路太狭，”劳利说，“车子掉头，可要我来替你把方向盘？” “多谢你，我完全会把好自己车子的方向盘的，”她答道。&lt;br /&gt;
您在位置 #334-335的标注&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;有种日本动漫的既视感。银魂类型的
——要牢牢把好自己车子的方向盘，要不然我替你好啦
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;然而我有时候想，要是一旦我遇到一个贫穷、孤独的不幸的人，那人在人生中没有半点的欢乐，也不知道任何金钱所能买到的享受——而要是我能给他一种绝无仅有的享受，给他享受一刻过去梦里也没做到过、往后也决不会再有的绝对的欢乐，那我就把我所有的一切都愉快地给予他。”&lt;br /&gt;
您在位置 #356-358的标注&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;读到这的时候就想之后会不会就这样去做了，果然安排了一个环境让其有这样的机会去做。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;玛丽奇异地凝视着他，仿佛听得见自己心脏的跳动。她先前无聊中跟劳利说的那非非之想原来只能算是笑话，她知道当真这个时刻到来的时候，她一定会畏缩的。现在，这个时刻到来了吗？&lt;br /&gt;
您在位置 #430-431的标注&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;这个时刻。
两者之间有种相互促进的关系。正是因为之前对某个人说了这样的话，下意识不得不去遵守，即便这时候抗拒说“原来只能算是笑话”。
所以这是作茧自缚吗？又或者是契机。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;“不用怕。魔鬼是好汉，自己会当心。”&lt;br /&gt;
您在位置 #902-903的标注&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;金句。
魔鬼是好汉，自己会当心。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;我想他出了娘胎也没有看见过这样美丽的女人。你给了他在最狂乱的梦境里也没有梦见过的一切。他忽然觉得整个的世界都变了，因为你爱了他。你叫他怎么想得到，你不是为了爱才把你的一切给了他的？你对他说这只是怜悯。玛丽，我亲爱的呀，男人是虚荣的，尤其是年轻小伙子；你不懂得这一点吗？这对他是无可容忍的侮辱。无怪他差一点要杀死你。你把他带上了九霄云天，又把他掷回了路旁的阴沟里。&lt;br /&gt;
您在位置 #922-926的标注&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;为什么这样的话没有在她最初说起宁愿如何如何的时候提及？
当局者迷。
甚至你自己在看最初她的“宁愿”时，也只会感慨她的所谓“圣母心”，这里的“圣母心”并无贬义，反倒是惊叹其决心之大。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;许你片刻之间所给他的狂欢，使他深知人间决不会再有更大的欢乐，因此也不想再有所企求了。你知道，人生在世，差不多人人都有一个时刻，觉得是快乐到了极点，不禁心里会说：‘上帝呀，但愿我能在此刻死去。’是的，他达到了那个时刻，产生了那种情绪，所以他死了。”&lt;br /&gt;
您在位置 #929-931的标注&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;我什么时候会有这种感觉？已经体会到人世间不会再有的大的欢乐。
但是不是就不再企求了呢？要看这欢乐的持续性，如果始终处在欢乐中，也许就不会说“但愿我能在此刻死去”了吧。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;“听我说，亲爱的。他们给我的那个差使是差不得一点的，需要我百分之百的理智和镇静。然而我势必将老是担忧着什么隐私会给人发觉。站在火山喷火口上，哪能作出冷静和深思熟虑的决断呢？”&lt;br /&gt;
您在位置 #1024-1025的标注&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;起码这个决断就很冷静。至少看起来。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;他爱她；不和她结婚将深痛地遗憾。可是她几乎看准他此刻是正想舍弃她——无论怎样难受，只要在面子上无损他的自尊心。他是他自己的完整人格的奴隶。&lt;br /&gt;
您在位置 #1050-1052的标注&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;这里的他，只是个一般人。
一般人在意的是什么？他会将涉及到自己的遗憾放在心里，将外界对他的看法（或者想象中可能会有的非议）放在首位。于是他做这样的选择是必然的。
但仍然是她这一方的推测。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;“我现在很忙。” “那好。我来帮你的忙。”&lt;br /&gt;
您在位置 #1100-1101的标注&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;忙，和帮忙。
语言，不知道原文如何。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;“那就远胜过我了。我生来是个绅士，却没有绅士的性格。”&lt;br /&gt;
您在位置 #1118-1118的标注&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;两个绅士的不同。
调侃
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不要有伪善的想法。这是约翰生博士的至理名言。” 她睁大了眼睛，问道： “你怎么也晓得约翰生博士？” “在实在没有事做的空闲日子里，我也看过好多书。塞缪尔·约翰生那个老头儿是我很喜欢的作家。他很有常识，也懂得一点人性。”&lt;br /&gt;
您在位置 #1154-1157的标注&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;有常识，懂一点人性，就可以是我很喜欢的作家。由此可能会认为作家之简单，但很明显还有那么多我不喜欢的作家，所以应该是常识和人性之难。
又或者，这样轻描淡写的叙述出来，给人一种我看过很多却不外露的感觉，雅痞。
前者说“博士”，后者说“老头儿”。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>过去好久的昨天所写的明天</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/08/%E8%BF%87%E5%8E%BB%E5%A5%BD%E4%B9%85%E7%9A%84%E6%98%A8%E5%A4%A9%E6%89%80%E5%86%99%E7%9A%84%E6%98%8E%E5%A4%A9/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Aug 2016 15:49:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/08/%E8%BF%87%E5%8E%BB%E5%A5%BD%E4%B9%85%E7%9A%84%E6%98%A8%E5%A4%A9%E6%89%80%E5%86%99%E7%9A%84%E6%98%8E%E5%A4%A9/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;很不习惯在这里写这个，但还有三个小时，休息够了也想了许多，那么便写点什么吧。明天入职。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽说毕业了两年，明天可算作初次作为某个公司的职员，所谓工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么先说一下明天之前的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美丽中国这两年，初衷（或者说一开始想象的）是怎样？过程是怎样？有什么收获呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;初衷，就个人发展来说，其实是当成了自己的另一种研究生生涯，正好也是两年，正好也是在学校，甚至正好也有毕业证书。那时候考王文老师的研究生没有考上（也许我应该选择考武汉病毒所？），对正在做的实验室的事情也不是特别感兴趣，正好有了这样一个机会，去美丽中国吧，两年时间，在乡村学校里教一群有意思的学生，和各个优秀的Fellow共事，实现自己对学生课内课外教育的想法，在课外用coursera之类的平台学一些自己感兴趣的技能，甚至于2k3的工资也是乐意的，想到说读研的话每月的津贴才多少。如此，与美丽中国做对比的不是工作，而是读研，就觉得一切都很好，比读研好多啦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;典型的在幸福中学的一天：早上八点多起床，洗漱，一般不吃早饭，上第三节课，九点五十，没课的时间待在宿舍，往往没有太多规划，对着电脑屏幕，十一点半，准备吃饭。十二点半左右吃饭洗碗等事宜基本完成。回宿舍，继续看电脑或者手机，视下午上课情况，会睡上一个小时左右。如果有课的话，下午从上课前的十分钟开始，之前的时间大多窝在寝室。一节课结束后，下午也快要结束了，三四点之间。大多数情况下仍然是对着电脑一段时间，到五点左右吧，有几个月是打一个小时的乒乓球，有几个月是出去骑行一个小时，剩下则看情况做晚饭出去吃完饭，或者仍然是对着电脑。晚上从七点左右开始，春夏的话，会再晚一点，到八点。两个晚上有课，七点到九点，所以一周里的其他时间，做些什么呢？最多的是分成两段，看书和对着电脑。睡觉的时间很晚，十二点以后吧，这样才八点多醒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上，做的最多的是对着电脑，再具体一点，这样一些事情：随意浏览网页（新闻八卦、微信公众号、朋友圈、微博、豆瓣、维基、手机上新闻客户端）；视频（电影、美剧、此后的影评、MOOC）；游戏（手机游戏）；小说（手机上的网络小说）；备课（找资料、做PPT、出试卷）；日程（邮件、规划、总结）；资源收集（电子书、影视、软件）……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与所设想的相反，做的最多的是非常琐碎的与自己无关的事，我一直说想致力于让信息的获取与沟通更加高效，却忽略了最重要的接受信息的个体，特别是个体主观的选择，如果像我这样，本身就没有对信息进行有意识的区分并践行的话，外界的信息即便多么高效，也没有作用，因为每个人自身需要什么信息只有他自己知道。重要的不是信息本身，而是接受信息的人以及判断某个人真切需要哪种信息的算法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而互联网本身就有碎片化的天然倾向，信息得来的太容易，信息与信息之间的连接太过容易，而这个世界相对于个人来说又太大。于是上网，信息流不断刷新，并且相互勾连，所有的人都在发声，所有发声的人都拼尽手段让别人知道，而“别人”又会传播告诉另外的别人“我已经知道”，于是众生喧哗，人人躁动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些跑偏，再回到自己这边来。当然，我也有过以上的想法，但想法是一回事写出来是一回事，实际的做是另外一回事。更多的时候是点亮屏幕，就下意识的去看有没有什么新鲜事，看别人是怎么说的，无所事事，再收获无所事事的焦虑，再为了抵抗这焦虑继续去看有什么新鲜事，陷入这样的死的循环。两年过去，还是没有学会如何规划管理自己的时间，这也是所说的“慢”的原因吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓时间规划，更多的是对自己将要获取的信息做预先的限制。所以时间规划有效与否，也是看事后自己是否有效的限制了不良信息的数量以及密度。由此，昨天之后，认真做时间规划，并且记录时间，事后总结。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是说了这么多，还是没有触及到最基本的问题：我喜欢的是什么？既然琐碎的新闻八卦信息与我而言是不良信息，那么什么是好的信息。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>另一种视角：关于宇宙时空和我们</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/08/%E5%8F%A6%E4%B8%80%E7%A7%8D%E8%A7%86%E8%A7%92%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%AE%87%E5%AE%99%E6%97%B6%E7%A9%BA%E5%92%8C%E6%88%91%E4%BB%AC/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Aug 2016 17:30:27 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/08/%E5%8F%A6%E4%B8%80%E7%A7%8D%E8%A7%86%E8%A7%92%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%AE%87%E5%AE%99%E6%97%B6%E7%A9%BA%E5%92%8C%E6%88%91%E4%BB%AC/</guid>
      <description>
        

&lt;h1 id=&#34;前提&#34;&gt;前提&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;构建两个具有相同波函数的粒子（用名为“贝塔-钡 beta-barium“的装置可以使一个光子被转换成两个只有原光子一半能量的光子），这两个粒子便会产生纠缠。如粒子自旋状态在测量前是一种概率的叠加态，一旦测量便会坍缩成某个确切的状态（在测量前是不知道的），测量光子A得出其自旋状态，那么瞬时的（不管空间距离有多远）其对应的纠缠光子A&amp;rsquo; 会表现出与A互补的自旋状态。在这里空间的距离好像是不存在一样，A的信息超越距离和时间传递给A‘，具有“幽灵般的超距作用”。&lt;br /&gt;
我们知道，光子具有波粒二象性，既是波又是粒子。验证其时波的最好的实验即双缝衍射实验：将相干光照射一刻有两条狭缝的不透明板上，板后的屏幕上回呈现出明暗相间的干涉条纹，在这里光表现了波的性质。但问题在于，如果一次只让一个光子通过，在足够长的时间之后，仍然可以形成干涉图样，即这一个光子可以同时穿过两个狭缝，自己与自己形成干涉。&lt;br /&gt;
将以上的两者结合。构建这样一个装置：使用“贝塔-钡”产生相互纠缠的两个光子，同时朝两个方向发出，其中一个方向S做双缝衍射实验，另一个方向P备用，二者都与一个叫做“符合计数器”的确定两个纠缠光子同时完成行程的装置相连。其一，不做任何测量，可以出现干涉图样；其二，方向S上，在光子经过双缝之前增加一个偏振片以确定其路径，不出现干涉图样；其三，方向S与二同，方向P较远处以放置一个偏振窗，干扰符合计数器的测量（这样S方向光子的路径测量失效），出现干涉图样；其四，方向P处测量点尽量放后，保证方向S光子已走完全程而方向P没有，其他与三同，出现干涉图样。&lt;br /&gt;
一和二很好理解，问题是三和四，显示出来粒子似乎知道我们不能测量其状态，甚至于知道我们将来（在还没出现的时间）不能测量其状态，因此出现干涉图样。&lt;br /&gt;
不单如光子这样的基本粒子会出现这样的情况，原子、分子也会出现，甚至于富勒烯这样的由60个碳原子组成的分子。那么微观与宏观的界限在哪里？我们说构成宏观物体的粒子数太多，以至于其波动性太弱，表现出来的只有粒子性。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;疑问&#34;&gt;疑问&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;我们所处的这个宇宙诞生于140亿年前的大爆炸中，随后宇宙不断膨胀，一开始的时候并没有形成各种各样的元素，因此也就没有常见的物质，但在恒星的不断聚变过程中，各种元素形成了，这些星辰毁灭又再生，如此形成我们所见的一切。而生物，不过是一个偶然，某些大分子物质在初生地球的原汤里有保存自己的倾向，这样不断寻求最好的方法保存自己，最终形成原始的生物，不断演化，有了人。——如今我们这样解释。&lt;br /&gt;
但很多问题还是没有解决：大爆炸之前是什么呢？为什么会发生大爆炸？宇宙之外是什么？我们人，只是某种随机事件的结果吗？意识呢，怎么解释意识的存在？&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;我的思想，我的意识，存在于那处？可不可以做这样一个试验：将身体的每个部分一点点切除，当切到谁的时候，我没有了意识，那么这个就是我意识之所在了。但是如何切？当然可以按照左手右手腿脚脖身这样，但也可以按照左手大拇指，乃至左手大拇指指甲盖，甚至左手大拇指指甲盖前端0.1毫米——这样的话，每次剪指甲的时候，就是这试验的开端。当然，如不考虑维持身体必需之问题，最后会得出大脑那一滩半固体为意识存身之所；那么像剪指甲一样一点点切除，大脑的哪一个地方最关键，是意识具体的藏身之处？
谁知道呢？
因为说到底，我们对于意识又知道些什么：是一种物质吗？是那种存在？是怎样产生的，在个体的哪个发育阶段产生，在生物的哪个演化阶段产生？会泯灭吗，随死亡一起？
实在是最终极的难题，可以比得上追问“这宇宙如何产生”这类问题了。不管是宇宙还是我们的意识，都是最终极的自指，在宇宙之中的我们研究这宇宙，产生了意识的我们去探究这意识。也许只有当我们不知道为何创造出来一个有意识的个体（机械的有意识的生物）或者一个新的宇宙来的时候，才有可能相互印证，得出这类问题的一个不太荒谬的答案。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h1 id=&#34;一种探索&#34;&gt;一种探索&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;也许可以换一种看法。笛卡尔说“我思故我在”，只有在确定了“我”有思考之后，才可以确定我是我，并且这个世界是这个世界。&lt;br /&gt;
从意识出发。意识是这样一种奇怪的东西，甚至与在量子力学里意识也是一个挥之不去的幽灵。好像只有意识才可以使某个时间变得确定一样，而没有意识参与（测量），粒子就只在某种不确定的状态。（也许这种不确定的状态只是因为我们的描述状态的工具不完善，也许到完善的时候我们也就可以将意识代入进去。）那么可否推而广之，意识，或者产生意识的生物，才是这个世界的中心，因为这，世界才存在。&lt;br /&gt;
森林中一棵树倒地，没有“人”在场，这棵树倒下时会发出声音吗？声音不过是空气的振动，我们人可以感知频率在20-20k Hz的振动，认为有声音。那么，15Hz的振动就不是声音了？同样的，我们看见触到外界的这一切，也不过是外界的某些刺激被身体接受并感知。我们感知到的这个世界，就是世界本来的样子吗？同样，观察（观测）到的某项事物，到底存在于哪处？我们产生的是某种视觉听觉形象，而这存在于我们的大脑中，那么，现在我感觉到的，与所谓的回忆，有什么区别？&lt;br /&gt;
这世界的一切都很和谐，太多的常数安排的如此巧合，变动分毫我们就不会存在（金凤花原理 Goldilocks Principle）。有多重宇宙或是人择原理的解释。那么有没有可能是这样，在生命出现以前，宇宙以不确定的形式存在，而一旦有了一个观测者，宇宙才被迫坍缩成一个确定的存在。&lt;br /&gt;
那么我们所相信的时间与空间真的存在吗？由相对论我们可以知道，时间是可以改变的；而我们用来测量时间的方式，不过是一次次特定事件的组合。想象这样一张唱片，上面有包含所有的歌曲，只有把它放在唱片机上放出来，才有了顺序，才有了现在，以及过去和将来。再说空间，所有物体都存在于空间之中？但有没有可能这只是我们虚拟出的一个概念，譬如纠缠的粒子，我们说它们分开因为隔着空间距离，不可思议的是它们之间仍然可以传递信息，也许它们从来就没有分开，空间对它们来说是不存在的。同样的，针对不同的事物来说，空间距离并不绝对，一束光眼中的世界和我们眼中的世界相差太多。&lt;br /&gt;
科学一直都活在一种寻找基本粒子（不管是生命的还是物质的）的幻象里，好像一旦我们找到这种最小的基本粒子，由其组成的宏大世界就有了必然的解释。同样的，科学一直相信科学独立于意识存在，纯粹客观。但，现时的宗教——科学——并不能提供好的解答，并且已经陷入自我矛盾的困境。&lt;br /&gt;
也许，将一些最基本的假设推倒重来，看到一个对世界的不同解释，是一种解决之道。就像有人说“两直线平行，可以相交”。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;附录&#34;&gt;附录&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;书中所述生物中心主义的七个原理&#34;&gt;书中所述生物中心主义的七个原理：&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;我们感觉真实的东西是一个与我们的意识有关的过程。如果存在一个“外在”的实体，将会——根据定义——必须存在于空间之中。但这是没有意义的，因为空间和时间并不是绝对的实体，而是人类和动物的思维工具。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们的外在和内在感觉是相互纠缠的。它们是一个硬币的不同的两面，不可分开。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;亚原子粒子——实际上所有的粒子和对象——的表现与观察者的在场有着相互纠缠的作用的关系。若无一个有意识的观察者在场，它们充其量是以概率波动的不确定状态而存在的。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有意识，“物质”就处在不确定的概率状态中。任何可能先于意识的宇宙，都只存在于一种概率状态中。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;唯有生物中心主义才能解释宇宙的真正结构。宇宙对生命做精微的调节，使生命在创造宇宙时产生完美的感觉，而不是相反。“宇宙”纯粹是它自身的完整时空逻辑体系。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在动物意识的感知之外，并无真实的时间存在。时间是我们在宇宙中感觉变化的过程。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;空间和时间一样不是物体或事物。空间是我们动物的另一种理解形式，并不是独立的实在。我们像乌龟的壳那样承载着空间和时间。因此，并没有与生命无关的物理事件发生在其中的、自我存在的绝对基体。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;但问题是，我们还要多长时间才弄得清楚？（不可避免的，我又用了时间）&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>迷茫时候的迷茫思考</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/07/%E8%BF%B7%E8%8C%AB%E6%97%B6%E5%80%99%E7%9A%84%E8%BF%B7%E8%8C%AB%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jul 2016 00:44:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/07/%E8%BF%B7%E8%8C%AB%E6%97%B6%E5%80%99%E7%9A%84%E8%BF%B7%E8%8C%AB%E6%80%9D%E8%80%83/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;“人找到自己想做的，又凑巧发现自己擅长做这个，是有关他个人的最幸运的事了。”我用这样的话当做自己要找到自己的幸运的理由，可也用这句话当做找不到的借口——凭什么我就是最幸运的那个？最终竟也会因为这种不幸运产生某种“我正在承担”的庄严。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我尝试过什么？大学专业不过是看着顺眼的五个选择中的一个，四年里确实也尝试过自豪过，更多的只是觉得这个专业站在学科的交汇点，正在风口上的与有荣焉。学习编程，做生物信息，也很快被实际项目的繁琐与重复绊住。毕业前选择美丽中国，很大程度上是自我想象的实现，想要知道当老师怎么一回事，辅修过教育学，又是去云南，面试通过，那便去吧。以为这两年里我会变得有多么多么不一样，可还是差不多的茫然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也构想过这样一条脉络，在问自己到底想做什么之后。不是具体从事哪个行业，而是想要在“信息”这个主题上有所建树，又或者说在信息的产生收集和传播送达的过程中消除一点障碍。因此大学里学的生物与计算机如何传递信息，当教师时如何向学生有效传达信息，都是有用的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但上述脉络更多的是给自己经历的找一个理由，做这些事的时候心安。顺序上有问题：选择做某件事 &amp;mdash;&amp;gt; 找一个理由解释为什么做 &amp;mdash;&amp;gt; 继续做这件事，心安理得。更关键的是由此带来的执行上的问题：前后都在做这件事，并没有发生实质性的改变，仅停留在心安理得阶段。像是已经达成某个目标（想明白为什么要做了），在下一步如何改进做的更好这方面就懈怠了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想着再学一门编程语言，做一些有意思的项目；想着多学一些数据挖掘和机器学习的知识；想着把英语提高到能流利阅读的程度；想着系统学习怎样写作……想着许多，坚持下来的却没有。同样的，找理由让自己心安理得，常常是觉得没有好的项目，在日常生活中用不上，作罢，告诉自己是生活所迫。大学面试时，面试官有时候会问你觉得你有什么缺点这样的问题，老是回答说我觉得我有时候过于追求完美。却不知道面试官耳朵里听到的就是一个字，懒。懒，所以不愿甚至不敢尝试，也就无所谓执行力不足的问题了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此问题不在与我想要做什么，问题在于执行力。既然有一个脉络，接下来就是顺着这条脉络，找一个方向，执行并不断精进。譬如这两年时间，常常说对乡村教育有了更深刻的看法，但言下之意只是认识到问题，就问题产生的原因和解决办法，却回避不谈，于是永远只能停留在问题本身上。不能让问题停留，重要的是探究与解决这样的执行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是说到书，于我而言可能是一件不太需要执行力的事，所以一直持续。只是很多时候，读完之后问自己，读到了什么呢？事实、观点，又或者只是故事。说留给我了什么知识，找不到一个答案，想着“无用之用”的说法也就过去了。留下更多的是各种感觉与瞬时的思考，看毛姆《刀锋》中平淡叙述中的坚持，看《斯通纳》主人公一生中那些重要时刻时的共鸣，甚至是读完《我的奋斗：父亲的葬礼》那段冗长的参加跨年聚会的描写后长出的一口气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以说我很贪心。在分析了这么多之后，仍想要以书为切入点，加入荒岛，当然不是想着“无用之用”就此了事，更重要的是学习并尝试如何将所看到的表达出来，传递信息。另外，就信息本身做一定的研究，人与机器怎样识别信息，有何不同，如何利用等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后谢谢这十分钟的电话，虽然只问了这一个问题，却真切的迫使我追问自己。而这种追问在现在这个时间点，迫切需要。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《火花》后记</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/07/%E7%81%AB%E8%8A%B1%E5%90%8E%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jul 2016 17:30:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/07/%E7%81%AB%E8%8A%B1%E5%90%8E%E8%AE%B0/</guid>
      <description>
        

&lt;p&gt;参加漫才比赛的两个高中生在舞台上兀自说着只有自己才懂的段子，台下的经纪公司老板大叔被他们这种不管台下反应仍然热烈的激情所感动，签下他们。十年后名为这对「Sparks」的组合解散，大叔说起这段往事，说要记得我可是你们的第一个粉丝啊。&lt;br /&gt;
果然是一个关于失败者的故事，所以叫「火花」：炫丽后立刻消亡，只不过升上夜空绽放的那一刻，让人向往。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1&#34;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;人与人的相遇很有趣，无意之间，就决定了之后的那么多年。&lt;br /&gt;
幼年时和好友练习漫才，上课路上，下雨操场，一板一眼说着前辈经典的片段：「原来你喜欢吃火锅啊，铁锅还是铜锅，味道有什么区别呢？谁说要吃锅啦，我说的是吃里面的料理啦。喔原来不是喜欢吃火锅啊，那刚刚说的时候为什么不说明，我还以为……难道不是默认的吗……」&lt;br /&gt;
十年前参加一场不受欢迎的演出后，后面上场的一位前辈小声对你说看我帮你报仇，果然上台去骂人，把所有观众都骂走啦，于是这个不羁的前辈成了我的师父，但师父教了我什么呢？&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2&#34;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;与他们相遇以后，我的人生很是规律。&lt;br /&gt;
首先是漫才，想段子写段子练习段子，渐渐的也有人听我的段子，第一个真正的段子是关于鹦鹉，「为了排解寂寞，我决定养一只鹦鹉。鹦鹉？为什么是这种动物。回家之后鹦鹉就可以说欢迎回家来欢迎我啊。那么鹦鹉的智商很高了？才不是，我教他这句话啊。那么想想啊，鹦鹉用你教他的那句欢迎回家来欢迎你回家，这和你小时候一个人生活用录音机录上你的话定好时间来自己叫自己起床有什么区别啊，不觉得寂寞吗？」&lt;br /&gt;
再是吃饭，与师父的日常活动就是到那些杂乱却也温馨的店里吃烧烤喝酒，当然师父老是会说诸如「如果我只会批评别人的创作，我就不是漫才师了。到那时候请杀掉我，因为我想到一辈子的漫才师啊」之类的话。&lt;br /&gt;
最后是回出租屋里写师父的传记，说这是收我做徒弟的条件，其实也不过比我大四岁而已，为什么这么早就要写传记啊。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3&#34;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;什么时候算是失败的开始，做房地产工资职员的时候会这样问自己。&lt;br /&gt;
找不出标准答案，但是有一些模糊的瞬间：妥协、拒绝、坚持、偶然、放弃，不知道是偶然还是必然。&lt;br /&gt;
在路边弹吉他的小哥还是回老家了，送他时只好鼓励他还是要努力歌唱啊，就算是乡下，也还有街道吧；他勉强的笑着说虽然有街道但没有人呀，又略微停顿，像是要安慰我一样说，不过有很多牛。&lt;br /&gt;
之前在同一个超市兼职的女同事，老是免费给我理发，最后去伦敦留学了。告别的时候，努力好久，还是只说出来「一定要幸福啊」这样的话。&lt;br /&gt;
咖啡店的老板倒还是那样笃定的活着，不知道与女儿的关系有没有变好。&lt;br /&gt;
还有真树，美丽的真树，最后见她在那个熟悉的公园，带着两岁的宝宝，那孩子一定是世界上最幸福的孩子了。2002年元旦那天清晨，神谷和真树和我在无人的沥青路上走着，说一定是个好年一定是个好年。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4&#34;&gt;4&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我以为会在漫才这路上一直走下去，从超市到小剧场，到电视的比赛，到节目的嘉宾，再到常驻嘉宾，大红大紫。虽然磕磕盼盼，到我也成了前辈的时候，甚至都已经上过电视有很大机会做常驻嘉宾了，突然戛然而止，没有上成节目，一瞬间不再被整个世界需要。还是那样活着，搬家，然后依然写着我的漫才。师父说过，这是一辈子的事情。&lt;br /&gt;
但没有想到那个和我搭档20年吵来吵去的家伙终于不得不回家了。那么解散吧，Sparks，说起来很伤感，决定却很好做出。潜意识中早就预料到了吧，在那家伙说不得不找兼职的时候。单飞？另找搭档？我怎么能和山下以外的人做搭档呢。&lt;br /&gt;
告别演出上，说得涕泪横流，「我从来没有全心全意喜欢过漫才，我从来没有和身边这个家伙不停不停地练习漫才，这十年我从来没有开心过，你们大家一定要无比悲惨，都去死吧，去死去死去死去死去死」。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;5&#34;&gt;5&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;第一次看师父的表演是那个有烟火的晚上，也是对台下的观众说去死去死去死去死，是为了给我们报仇。神经质的师父，每次吃饭都请客的师父，拥有过真树却终于失去的师父，欠一屁股债的师父，拥有F罩杯的师父，在初次见面的那个镇子一起看烟火，在店里他唱啊跳啊，「太鼓太鼓的小哥，太鼓太鼓的小哥，戴着红帽子的小哥，龙啊，在太鼓声中醒来吧……」我在这时完成了师父神谷的传记。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;6&#34;&gt;6&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;「我啊，是为了表演足以推翻世界常识的漫才而走上这条路的，但是，我唯一推翻的，只有『努力必定有回报』这句美好的话语。」说这句悲惨的话，观众发笑——这就是我的推翻世界常识的漫才，这是一辈子的事啊。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《影响力》读书笔记</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/07/%E5%BD%B1%E5%93%8D%E5%8A%9B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jul 2016 22:27:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/07/%E5%BD%B1%E5%93%8D%E5%8A%9B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>
        

&lt;h2 id=&#34;1-影响力的武器-认知对比&#34;&gt;1 影响力的武器（认知对比）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;很多时候我们行为的动机基于某些看似&lt;strong&gt;机械&lt;/strong&gt;的规则，这很大程度上是因为我们接触到的信息太多或者太少，不好判断，因此会「偷懒」般的选择某些不耗精力的解决方法。而应用这种规则以让对方顺着规则行事的人，可看做「有影响力」的人。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;认知对比：如果两个东西不一样，我们认为的差异往往比实际更大。譬如说，已经买了一件昂贵的衣服后，之前看起来也很贵的衣服相较而言就不再那么贵了；看房子时先看几套破房子，最后看好房子会觉得异常的好。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;因此以某一相同的指标（金钱、分数）评估人或物的时候，不要因为常规存在的对比的偏差而造成评估上的偏差。（由此想到课堂上不同学生的表现，会导致老师走向两个极端，认为「好的更好，坏的更坏」，并不断强化。）&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-互惠&#34;&gt;2 互惠&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;互惠原理：「给予-索取-给予-索取」的循环，先给予一些小的东西，再索取就会容易很多。因为事先接受的给予会给人以轻微的负债感，为消除这种负罪感，并且给人以「知恩图报」的好的影响，倾向于接受之后的索取。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在与人交往的过程中，特别是陌生人的时候，言谈举止中多给予一些问候或者感谢，也许会收到意想不到的善意。&lt;br /&gt;
社会上的许多推销方法基于此，免费试吃试用，募捐前的小礼物等等。也因为此，当互惠原理被用到极致，有时候会让人损失巨大或者心理上巨大的不适感。有的时候尽管接受某种恩惠有好处，但考虑到有可能无以回报的时候，会倾向于拒绝这种恩惠。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;互相退让：「拒绝-退让」的模式。先提出一个难以达成的目标，待拒绝后，退让给出一个相对较为容易的目标，往往会倾向于达成。其一，前后形成对比，让后一个目标显得没那么困难；其二，有退让在其中，显得出一种让步，根据互惠原则暗示对方也有「义务」做出让步。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如导致尼克松下台的计划通过的原因很大程度上在于：“这个计划仍旧愚不可及，但与前两个计划相比要好的多，因此获得了批准。“&lt;br /&gt;
在一些博弈（如两人分钱，达成一致有，未达成全无）中，采用「拒绝-退让」的方法会让对方产生更强的责任感（对方会认为他对你的让步负有责任）与更高的满意度（认为自己的决策有用并且参与度更高）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题在于很多时候我们会被这种互惠模式裹挟，陷入①接受会造成经济损失②不接受会造成精神上的压力。最好的处理方式与思考方法是把前后两者尽量分割开来，认清自己想要的是恩惠本身还是恩惠背后的东西，如果需要（不管是哪一个）就接受，如果不需要（特别是不需要恩惠背后的东西）就索性不接受。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-承诺和一致&#34;&gt;3 承诺和一致&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;承诺和一致：一旦对某事做出承诺之后，会倾向于履行这项承诺。因为各方面的压力（内心、社会、朋友），不想做一个「言而无信」的人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;有两种方式：其一，因为自己做出了选择，会更加倾向于自己做出的选择。（如赌马的人在下赌注后便会对自己所下注的马信心大增。）其二，做出了某项承诺，因此倾向于完成此承诺，甚至不惜牺牲其他。（如希望通过冥想等活动改善自己的人在知道并不能改善多少的情况下仍然会参与冥想活动并且更加急迫的交钱加入。）&lt;br /&gt;
我们倾向于保持之前的认同，不管这种认同是自己内心产生的还是别人加诸于身上的。当想要让对方保持一致，最好的方法就是强化之前的承诺，如将承诺写出来或者广而告之，或者设立较高进入门槛（公司面试，兄弟会入会仪式）。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4-社会认同&#34;&gt;4 社会认同&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;社会认同：我们在进行是非判断的标准之一就是看别人是怎么想的，尤其是我们要决定什么是正确的行为的时候。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“5%的人是原创者，剩下的95%都是模仿者。”也许这说法有夸大之嫌，但很多时候做某项决定的主要原因是（内心不以为然抗拒的）「大家都这样做」，而不仅仅是（内心不断告诫自己的）「确实需要这杨」。&lt;br /&gt;
在面对某些不熟悉或者无把握的场景时，因而趋向于向外界寻找认同，此时社会认同的效应最大化。&lt;br /&gt;
这种心理不仅体现在与他人的交流上，还体现在于自己内心的挣扎中，在权衡自己是否应该做某件事的时候，常常会将自己代入到他人的角度，想是否会认可。因此产生很多出乎意料的结果，如集体自杀，集体冷漠，甚至于德国纳粹的产生与壮大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么对于个人而言，首先需要认识到自己做出某项决定在多大程度上与社会认同有关，是否合乎自己的本性；其次，在自己遇到某种危及情形并且被众人目击时，需要假设社会认同效应的存在，努力打破这种效应带来的集体冷漠。&lt;br /&gt;
最后，在教学中正向的运用社会认同效应是很重要的，创造好的班级环境，让学生之间互相帮助学习，又或者在进行某项新的学生需要完成的事项时，给予「其他人也是这么做」的暗示（电影、演示、书籍等）。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;5-喜好&#34;&gt;5 喜好&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;喜好原理：人往往会答应自己认识或喜欢的人的请求。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这一原理是再简单不过的事情，但为了达到让目标产生「喜欢」这一目的，所做的事情却值得探究，主要有以下几点：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;外表的吸引；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;相似性（观点、个性、行为举止、生活方式、宗教、政治观点等）；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;称赞；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;接触与合作（创设情形，以利于某方面的接触与合作，获取口供时的「好警察与坏警察」模式）；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;关联（广告业明星代言）。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;同样，在面对一个向你进行某种鼓吹（不管是实物还是某种行动或思想）而你又喜欢的人的时候，学会区分两者，你是喜欢这个人还是喜欢他的这种鼓吹；同时警惕他是否用了某些技巧让你喜欢他。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;6-权威&#34;&gt;6 权威&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;权威服从：即便是有独立思考能力的成年人也会为了服从权威的命令做出一些完全丧失理智的事情。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;权威是我们在处理某项事情时的参照物，是一种捷径。特别是权威直接发出指令，即便这指令与自己的意愿相悖，很大程度上仍会实行，会认为即便造成了严重的后果也是因为指令，责任不在自己。（这样就把自己置于某种机器的境地，放弃作为人的自主性。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样的，如何识别权威，特别是在陌生的环境中短时间内识别权威，就只能通过某些外部的特征：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;头衔；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;衣着（警服、白大褂），外貌；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;外部标识（车、首饰等）&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;我们采取的任何一种策略都有其存在的合理性，在很多时候相信权威是一种简便而又有效的方法。因此我们并不是要完全消除权威的作用，更重要的是在面对权威时，权衡他是否是这方面的真的权威。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;7-短缺&#34;&gt;7 短缺&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;短缺：机会越少，价值就越高。害怕失去某种东西的想法比希望得到同等价值东西的想法对人们的激励作用更大。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;很多时候我们并不真正需要某个东西，而得知这个东西非常短缺的消息后，却会倾向于去购买或者体验。&lt;br /&gt;
某种东西变得短缺时不仅会让我们更想得到它，而且当我们必须通过竞争才有可能得到它时，我们想得到它的愿望就更强烈。比如拍卖竞标。&lt;br /&gt;
此种短缺会通过以下几种形式表现出来：数目稀少，截止日期，机会珍贵。&lt;br /&gt;
因此「一旦我们感觉到受短缺影响产生了情绪上的波动，我们就应该把它当做是一个让自己立即停止情绪波动的信号。恐慌和狂热是不会让我们做出明智的决定的。我们应该冷静下来，重新恢复理智。做到这一点以后，我们就可以进行第二步了，也就是问一问自己，我们为什么想要这样东西。」&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;最后回顾一遍，认知对比、互惠、承诺和一致、社会认同、喜好、权威、短缺。我们在面对某些自然或者认为创设的一些情形的时候趋向于按照以上的原则行事，并不是说这些原则都是错的，而只是在认识了这些原则之后，要学会区分，并且认清自己的初衷，达成自己的目标。其次，在双赢的思想下，可以有效利用其中的一些规则。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于《马尔克斯传》</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/07/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E9%A9%AC%E5%B0%94%E5%85%8B%E6%96%AF%E4%BC%A0/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jul 2016 17:28:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/07/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E9%A9%AC%E5%B0%94%E5%85%8B%E6%96%AF%E4%BC%A0/</guid>
      <description>
        

&lt;p&gt;马马虎虎看了大半，也就是有个年表一样的印象：&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;哥伦比亚&#34;&gt;哥伦比亚&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1927年出生，在外公（马尔克斯上校）的陪伴下度过幼年，外公死后被带至父母处，却觉得家早已失落。（“他死的时候我八岁，从那之后，我的生命中再就没有发生过重要的事，一切都很平淡。”）求学，在波哥大学法律，孤独而贫穷。&lt;br /&gt;
开始写作，受卡夫卡的影响，写下一些短篇，《第三次无奈》、《夏娃钻进了锚的肉体》、《死亡的彼岸》，并且开始构思一部关于「家」的小说。对学业更加不在意，成为记者，在此后的十几年里，这个身份一直陪伴着他。&lt;br /&gt;
但第一部小说是《枯枝败叶》，起因是陪伴母亲再次回到与外公一起度过的故乡——阿拉卡塔卡。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;前往阿拉卡塔卡的那一趟旅程中，真正发生在我身上的是，我了解到童年所发生的一切都具有文学价值，而我现在才开始察觉到这一点。从开始写《枯枝败叶》的那一刻开始，我了解到自己想成为作家，没有人能阻止我，我唯一剩下能做的，就是尝试成为全世界最好的作家。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;欧洲&#34;&gt;欧洲&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;于是他放弃写「家」，在去欧洲之前完成了《枯枝败叶》。意料之中的，并没有获得非常大的成功，然而毕竟是出过一本书的小说家了。1955年作为记者前往欧洲，住在破落公寓里写作糊口，终于所供职的杂志社倒闭，没有了经济来源又不想回去，还好公寓大妈心肠不错，房租积累着。写一部以不愿承认为家的城镇苏克雷为背景的小说《恶时辰》。在巴黎爱上一位叫塔奇雅的女人，最后因为经济孩子各种原因，两人分开，马尔克斯将这段经历化进一部新的小说《没有人给他写信的上校》，那个苦等抚恤金却一直不来的上校，某种意义上说也可以是他自己。&lt;br /&gt;
在1957年圣诞节期间回到拉美前在欧洲的这两年里，马尔克斯不仅仅是再次感受到困顿，更让人想不到的是他竟然游历了那么多地方：罗马、巴黎、伦敦、柏林、匈牙利、莫斯科。但是他并没有被欧洲同化，反倒是因为身处欧洲，重新发现了拉丁美洲。（最后一个轶事是在巴黎的一个街道上看到海明威，远远的他打招呼说“大师”，大师看到他，挥挥手说“保重，朋友。”）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;拉美&#34;&gt;拉美&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;回到拉美，降落在委内瑞拉，这却是他第一次到达哥伦比亚之外的拉美国家。继续当记者，带着前述两部小说的手稿。1958年3月，突如其来的与订婚三年的梅德赛斯结婚；这时候他31岁，她25岁，而他声称想要娶她已经有15年了。写就《格兰德大妈的葬礼》。作为记者，前往美国，又因为古巴革命等事由，离开美国滞留在墨西哥，没有工作也没有钱，甚至说“没有未来”。&lt;br /&gt;
继续白手起家，不过有了妻儿。先为杂志工作，后又尝试电影剧本，小有成就，间歇性的写《族长的秋天》，《恶时辰》获奖，一切平淡无奇。然而那个之后已成为传说的神奇时刻终于到来，在旅行的路上想到（又或者听到？）一部新小说的开头：“多年以后，面对行刑队……”驱车返回，在墨西哥城里花了一年时间，用掉所有积蓄，完成了那部《百年孤独》。（几乎可以算作他的17岁时的小说《家》的再版。）&lt;br /&gt;
此后有了“终于到来的名气”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;百年孤独-之后&#34;&gt;《百年孤独》之后&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;前往西班牙巴塞罗那定居。将几乎已经完成的《族长的秋天》推到重写。断断续续花了很多年，1973年宣告完成。虽然是一个关于独裁者的故事，马尔克斯却声称是某种程度的自传：”几乎是个人的告解，一本完全自传类型的书，几乎可说是一本回忆录。“由此，可算作前半生写作的终结。&lt;br /&gt;
此后因为智利9月11日的政变（也是911），他宣称进行文学罢工，不再写小说。尽管如此，热衷政治的他交游广阔，从事各种事宜，选择革命。&lt;br /&gt;
1981年，出版《一场事先张扬的谋杀案》，回归，并且开始作为一位名人，为报纸杂志写文章。新的小说同样写的是他的往事。开始有想法，想以父母的恋情为基础写一部小说。&lt;br /&gt;
1982年获得诺贝尔文学奖，1985年出版《霍乱时期的爱情》。&lt;br /&gt;
1988年出版以波利瓦尔为原型的小说《迷宫中的将军》，也有卡斯特罗的影子？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;后记&#34;&gt;后记&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;就篇幅来说，好像作家写完他最出名的作品之后便没有太多被我关注的了，虽然之后的佳作不少。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;作家很容易介入政治，特别是拉美国家的，特别是马尔克斯。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;虽然一直强调作家未成名之前的困窘，但作家绝不是只有困窘，看看他在这段时期交游的人即知。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;虽然是1927年生人，给我的感觉却不是很老。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;仓促成文，也许找时间带着这些印象再读多点，会有新的印象，那时再在这里说吧——一场事先张扬的再记。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《莎士比亚传》笔记</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/06/%E8%8E%8E%E5%A3%AB%E6%AF%94%E4%BA%9A%E4%BC%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jun 2016 01:08:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/06/%E8%8E%8E%E5%A3%AB%E6%AF%94%E4%BA%9A%E4%BC%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;读莎士比亚，晚上先读朱生豪译《哈姆雷特》，后读「理想国」出的一部莎士比亚的传记。&lt;br /&gt;
出自《哈姆雷特》的，除了“生存还是毁灭，这是个问题”之外，还有：&lt;br /&gt;
“脆弱啊，你的名字叫女人。”&lt;br /&gt;
“人是多么……”&lt;br /&gt;
等。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;关于传记，&lt;br /&gt;
1，莎士比亚的形象很是模糊，一大堆人不得不根据他的作品，特别是形形色色的名字来推测。&lt;br /&gt;
2，其时的英文文字还处在极大的不确定时期，甚至于只需要学会字母，按照自己的意思拼写即可：To learne too wrytte doune Ingglisshe wourdes in Chaxper&amp;rsquo;s daie notte difficulte.&lt;br /&gt;
3，莎士比亚的具体出生日期已不可考，唯一留下来确定的时间是他受洗的记录，1565.4.26日。只是由于他死于1616.4.23日，便假定他的生日也是4.23日。“对称是一种无伤大雅的艺术”。&lt;br /&gt;
4，他父亲是个小店主，主要做牛皮手套的生意。而他的最大的目标也不过是成为一个体面的乡绅。&lt;br /&gt;
5，莎士比亚的一个儿子叫「哈姆奈特」（Hamnet），考虑到那时杂乱的拼写，可当做「哈姆雷特」（Hamlet）。而此名又来源与圣经人物含（Ham，little Ham）。&lt;br /&gt;
6，莎士比亚的婚姻可能并不美好，根据零星的记录几乎可以构建一个半胁迫的故事出来——也许是因为这，离开家乡，前往伦敦，走向作为「莎士比亚」的道路。&lt;br /&gt;
7，发明安全套的人是英国医生Condom，而安全套的名称也由此而来。&lt;br /&gt;
8，1818年英国编辑托马斯·包勒（Thomas Bowdler）去除莎士比亚作品中「粗鄙下流」的内容，使之成为「家庭本莎士比亚」。因而有一词「Bowdlerize」，即「删除不妥当文句」之意，或者译作「包揽勒除」。&lt;br /&gt;
9，人的命运确实不可知，当莎士比亚出走时，谁能知道他会成为一个演员和剧作家，谁又能知道他会成为一个不朽的符号。（虽然后世之人会不断安上自己的想象与推测，丰富并&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>告别之生物篇</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/06/%E5%91%8A%E5%88%AB%E4%B9%8B%E7%94%9F%E7%89%A9%E7%AF%87/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jun 2016 17:56:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/06/%E5%91%8A%E5%88%AB%E4%B9%8B%E7%94%9F%E7%89%A9%E7%AF%87/</guid>
      <description>
        

&lt;p&gt;所谓告别，都是漫长的，漫长到说起告别的时候还没有起身，漫长到离开好久还恍若其中。趁时间还早，想一下我要告别的那些生物。（雷蒙德·钱德勒用了整本书讲“漫长的告别”，我这里尝试用小篇文章说“即将的告别”。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——两年支教讲完，最后的微信文章。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-动物&#34;&gt;1. 动物&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;西南之地，彩云之乡；物华天宝，人杰地灵。春日即来，又到了……的季节。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;1-1-昆虫&#34;&gt;1.1 昆虫&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;四五月份，有那么几个晚上，白蚁漫天。密密麻麻，集中在灯下，貌似胡乱飞舞。这时候开一下门，不免有八九只来到进到屋里，往灯管上撞。有时被角落的蛛网粘住，翅膀更加使劲的扑腾，直到脱裂；也有时在地上扑腾，看准目标，脚踩上去，清净很多。等早晨开门，最壮观的时候可以看到一地的翅膀，白蚁则不知所踪。一年一次，预谋已久。&lt;br /&gt;
（当然白蚁是可以吃的，还流传着谁生吃白蚁的传说，当然我是要炸了才吃的，熟悉的猪油渣的味道。）&lt;br /&gt;
下午第二节课最是难熬，不仅仅因为学生积攒的困意，还有教室外的蝉声。从教室两边窗户处传来，把本该有的夏日微风都隔绝了。虽然吵闹，学生却更容易睡了，只是老师的嗓门也随之提高。&lt;br /&gt;
（还吃吗？传统的做法是寻一个晚上，乘知了休息的时间，到河边沙地里找，提着手电，一两个小时就会收获不少。可煮可炸。）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;1-2-狗&#34;&gt;1.2 狗&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;最熟悉最亲近的动物，便是那只花了整整一百大洋买回后被告知二十块就可以买到的“中华田园犬”肉肉了。装在纸箱里被带回来，一路上嘤嘤的小声叫着，到现在一副贵妇犬的神情，常见的姿势是趴在长椅上，两只前腿交叉，耳朵竖着，头四处望。（难不成也是“女大十八变”？）&lt;br /&gt;
一开始的时候喝奶，开始吃狗粮时喜欢的不得了，恨不得把狗粮罐子扑倒再吃个天荒地老，第二罐还没吃完就已不屑一顾，把自己当人看执意要吃饭了，口味日益变重。（难不成因为这连水果也不吃了？）&lt;br /&gt;
才来的时候一只手那么大，睡觉的时候可以钻到我的鞋里；到现在快四十斤，太热情时向你扑来的模样能把你吓到。一天天走过的时候毫不在意，往回一比方才惊觉，点滴心头。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;1-3-人&#34;&gt;1.3 人&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一开始问学生“人是动物吗”，回答说不是；到现在问学生，大多会跟你说“高等动物”，一些跳脱的还会蹦出“森林古猿”这样的词。正好可以放在“动物”里讲。&lt;br /&gt;
这两年见的最多的两种人，一是学生，一是老师——还真是单纯。而所谓的陪伴是最长情的告白，虽然磕磕绊绊，很高兴初心未改：（那么放上两年前所谓初心）&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;听前辈们讲这里的学生都是熊孩子，出了名的调皮，但是一个月相处下来，感觉还好，难道是因为还在所谓的蜜月期？所以在做问卷调查的时候有学生在写对老师的期望的时候说“希望老师长命百岁”，在写喜欢的人的时候羞涩的说“不能说”；然后在遇见你的时候或许会腼腆的说老师好，又或者拿着手上的吃的说老师吃不吃；又或者写纸条说能不能叫你哥哥……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-植物&#34;&gt;2. 植物&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;夏日正浓，凤凰花开。四月黄泡，五月杨梅，芒果芭蕉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;2-1-水果&#34;&gt;2.1 水果&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;第一次对此地的水果感到惊奇是橘子，或者叫“丑橘”：貌丑皮厚汁少，但是味道甜啊甜啊甜。&lt;br /&gt;
再一次惊奇是酸。一种叫“羊奶果”的小东西，经过路边摊的时候尝一个，赶紧对满脸好奇不知所以的同伴说很甜很好吃，看对方果真把果子塞到嘴里才开始咧嘴说好酸好酸。而芒果不必多说，还是拇指大小时就开始吃，蘸着蘸水，酸辣十足。&lt;br /&gt;
山上的黄泡和杨梅还是不错，因地而异。借着山上有杨梅的说法两次上山，没找到杨梅倒是吃了两次烧烤，遇了两次雨，外加拉了一次肚子（又与微生物有关了）。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;2-2-凤凰木&#34;&gt;2.2 凤凰木&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;凤凰木开凤凰花，取其“叶如飞凰之羽，花若丹凤之冠”之意。植株高大，性喜高温。羽状复叶，青绿对生。总状花序，伞状排列。结豆荚果，长约半米。&lt;br /&gt;
学校里有两棵，刚来时开教师例会透过窗户看见树上挂的豆荚，竟然这么大。后来趁修剪树枝的机会，捡几个豆荚回来，辛辛苦苦把里面的种子挖出来，集了半袋。&lt;br /&gt;
七月，凤凰花开，满树鲜红，可算作盛大的告别。但以上的昆虫土狗熊孩子，以上的丑橘梅子羊奶果，以及未及说出的风雨云山，都会与那半袋凤凰木种子一起，全都带走。&lt;br /&gt;
所以告别还真是漫长。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>四月中旬</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/04/%E5%9B%9B%E6%9C%88%E4%B8%AD%E6%97%AC/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Apr 2016 17:33:04 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/04/%E5%9B%9B%E6%9C%88%E4%B8%AD%E6%97%AC/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;一晃眼，四月竟然已经过了一半，过完年来这里已一个多月，再两个月罢，便不得不滚蛋了，确实是滚蛋——还不知道下家在哪儿。明天又是周一。&lt;br /&gt;
喝酒喝咖啡喝茶，在躺椅上看书的时候抽根烟，日子就是如此，有瘾。又或只是喜欢那种感觉，喝了酒之后大脑放空，思维活跃，脚底轻柔，像是所有的重量和血液都只往大脑去，所以不能喝醉，有这种感觉即可——也许酒鬼都是这么来的把，身体越来越迟钝以至于需要更大的量来刺激。抽烟亦如是。&lt;br /&gt;
贷款买的三星S7 edge到了，顶级配置确实比用了两年多的小米3好很多，只是在适应新系统的时候想，什么对于我来说是足够的。突然想尝试一下不用手机的生活，再进一步，电脑也不要用了。只是这样想的时候，一阵心虚，不由得想还有许多正事需要在电脑上做，比如邮件比如写作比如备课……那么怎么实施？用RescueTime软件来监控，这一周每天在电脑和手机上的时间不要超过一小时。来看下一个周日这时候回看时会怎样吧。（没想到倒成了一个下定决心的工具了）&lt;br /&gt;
每个月中的时候会陷入这样的状态：过去大半时间，却好似什么都没做，加上接下来又有许多事情堆积，越发烦躁。当然知道这个时候要告诉自己，说看现在不要忧虑过去和将来，但就是做不到啊。于是做锻炼，把自己练的累一些便会显得也做了些什么。&lt;br /&gt;
这一周看的书很少，进不了状态，看上几十页便想做点其他的了，这样看书不是一种享受，有事却变成了负担或者任务。这时候告诉自己读书不要注重量，更重要的是质，在读书的时候感受到快乐，在读书后知道多的一点什么，已经足够——其本质上和看电影看电视剧听广播听歌没有任何区别，不过是书作为一个成熟的媒介渠道，包含的东西更多一些而已。而已！&lt;br /&gt;
很多时候羡慕什么，不是真的羡慕其本身，而是羡慕拥有之后自己的感觉，甚或是羡慕想象中拥有之后自己的感觉，实在是一种幻相。那么我羡慕什么：各种各样没有尝过的酒，没有试过的烟，没有爱到的姑娘，没有赚到的钱，没有买过的电子产品……再，能够唱歌能够弹吉他能够被别人羡慕能够被别人喜欢能够鹤立鸡群能够有一门过硬的技术……再，没有读完的书没能理解的外语没有练成的好身材。当然可以说这些「羡慕」是达到目标的第一步，但是这种「羡慕」很低，低到完全不是为了自己，而只是为了那个想象中达到了的自己。——不知道为什么，这时候忽然想起初中的时候和安东周晓宇一起去烈士塔爬山的情形，也许那时比赛的谁更快上到山上去，更加接近上山这一件事本身吧。一回头，往事故人竟然都化作了尘埃。（这样说的时候，也是想要这种「曾经拥有」的感觉吧。）&lt;br /&gt;
今天起的很早，断断续续看完了苏童的《我的帝王生涯》，当然写的主要是作为帝王的「我」是怎样不自由的，只是到后来，「我」终于被罢黜，流落回人间，成为「走索王」，在绳子上翻腾跳跃的时候，才是这辈子最自由的时候吧，但一开始，谁知道呢，也许只是想要从另一个角度重温旧梦罢了。但最后的最后，终于来到苦竹寺，在那里走索的「我」走索的时候肯定只是为了自己。当然这样说也没什么意思，不过是一个亡国的傀儡君王，暴虐任性不食人间烟火，只是因为故事是以他为主角以他为叙述者，读的人就不得不在其中使劲的找到某些高尚的意义出来，其实所谓的「我」不过是一个混蛋的虚拟帝王。&lt;br /&gt;
不要手机不要电脑的时候我会做些什么，我想我会写点什么，二十五年生涯。当然，用farbox不算。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;!--2016-04-28 08:35--&gt;

&lt;p&gt;当然，一周过去，并没有算数。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>告别的三层意思</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/04/%E5%91%8A%E5%88%AB%E7%9A%84%E4%B8%89%E5%B1%82%E6%84%8F%E6%80%9D/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Apr 2016 17:31:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/04/%E5%91%8A%E5%88%AB%E7%9A%84%E4%B8%89%E5%B1%82%E6%84%8F%E6%80%9D/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;钱德勒这本《漫长的告别》，53节，198千字，如此大概每节3千字左右，一天时间看完，下午的几个小时，再加晚十点后的几个小时，两点钟睡觉。&lt;br /&gt;
前面几章介绍一个人，叫A好了。看起来像个非主流小白脸，酗酒，娶了一个有钱老婆，也不去管老婆怎样胡来；虽然这样说，却仍然有其优雅的气度，以至于书中的「我」，菲利普·马洛也，因为一开始的恻隐之心，渐渐的与他成了好友。所谓好友，是那种不常见面，见面后可以无拘束的去没什么人的酒吧一起喝杯「螺丝起子」酒的朋友。当然这种日常很快过去，A卷入一场凶杀案，A的老婆B被杀，死状惨烈。我并不知道是不是A杀的，半自愿的协助A逃到墨西哥。我很快被逮捕，因为拒不说出任何与A有关的事，受到很严厉的对待。最终被释放，确实因为A已经在墨西哥自杀，留下一封自白书，案子就此结束。&lt;br /&gt;
但「我」却收到一封A寄来的信，里面还附有一张五千元大钞。看似放下，心里不知怎样奔涌，极有可能，A并没有杀他妻子B，特别是知道B的死状之惨烈后。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但故事却转向另一个看似毫无关系的案子中。一个酗酒的作家C，作家的梦幻般的妻子D。也许因为「我」在A的案子中表现出来的「爱管闲事」、「守口如瓶」诸多特质引起了D的注意，她想要委托「我」找回他因为酗酒失踪的丈夫，也许在某个戒酒的私人诊所中。作为侦探，「我」找到了C，确实如原来所说，在私人诊所中，并且主人非常困顿。由此，C与D请求「我」留下来监督C不再喝酒，使其完成新作。「我」拒绝了。但仍然在需要的时候对C进行帮助，也许吧，被迷人的D迷住了，否则为何被委托找C时一开始拒绝而被D请求又同意了呢？不久被C请到家里午餐，C却在喝了很多酒后死亡，不同于前几天醉酒后的做做样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样两个看起来只是因为「我」牵扯其中而有了联系的案件，却在发生的细节上显示出某些关联。&lt;br /&gt;
第一桩案子已经死去的两个人始终围绕在其中。浪子A与他的妻子富家女B。而谜底也在C死后逐渐被揭开，接下来叙述揭开后的影响，以为最后几章都会这样叙述下去，但最后的几章却又告诉你另一个故事与结局，于是「我」所做的告别看上去显得更加悲伤而漫长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;终于回到题目，「告别的三层意思」，所谓「漫长的告别」。&lt;br /&gt;
首先是为亡友找回真相，以某种方式与他告别；到最后却成了与那段友谊的告别，已经做了这么多，但是……那么这段友谊就此结束吧；更进一步的，是包括「我」在内的参与事件的所有的人对那段时光的漫长的告别。&lt;br /&gt;
又是这样一种结构，「我」参与其中，暗地里却又讲了另外一个人，我怎样与这个人相识，怎样成为朋友，怎样告别。此前毛姆的《刀锋》《月亮与六便士》结构上都是如此，而这里的这个人又与《了不起的盖茨比》《在路上》的主角相似，因此这本书不仅仅是告别。&lt;br /&gt;
抄一段《在路上》的句子，作别：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;可是那时候，他们在街上跳跳蹦蹦，我则脚步蹒跚地跟在后面，我一辈子都喜欢跟着让我感觉有兴趣的人，因为在我心目中，真正的人都是疯疯癫癫的，他们热爱生活，爱聊天，不露锋芒，希望拥有一切，他们从不疲倦，从不讲些平凡的东西，而是像奇妙的黄色罗马烟火筒那样不停地喷发火球、火花，在星空像蜘蛛那样拖下八条腿，中心点蓝光砰的一声爆裂，人们都发出「啊」的惊叹声。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>塞万提斯的堂吉诃德和海明威的老人</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/03/%E5%A1%9E%E4%B8%87%E6%8F%90%E6%96%AF%E7%9A%84%E5%A0%82%E5%90%89%E8%AF%83%E5%BE%B7%E5%92%8C%E6%B5%B7%E6%98%8E%E5%A8%81%E7%9A%84%E8%80%81%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2016 17:33:42 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/03/%E5%A1%9E%E4%B8%87%E6%8F%90%E6%96%AF%E7%9A%84%E5%A0%82%E5%90%89%E8%AF%83%E5%BE%B7%E5%92%8C%E6%B5%B7%E6%98%8E%E5%A8%81%E7%9A%84%E8%80%81%E4%BA%BA/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;人类不长的历史中，会有这样一些人永远的被人记得，并且与另一个从来不存于世的虚构之人联系在一起。塞万提斯和堂吉诃德，海明威和他的老人，歌德和浮士德，曹雪芹和贾宝玉，莎士比亚和哈姆雷特，卡夫卡和甲壳虫，蒲松龄和野狐孤鬼……他们当然都是有幸的，像是生活了不止一生。&lt;br /&gt;
这里单把前面的两个拎出来，除了最近在看在听之外，也想到两者之间的某些相似。&lt;br /&gt;
是否传世的故事都得这么写？一个人，因为自己的某些信念，去做某些事，而由于这那的原因，这件事她现在做的并不好，但他仍然坚持下去，终于失败。&lt;br /&gt;
堂吉诃德这样，那个老人也是这样，最终都一事无成。但喜欢刚刚翻看是看到的那句话，「虽然败在别人手里，却战胜了自己…这是为人在世最了不起的胜利」。和那句「人可以被消灭，但不可以被打败」，表面意思不同，实际却一样。&lt;br /&gt;
仍然，还是有不同的地方，不仅是场景故事的不同，在更深的内里，也是不同的。相较而言，海明威的老人更加纯粹一些，打鱼对他而言不是一件多么崇高的事业，而只是为之生存的手段，可以见到生活。而堂吉诃德更加丰富，表面上说他受了太多的骑士小说影响，但我想那只是一种唤醒，唤醒他自己内心的不循规蹈矩的东西，因为这他找到了自己的目标，一心想成为一个真正的骑士，并且付诸行动；即便没有骑士小说的存在，堂吉诃德也会成为这样一个外表疯狂内心笃定的悲剧角色。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;写完以上，知道海明威的老人叫圣地亚哥，已是几天之后。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>无意义 1</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/03/%E6%97%A0%E6%84%8F%E4%B9%89-1/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2016 17:37:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/03/%E6%97%A0%E6%84%8F%E4%B9%89-1/</guid>
      <description>
        &lt;!--2016-03-27 23:04--&gt;

&lt;p&gt;有没有这样一种错觉，认为此前的所有都是为的某一刻，或者说这一刻？有没有下意识的想要写成一个排比句，至少需要有两句在形式上一样，以便显得整齐？听一首叫「Time」的歌，大意是说你每天这样闲逛闲逛，以为是要追太阳，结果太阳啊他妈的已经下山啦。看一本叫「斯通纳」的书，大意是说你内心总是渴望这那，以为自己追随的就是这渴望，结果庸常的生活已经他妈的把你吞噬啦，只能拿「渴望」来安慰自己。&lt;br /&gt;
写一篇文章比活上一天更难。&lt;br /&gt;
「你看」，写文章时总是想着这篇文章给谁读，就算实际上没有人读，可在写的时候必须有这样一个虚拟的对象，哪怕是自己也好，于是会出现「你」。再说，总要先想好一个主题，用哪些东西来写呢，如何组织，如何造句，哪个字还认得，都是需要考虑的内容。不要说你还要考虑哪些话该说哪些话不该说，哪些是你之前所想，哪些是你写的时候想到的。更不要说还有其他的各种外部因素，磨磨唧唧，等到终于准备写的时候，有苍蝇蚊子来了，点上蚊香，拿苍蝇拍在手边；口渴了，泡一壶茶在手边；写作软件出问题了，卸载重装并努力找到到底哪里出了问题——结果当然一无所获。当然时间不会等谁，将上述的思想以及行动上的准备做好，已经十一点多了，这时候不得不权衡还要写过久，值不值得。写作这一事件因为以上这些，无时无刻不经历着各种各样的选择，并且这「选择」不能不选择。&lt;br /&gt;
但在这样的时候，生活——不管什么样的生活——这一天可算是完成了。这样看来，生活真是最平等的事物，不管是什么人，一天的生活永远都是24小时，并且过完之后，都可以以生活之名贯之。&lt;br /&gt;
这样一天一天过去，就好像我们每个人过的都是同样的生活样的。见到了谁年长一些的，可以讨教生活的经验了；遇到谁年轻一些的，也可以传授生活的经验了。由于每个人在知道生活这个词的时候以及这个时候以后，都不可避免的处在中间地带，每个人因此都过着双重的生活，一上一下，不上不下。&lt;br /&gt;
有没有不这样不上不下的人呢？我们称之为英雄，或者某部小说中的主人公，看客会说这人有主角光环，怪不得可以跳脱出去。当然这时候你会意识到每个人都是自己生活的所谓主角，只是不能跳脱出去。由此看，生活本身才是最大的主角，而小说主人公这样的英雄不是生活在生活中的，他们存在的载体可以是纸、声、光这些，唯独不是生活。生活在生活中的我们时不时的看诸如小说这样的东西来自我安慰，在某一个瞬间以为自己跳脱了生活，然后把这段时间看过的东西说是经典之作，好像之前的生活都白活了，在评价网站上打上高分，写上诸如「经典，完美，感人」之类的赞誉。应该有很多人这样想过，如果让你进入那个以纸声光为载体的世界，当上主角，你愿不愿意。我是不愿意的，宁愿过这样的庸常的生活。当然有人愿意，于是就成了那些偏执狂自私鬼神经病（这样一说，其实我也愿意的）。&lt;br /&gt;
很有几次，写到某个地方的时候，觉得可以引出某个角色了，说谁谁谁就是/不是这样的人。引出一个传统或者非传统的英雄。只是为什么要写英雄呢，英雄关传统或者非传统什么事？传统是这样一种东西，你以为这个东西是传统的时候，已经是非传统了；反之亦然。所以我也不知道我写的是传统还是反传统，同样的，就算你写了一个人，你也不知道到底是不是英雄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在是晚上十一点四十，才过半个多小时，已经不知道怎么接下去了。那么在从头开始，从现在的从头开始。&lt;br /&gt;
在四十分钟的时候，又体会到所谓写作的艰难。因为既然是写作，只写一句话肯定是不成立的，于是除了要造出这一个句子外，还要想着之后的句子段落是什么，「连贯性」，如是。这样写作就不仅仅只是记录某种思绪了，而是关于过去的某些情形与写作当下的某些情形的纠缠。有时候过去占了上风，表现在文字上就是泛黄的回忆之色（为什么回忆一定要用泛黄来表示呢？也许是这个时候之前读过的某本书里的关于记忆的描写一下次窜到跟前）；也有时候现在占了上风，表现出来就是现在这样的絮絮叨叨，以为可以用文字把当下的一切都记下来，于是文字本身退居二线，文字中想要蕴含的情绪成了最重要的东西（体现在这里，是「艰难」）。但是谁都别想把谁打败，少了任何一方，写作这事儿就真正的黄了。&lt;br /&gt;
一开始时候想要说的好像是时间易逝，一个周末倏忽就过去。以七天为一个周期，要过久才可以说这一周没有白过。小说中的时间总是有限的，即便跨度几代人，关于每个人生活的描述却只能涉及作者认为关键的地方，很容易就可以给人「他这一段时间没有白过」的感觉。相反，生活在生活中的人不得不去过每一个时刻的生活，并没有那么一个遥控器说这段不重要，跳过，更何况就算是有，也不能知道哪一个可以跳过，说什么「你是自己生活的主人」这样的话，只是无奈。&lt;br /&gt;
只是为什么要有意义？生活本身就没有意义，不知道这句话是谁说的，只是以上说了这么多，就是陈述这样一个事实，生活本来就没有意义。于是我这样生活你这样生活他那样生活，看起来选择了不同的东西，但其实并没有什么选择，也没有什么不同的意义，就某个意义来说，就像梦，不同的梦，因为是不同的你在不同的时间以不同的姿势做出来的，但醒来后，说其本质有什么不同，是看不到的。那么就算谁的生活看起来跟堆屎一样，也不能说和别人的有什么不同，反正都是梦。&lt;br /&gt;
这样说是不是侮辱了梦？总是在快睡着的时候想象这样一个世界：很多很多年后，现在生活在这个地方（地铁、桥、教师）的人都已经不在了，那么在这个地方仍然在行走的人们，是怎么样的人？这个时候会产生一种很奇妙的感觉，好像你已经在那个几百年后的什么人都不认识你的世界，并且，最关键的是，你也在那里，虽然是很多年之后，虽然也假设了所有认识的人都已经不在，但是不能在自己的假设中真正的假设自己也不在。（就算假设自己的葬礼，那个时候你也是以一种第三方的视角看着的。）而如果回溯，自有人类开始，此时此刻的这个地方有多少人待过——这样想时候，就更接近于无意义了。&lt;/p&gt;

&lt;!--2016-03-28 09:01--&gt;

&lt;p&gt;对早睡早起有种不知从何而来的执念，即便自己根本就做不到（或者没有决心去做），但在每次八九点挣扎着起床之后，总是想我要是六点半在闹钟响起时就起来多好，以为这样便能多捡几个小时，并且是效率高无人打扰的几个小时。随之而来的是一种负罪感，觉得自己本来有的这几个小时因为睡觉都消失了，于是连带着睡觉这件事也变成了罪。&lt;br /&gt;
对没有进行的事物的懊悔，就像是对别的没有进行的事物的恐惧一样，会让人觉得现在你所过的生活乏味而有罪恶，连一杯白开水都比不上。&lt;br /&gt;
没有进行的事物，也可以说是因为恐惧没有进行一直推脱到将来的事物。有点像蛋白质的形态总趋向于能量最优，生活总像是在这样一个低点中走着，有对未来的野心，有对过去的追悔，可那些都是两遍的高地，生活本身被压着，把时空之线也压弯，这样不停滑行，不知道在哪一个时刻，你所以为的前方的高地突然消失，于是直接滑向深渊。&lt;br /&gt;
深渊之处是什么？我又是怎样从一个地方滑向另一个地方的？睡觉的时候我在哪里？这些都是问题，却不一定会在想这问题的时候被告知答案。睡觉时候做的梦，大多都没有印象了，只是有的时候，正在做着什么是，突然一阵了悟的流通过，这件事我曾经做过啊，手里的活动继续，脑袋里面也继续惊奇，这接下来的活动也是一样的——在这个瞬间，大脑与身体的其他部分脱离，虽然血液还在不停的流动，但大脑已经分裂成两个思维，一个在现在，一个努力回忆晦深的过去还是将来。一直都不会有这样一个声音，告诉说对呀，在梦里你曾经经历一切，只是都已忘记。&lt;br /&gt;
如同另一个猜想，说有不止千万个宇宙，在那些宇宙里也有我的存在，拥有我的每一个可能性，而我所在的宇宙只是所有可能性中一样微不足道的一种。这种猜想让人欢喜，也让人失落，另外我不知道在更多的那些没有我的世界是一个怎样的世界。&lt;br /&gt;
所以梦是什么，高中时候写日记说梦是林边的夕阳，以为自己找了种多么浪漫的说法猜到了造字者的想法，后来知道有个叫「林夕」的填词人，才意识到这个说法不是我一个人才有的，而且别人比我早。这样的隐秘的心思不能够与人分享，而且也有时间的快慢之分，于是再也不会用「林边的夕阳」这样的意象，觉得已经被别人先占过去。&lt;br /&gt;
有些奇怪，文字或者想法也有这样的独占性，甚至于不需要强制，只需要知晓，就会自觉的退缩好像从来没有想过这么一回事。同样的，对于其他东西的独占，最原始的时候应该也有这样的自觉，只是因为什么，强制性太多？变成了现在这个样子，虽然追求的不多，但最后评判的标准，甚至于最后自己评判的标准，也变成了物质性的：我要有这个我要有那个，我什么时候可以有这个那个，就好像有了之后就会有了幸福，哪里有那么简单。但我们每个人都倾向于这样的简化。&lt;/p&gt;

&lt;!--2016-03-29 15:21--&gt;

&lt;p&gt;看挪威人写的《我的奋斗》，六本自传性小说中的第一本。关于作者记得的并不多，虽然小说中也是以他的名字出现。于是给出一个我记得的代号，挪威人。但是关于挪威我又知道多少？只是地图上一块不大的地方，我的左手边靠上的位置，除此之外和别的任何一个我没有去过的地方一样。如果自小被告知天堂是存在的，并且给我一个不管现在看起来多么荒谬的地图，我一定也会相信的，就像相信挪威的存在一样：看，还有挪威人写的小说。果然，至少对于我这样平凡的人来说，过去与现在没什么不同，地图也许有点区别，但都是地图。在我说平凡的时候，其实心里面是有些自得的，这种自得从何而来？其一是我醒了，我知道我的平凡，而这个世上还有多少人自命不凡；其二是由此我变得有些不平凡了，因为我知道自己的平凡。这样就陷入一种永远也解不开的情形，平凡还是不平凡？这样后一句话由前一句的中的某个词引出的方式很有意思，主要是因为照理来说就这样可以无休止的写下去了，而且重要的是并不是毫无边际的，每句话之间有一个可见的词语相连，因此在这样一连串话语中，句子连成串延伸下去，永没有终止，像是陷入梦境。&lt;br /&gt;
最让人真切感到生命之存在的是这样一个时刻，中午十二点二十：吃完午饭，看了二十分钟的书，在躺椅上，书本合上放在胸前，身体后仰，眼睛闭上，不准备睡的，只是想感受一下，闭上眼感受一下，刚刚看了什么呢？这样的昏睡清醒之间，突然有人敲门，躺椅也开始吱吱作响，于是一切都变慢了，敲门声与躺椅各部分摩擦的声音交织在一起，先沉入梦中，缓慢的推进一会儿，再又突然意识到，「哦，我睡着了」，于是睁开眼，把门打开，带来人出去之后，一看表：不过十二点半。&lt;br /&gt;
时间的流速在这里突然打了个旋，不过这么短的时间，却因为生命这样的状态，有了不同的体验。而左手腕的手表不会这样，按照固定的频率旋转，不多不少。那么什么时候可以再我的右手处戴另一只腕表，计算的是生命实际体验的时间。&lt;br /&gt;
「你多少岁啦？」&lt;br /&gt;
「右边手表显示106。」&lt;br /&gt;
「这么多，我才20。」&lt;br /&gt;
「哥哥，你真年轻。」&lt;br /&gt;
很奇特，也许有人一生下来就被判定为99岁，因为他在妈妈的肚子里想太多。这个时候年龄不再是不变的时间的计量，而变成了另一种事物，这种事物更加适合人本身。当然，可以想象到，最后世界上一定会对处于两个极端的人有特别的偏爱。那么最终对谁的偏爱更多，需要看那个时间是什么样子。&lt;br /&gt;
至于现在这世界，会爱谁更多一些？想必是年轻，我们都不愿意那么早的老去，早早的对一切没了激情，于是尽量让时间平稳度过，与「正常」时间一般无二最好。&lt;br /&gt;
时间，一头与生命连接起来的时间。&lt;br /&gt;
那么另一头是什么，不管是时间的另一头还是生命的另一头。或许也只剩下了一个答案，死。&lt;/p&gt;

&lt;!--2016-03-30 00:50--&gt;

&lt;p&gt;仍然不愿意睡去，同样，睡去之后想必也不想起来。总是这样，从一个状态到另一个状态的过程中，总是挣扎，也总是失败。另一头是什么呢？生与死是每一个在世间存在过的人所要面对的两头，先生后死，至少现在看起来如此。但如若另一头有人可以评判，会不会说先死后生？所处的位置不同，思考的东西也绝不相同，所谓「屁股决定脑袋」，校长老是在谈事情的间隙诉苦说校长不好当云云也是如此。&lt;br /&gt;
那么生活是怎样的？当生活本身从某处不得不进行到另一处的时候，在生活中的个体——人——应当如何自处？明天要做的事情有许多，我在这里梳理，也许明天一件都没有做成。&lt;br /&gt;
晚上买了一大堆东西，吃的零食，喝的酒，甚至还搜了有没有烟（可惜没有，只搜到一大堆卖烟盒的：奇怪，还有卖烟盒的）。网上的东西都不是实时，现在下的单，一周后才到，过的其实是一种想象的生活，想象一周后的我会怎样，但欲望是当下，一周之后看到实物看到酒所滋生的，是另外一种了。&lt;br /&gt;
看那部小说，谈到死亡，虽然是一部关于正在生存的人的小说。因而死亡是生存的一部分，又或者生存是死亡的一部分？当然这小说是部奇特的小说，有诸如篇幅漫长，时间线安排巧妙以及作者什么话都跟你说之类原因，但最打动我的是整个叙述中的疏离，那种虽然描写的是自己所经历所感觉的，但叙述者更像在旁观，而没有参与。得益于此，整个叙述中有了种让人非常舒服的节奏，虽然这种节奏应该是作者精心的设计。没有按照时间先后顺序叙述，而将各种时间甚至思绪穿插，于是有两个叙述者同时存在，一个是当下的作者，一个是作者「回忆」中的从前的自己。更重要的，疏离，或者说是漠然（默然），在其中扮演这反讽的思考者的角色，常常给出你没有想到的想法（也许你已经想到，但不敢表达），这个时候你不禁会告诉自己说，哦，这就是生活。&lt;br /&gt;
说完这样的生活，该滚回床上睡觉。虽然主题只是刚刚展开，还没有涉及到我自己。但，有什么意义呢，反正这篇断断续续的文字叫「无意义」，以上为1。&lt;br /&gt;
&amp;lt;&amp;mdash;2016-03-30 01:22&amp;mdash;&amp;gt;&lt;br /&gt;
终。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂事杂谈（二）</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/03/%E6%9D%82%E4%BA%8B%E6%9D%82%E8%B0%88%E4%BA%8C/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2016 17:40:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/03/%E6%9D%82%E4%BA%8B%E6%9D%82%E8%B0%88%E4%BA%8C/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;才周二，却觉得这周已经过去好久。三月却很是漫长，相较于一晃而过的一月二月。同样的，上周末才订好的日程到现在又已经丢弃，没什么固定的日程。&lt;br /&gt;
总是在逃避，读书也是，工作也是。这两周不多的值得高兴的事就是实验了几次一天看完一本书，以前总觉得既然是书，就不应该像杂志一样很快就可以看完，（就连豆瓣上针对书不也有一个「在读」的状态吗？）但这两周下来，不少书都是一天之内看完的，每次至多不超过五个小时，和看电影的时间相差不如想象的那么大。也因此，看着半个书柜的书，想在接下来的几个月里看完也不是那么困难。&lt;br /&gt;
这样几本：《斯通纳》、《教育培训这一年：2015》、《老人与海》、《平如美棠》。&lt;br /&gt;
阅读是这样一件事情，不要太当一回事，也不要太不当一回事，只是这样一件事情，与吃饭喝水同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接着谈一谈逃避。&lt;br /&gt;
我想逃避的是什么呢？很多时候告诉自己过好现在的生活，可如果生活的时候，未来这只大鸟的翅膀的影子一直存在，略一凝视就会看到。这个时候，还告诉自己过好现在的生活，就是一种逃避了，逃避未来，也终于逃避了现在。&lt;br /&gt;
“关于未来的路，现在并不清楚”，突然想到这句歌词。确实不清楚，但并不是说就不准备了。&lt;br /&gt;
之前关于职业，或者事业，自己想到这样一个原则：&lt;strong&gt;致力于人与人之间信息的通畅&lt;/strong&gt;。对于现在的我来说，这一点仍然没有改变，因此，就「人与人之间信息的传播」这一点，我可以做些什么，怎样保持通畅？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其一，教育。之前看过刘慈欣的一篇小说《乡村教师》，以想象中外星人的角度表现了对人类中教师这一行业的看法。教师是这样一个「物种」，以一种非常低效的传输方式（声波，几个比特每秒）将信息传递给后代。从信息的角度来说，教师的主要作用就是传递信息，并且这种信息在某种意义上来说是整个人类所积累的文明。因此，教育可以说是最重要的一种信息的传播，也因此一切重要的信息的传播都可以归结到教育中来。但是仅就学校教育来说，也许因为其重要性，在传播的方式上是非常保守的，还是「声波，几个比特每秒」。那么还有什么其他的形式？特别是互联网在各个行业都有非常重要的应用，但对于学校教育，好像并没有特别重大的作用。投影仪，课件等硬件设备只是把黑板变了一下而已，授课听课的模式并没有改变。那么互联网+教育现在做的有哪些：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;网络学校。将授课这一事件放在网络上完成，分录播和直播，依靠网站或是直播软件。如Coursera等各种类型的MOOC。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;练习。将练习放在网上，对标准化作业有很好的统计作用，以致于可以根据作业情况再次推送相关题目，练习更加高效。如猿题库等工具性软件。&lt;br /&gt;
以上的应用理论上已经囊括了学校教育的大部分阶段，但除去以上没有提到的一些技术性的原因之外，更多的是教育本身的很多问题不是仅仅通过技术就可以解决的。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;以上是第一个问题，应该怎样传达信息。第二个问题则是信息本身，即应该传达什么信息。&lt;br /&gt;
很多时候我们强调人的共性，很多时候我们又会强调人的差异，因此会在这个统一的矛盾中更加矛盾。因此第三个问题是怎样衡量。当然我们可以说用标准化考试来衡量，但很明显这种方式只是一个偷懒的办法。更何况当采用非传统方式进行教育后，采用标准化考试本身就是一个伪命题。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;比如寒假的游学活动，如何去计算在这个过程中学生所接收到的信息，并且衡量这些信息对他的作用？这也是为什么当别人问学生们有什么改变这类问题的时候，不好回答的根本原因。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;那么如何尽量的接近？现在想的是不断的发问，但如何向自己发问，再如何向学生发问，还是个问题。&lt;br /&gt;
&lt;!--2016-03-23 00:14--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其二，信息（数据）处理。个人越来越多的被各种数据包围，如何从中获取需要的数据，这是所谓的数据处理所能做的。只是这方面的技能储备不足，近期需要做的不是找相关行业的工作，而是当成一项爱好，去学去用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其三，生物信息。大学专业即此，但这方面的应用还只是集中在科研上，并没有短时间内转化为与个人密切相关的产业。虽然个性化医疗说了好久，但将基因组数据的共性和差异结合起来，体现在个人身上，依旧需要很久的时间。倒是随着各种传感器的兴起，个人日常运动的数据越来越多，可以联系起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其四，沟通的成本。每个人都是一座孤岛，联系起来依靠的是沟通。最原始的沟通形式会受到时空等的阻隔，因此依次发展出来依靠文字、语音、视频的远距离沟通。同样的，因为技术的进步，一方面我们越来越趋向于突破时空阻隔，模拟最原始的面对面沟通（全息投影等）；另一方面趋向于陌生人之间的沟通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然还会有其五、其六的存在，但回到原来所说的「致力于人与人之间信息的通畅」。问题仍然在于WHAT  HOW  WHY三者。&lt;br /&gt;
&lt;!--2016-03-23 15:31--&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂事杂谈（一）</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/03/%E6%9D%82%E4%BA%8B%E6%9D%82%E8%B0%88%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Mar 2016 17:39:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/03/%E6%9D%82%E4%BA%8B%E6%9D%82%E8%B0%88%E4%B8%80/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;又几天没有写，总想不到好的主题，或者说有好的主题不知怎样呈现，归根结底，肚子里没货。但肚子里的货不是说来就来，暂时空空如也的现在，不指定主题，纷纷杂杂，也是记录的一个渠道。&lt;br /&gt;
从记录说起，这些天看《乡土中国》，也捡起好久未看的《信息简史》，下午会看一两篇《亲爱的提奥》中梵高写给弟弟的信。所有的书都有一个主题，记录。在微信读书上看《乡土中国》（体验不是太好，特别是排版），前面几章平平淡淡，直到讲「差序格局」，将乡土社会的构成与现代社会的构成对比开来，很容易让人接受，虽然可以质疑说这种对立是人为划分的，但很明显后面一定会给出自己的辩解，说明这种划分的深层次原因。梵高给弟弟的信更是纯粹的记录，我想他一定没有想过自己所写的这点东西会被一百多年后的一个异国人读到。因为是信，而且是给自己最亲近的弟弟，行文也就没有太多的调理，想到哪个地方就写到哪个地方。同样的，看前几篇的时候，趁着新鲜劲，翻了十几页，到后来渐渐疲倦，站起身来，踱着慢步，缓缓的看，自有梵高的激情在里面。也没有看太多，目前看到梵高终于准备从事绘画，他生命的最后十年。但是有两个与我之前印象不同的地方：其一，他一直都生活在一个为艺术（特别是绘画）所浸润的环境中，从他每封信不时提到的各种画作可以很明显的感觉到。其二，除绘画艺术外，他也不断的在读各种文学作品，并且认为其中所显露的情感与绘画是相通的，如莎士比亚，狄更斯，以及一些基督教著作。由此，可不可以这样推断，我们（或者更确切的说，我）对艺术家，特别是画家们的印象是固有的错的印象，一百多年前的梵高们是那样的严肃生活的人。最后，《信息简史》，从非洲鼓这种语言讲到文字，再到字典（对文字的编辑），现在则看到机械系统。确实，这是本针对一种最基本的存在的书，书本身记录的是关于信息的信息。对于事物的认识过程并没有一条笔直的线，但这并不妨碍作者整理出一个脉络，在这本书里，很明显就是从最简单的不借助外力的方式入手，逐渐深化，最终跳出人的范畴，讲到最普遍的基本存在。&lt;br /&gt;
一本书要怎样才算读过，经我手的太多的书到现在没有印象。所以反过来，也不要对「读完」一本书有太大的执念，闲来翻一翻，在这翻的过程中知道了些什么，或者想到了些什么，就已足够。至于说于你之后要有什么意义，不要对这份记录期待过高，所经历的那些时间就是意义之所在。由此，没有印象也就没有印象吧，读的时候才是意义。至此，要意义作甚！&lt;br /&gt;
这一周多也在kindle上看XL推荐的《饕餮娘子》，说是「奇幻版城南旧事」，一样是以小女孩的视角，一样写的是些日常。但读到一小半（35%），越来越觉得这应该是「奇幻版深夜食堂」，妖怪与人，桃三娘一定与深夜食堂中的老板一样，是个有故事的人，希望在最后会讲桃三娘这个大妖怪的故事。又想起在微信上看她安利《平如美棠》这本书，还摘抄了一些句子，看到这样一句时果然被安利了：「在遇到她以前我不怕死，不惧远行，也不曾忧虑悠长岁月，现在却从未如此真切地思虑起将来。」上周三吧，看完毛姆的《面纱》，这周日又把06年版的电影看完，两相对比，越来越喜欢毛姆。于是前两天，下单买《平如美棠》的时候，又买了毛姆的两本书，也不顾看不看得完，在这最后一个学期。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;再说电影，顺着《面纱》引开。以前看电影之前都没有看过原著，因而这次看这部电影，期待着看到心里想象的画面，然而并没有，不管是外在还是内里。首先，背景放在上海而不是香港（当然小说出版后被香港相关人告上法庭，也有改变背景的版本，不太影响）。但在故事重加入太多的所谓中国因素，包括时局、游行以及中国人对别国人的排斥，我以为是画蛇添足，这本来是一个与时空无关的故事，却非要处处显示中国的所谓神秘。其次，一些主要人物并没有展开，也许是为了有限时间电影的紧凑，但修道院院长和韦丁顿的性格特点完全没有展现出来，女主的转变因此显得很突兀，如果在修道院中帮几天忙就可以成为一个更好的女性，那之前都干嘛去了。最后，与上一条相通，最后她并没有爱上丈夫，至多不过是敬佩。而电影将这个内核完全更改，立刻成为爱情故事，但毛姆老爷子是不是仅仅想讲一个爱情故事呢？（搜索的时候看到还有另外一个版本，嘉宝的30年代的&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/1997377/&#34;&gt;版本&lt;/a&gt;。看影评知道最后的结局和06年的电影相似。那时候毛姆还在世，不知道有没有参与进来，又是怎样看这部电影的。&lt;br /&gt;
是不是可以这样想，相对小说而言，看电影时更倾向于好的结局，特别是关于爱情。&lt;br /&gt;
接下来，就只是&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject_search?search_text=%E5%B0%8F%E6%A3%AE%E6%9E%97&amp;amp;cat=1002&#34;&gt;《小森林》&lt;/a&gt;的两部了，放在下一次谈。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;这周流了两次鼻血，一次是早上，一次是凌晨。又一次躺在床上突然觉得鼻孔有液体流出，手一抹竟还止不住，惊起，扯纸巾，一张一张。天干物燥，小心鼻血。最近处在这样一个境地，盖一床被子太厚，盖一条毯子又太薄，醒来时就往往不知道自己滚到哪儿去了，嘴干舌燥。&lt;br /&gt;
很奇怪，这样生活下去，总会在一些间隙里，突然觉得这世界毫无意义可言，这些天所做的也毫无意义，那么什么才是有意义的？不知所措，甚至连睡觉都不愿意，更别说看书看电影写字备课学习了——也许这才是虚度光阴的最高定义？&lt;br /&gt;
孤独，在某种意义上果然是可耻的。那么在哪种意义上是可敬的？（总是喜欢这样问，可又问不出个所以然：你只是一个人，有什么意思自问自答？）&lt;br /&gt;
什么都不想做的时候，读诗（情诗），或者听歌（民谣），然后喝茶（滇红）。我知道啊，也没有什么意思，但是把诗读出声来，听歌时摇头晃脑，喝茶时想家里人说闻起来很像红糖水呀，时间就这样絮絮过着，没有什么意义，也还好。&lt;br /&gt;
得过且过。还不到三十，就已生出这种老男人常见的情绪。「我是一个勤劳的木偶，也有疲倦的时候」。管他，现在让我疲倦。想起老夫子所说的，「吾十有五而有志于学，三十而立，四十而不惑，五十而知天命，六十而耳顺，七十而从心所欲不逾矩。」好像从来没有怀疑过，为什么不怀疑呢？比如，十五岁之后有志于学，三十而立，那么二十多岁的那段躁动岁月是怎么度过的，也是读诗听歌喝茶？&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三月第二周</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/03/%E4%B8%89%E6%9C%88%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%91%A8/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2016 17:27:28 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/03/%E4%B8%89%E6%9C%88%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%91%A8/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;才十点多，上下眼皮就有些重了，看来这几天睡得太少没有好好休息是真的——但仍然不甘心睡这么早。&lt;br /&gt;
水还停着，九点多的时候吃了点泡面热干面混住的「热泡干面」，吃了半杯龟苓膏，就着电影《小森林·冬春》。当然电影没有看完，冬季大约过了一半的时候关闭页面。转上一会儿，想一想要做的事情，却因为已是晚上，提不出太大兴趣。随意坐在躺椅上，（也许这时候该看看关于冥想的书？）终于把很早就到手的木心的那几本书拆开翻看。随手翻到一篇《竹秀》的文章，讲到竹子，老虎，季节，吃食，人，想法。没有想到「竹秀」竟然是一个人。但最感兴趣的是那些吃的，由着也回想起粉蒸肉的味道，突然很想吃。电影与文章里讲的都是冬季，虽然并不是冬季才有好吃的，但那种外面整个世界被白雪覆盖，里面的人吃着些什么的情景真的没有经历过。找一些时候在这样的环境下无所事事一段时间吧。季节，食物，心境，这几个东西就这样相互纠缠着。&lt;br /&gt;
说是第二周，上面一堆却只说了半个晚上。&lt;br /&gt;
虽说只是周四，却觉得这一周的正事已经做完，剩下的就只是写修修补补，回顾与展望罢了。如果把一周当做一辈子来想，我怕是一个消极的中年男人吧，，在这里说接下来没有什么新鲜事的「鬼话」。&lt;br /&gt;
MJ周一发邮件说周二访校，这周开始忙起来。周二被听了一节课，晚上九点多做反馈到十点半，虽然忙，收获相应很多。昨天今天是备课上课了，开始在一些细节上注意，及时单个提问，关注学生听课的反应，针对内容重点设计多种知识接受的形式，提高学生的关注度，在本子上记录每一堂课的基本情况并给出分值。虽然我也不知道过完剩下的三个多月后此生还会不会再回到讲台上，但就这三个多月，做到最好，每一堂课——突然觉得时间已经不多。&lt;br /&gt;
昨天用上午和晚上的时间，看完《面纱》。故事很简单，出场人物也少，不像有些小说里熟悉人物就要花一天时间。看完后在豆瓣短评上看到有人说「不愧是英国张爱玲」，也不知道是揶揄还是赞赏。反倒勾起看一看张爱玲的冲动，《倾城之恋》？正好梁文道也讲过。&lt;br /&gt;
这一期的《一千零一夜》里梁文道讲白先勇的《台北人》。看视频前看了微信中推送的文章，对白先勇有了更多的了解（之前只听其名而已），至于《台北人》，还没读过，到时再说。之前一直以为是一部长篇小说，现在才知道是一部短篇小说集。但很明显，虽然故事之间没有直接的联系，却都与题目「台北人」有各种各样的关系；不过也正是因为是短篇小说，阅读的初始障碍也少了很多。（不知会不会有读阿城《遍地风流》的喜欢劲儿。）&lt;br /&gt;
下了几部电影，还没抽到时间看，有06年版的《面纱》，想这是我第一次接触由他的小说改编的电影了。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;先睡，明天再续。眼睛与大脑皮层同时罢工。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2016-3-11&lt;br /&gt;
早晨起来·，照例是该说说梦的，昨天十一点半不到就睡下，也没有辗转反侧，很快入梦，快八点才醒。记得的梦却不多，从也是一个学校的所在出去（样子像最小时候待过的盛丰小学），路上与LJ一起买烟，没有之前说过的南京，看到另一个城市的名字，21元（名字记不清了，价钱清清楚楚）；LJ准备买店家推荐的一包细长的烟，很豪华的盒子包着，只要15。最后付钱的时候因为LJ与老板理论之前的报价与标牌不一样，没有买成，糊里糊涂的跟着LJ出商店了。再去二舅家，上几个好像还是建筑工地的小土坡，到一个新盖的房子。舅妈说着「好久没来，这年家里有蛮多事没有叫，怕你忙」之类的话。表姐和外婆在理青菜，说一会儿下到火锅里。吃饭的时候大家都在，老爸说着用手机给外婆发短信的事情。那时想外公去世了，确实应该多跟外婆说些话。（现在想来，很像是宇宙坍缩之后的世界，因果前后颠倒成后前果因）最后谁说我考研的事情，有那么一个瞬间想起我是在教书的，说不用管我。整个梦，没有与他们有过单独的谈话，围着火锅围着桌子，听他们讲些什么。&lt;br /&gt;
这八个小时一定还做过其他的梦，大多忘却，于是只记得这次的买烟未遂和这次二舅家的宴会。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;接着昨天往下，但翻过去看了看昨天的，其实也没什么好接，本就是想到哪里写到哪里。&lt;br /&gt;
前几天看《步履不停》，家长里短，所以也有翻译成「横山家之味」的。长大成人生活又有些困顿的家里的老二并不太想回去，更何况还要住上一晚；女儿倒一直在妈妈身边帮忙，还想着什么时候能搬回来住；家里的老头总是不服老，暗地里与老太太较着劲；老太太忙着做这天的吃的，忙上忙下。直到中间，才知道这天的是家里已经去世的老大的忌日，因为这每年都聚在一起。隐没在家长里短中的是平常话间的暗锋与唏嘘，直到老大十五年前拼命救回的那个已经长大也仍然一事无成的少年窘迫的离开后，大家都为老大感到不值的时候，老二良多说「不要拿他和别人比较…我们不是在说小说家或是小丑」这样的话，其实也是说自己吧。以为要有些转折与冲突，但也仅仅是杯子里的酸梅汤倒出来了而已。&lt;br /&gt;
但怎么说呢，也许这才是我们印象中的生活，不是实际，而是印象。实际生活，身处其中，不会觉得生活是如此的平淡冲和与残酷隔阂交织在一起；要一直到生活中的人事渐渐离开远去，回味那时那刻的生活，才是印象中的生活。&lt;br /&gt;
也因此，在最后的时候，良多平淡地叙述接下来几年家中的变化，说「没有与爸爸一起看过一场足球比赛，也没有开车烖过妈妈」，就像再也没有说那个相扑运动员的名字。这个时候，才让人这么的感动。&lt;br /&gt;
最后的最后，想哪一天我们也变成片中的老头老太太，不服输或不服老：想着离家的孩子们，才刚离开就算着他们什么时候会再回来；亲切中有疏离，仁慈中有残忍，倔强中有可爱——这才是我们的轮回，才是我们的步履不停罢。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>罪恶的种类</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/03/%E7%BD%AA%E6%81%B6%E7%9A%84%E7%A7%8D%E7%B1%BB/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Mar 2016 17:41:38 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/03/%E7%BD%AA%E6%81%B6%E7%9A%84%E7%A7%8D%E7%B1%BB/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;用大概三个小时看这部英剧，《无人生还》。不去吐槽有多少不合理之处，只以此为引子，梳理一下无人生还的罪恶中有几个类型。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;一对不存在的夫妇将人请到岛中别墅，与世隔绝之后一个个死亡，死亡的过程与民谣的暗示想通，直至无人生还。一个典型的密闭空间内连环杀人事件，最后却给人一种正义得到伸张的感觉。&lt;br /&gt;
但其实什么是正义，故事中的每一个人都有不同程度的罪恶。飙车致人死亡而不反悔的年轻公子，杀死前雇主以获取遗产的管家夫妇，发现妻子与下属通奸而杀死下属的将军，言必称上帝却一点没有仁慈之心终致人自杀的傲慢女人，醉酒实施手术致病人死亡的医生，因内心隐秘与歧视打死同性恋者的警长，在非洲因为钻石杀死二十一人的雇佣军，因让恋人获得继承权而杀死自己学生的家庭教师，再加上最后一个享受权利让罪犯得到惩罚的死刑法官。&lt;br /&gt;
这样一一罗列出来，更觉罪恶之主观，一时动了心念，便挥之不去，终于付诸行动，但随之而来的却往往是更心惊胆战的生活（但只是一部分）。&lt;br /&gt;
罪恶也是有区别的，但你说不上来哪一种罪恶更加高级或低级，选取两个维度的话，可以有以下四种：第一种是不自觉的恶，诸如年轻公子和傲慢女人；第二种是不自觉的罪，诸如医生、警长和将军；第三种是自觉的恶，诸如雇佣军和法官（或许还要加上那个给法官以极大触动的死刑犯）；最后是自觉的罪，诸如家庭教师和男管家。在这里，「恶」被解释成长期的某种特质，并且严格按照这种特质去生活；「罪」则指压抑住自己内心的某种特质，但在某个事件上表现出来，然后极力隐瞒或遗忘。&lt;br /&gt;
很奇怪，不知道是不是因为对家庭教师这个女主角着墨太多，虽然上文把她和管家分到了一类，却觉得她的罪比管家要大。（影片中也是如此，教师在最后死去。）也许以下几点可做稍微的说明：其一，她杀死的是一个小男孩；其二，她最后以幸存的受害者的身份出现；其三，她的动机太过不合常规，由此显示出极端的以自我为中心。&lt;br /&gt;
最后，我们最能容忍的反倒是第三种，自觉的恶。他们不掩饰自己的恶，并且严格按照这恶来生活，让人想起《蝙蝠侠》中的小丑，《七宗罪》中的凶手，《天生杀人狂》中的情侣。（好像其他几类也可以在各种电影中找到，特别是第一种。）&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《I origins》观后</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/03/i-origins%E8%A7%82%E5%90%8E/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Mar 2016 14:32:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/03/i-origins%E8%A7%82%E5%90%8E/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;I应该是eye的意思，于是影片中出现很多眼睛，但跟起源真的没什么关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先说说影片，一开始就提到这一双眼睛改变了我的一生，所以就不要当做一个科幻片来看，虽然「起源」这一类字眼让人不由得探究。至于男主致力于寻找眼睛进化的生物学链条，就不说该链条已经有进化学上的解释，也不说男主最开始都没有想到用没有视力的物种去找起源，最后也不说为什么女二测序这么容易，我就想说你在那种蚯蚓中找到关键基因的存在，然后呢？？？——七年以后？（所以我还是当成科幻片看了）&lt;br /&gt;
回到原点，先说优点：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;眼睛很好看，另外想是不是受了「眼睛是心灵的窗户」这样的话的影响？&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;歌很好听，特别是男主在车上碰到女主后给其听的歌，和整个景致很搭。(&lt;a href=&#34;http://music.163.com/m/song?id=4339151&#34;&gt;Dust it of&lt;/a&gt;)&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;女主说的一些话很值得玩味。特别是男主说可以给蚯蚓以视觉之后，大致如下：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;你不能把自己当成上帝。这蚯蚓之前一直没有视觉，尽管有光的存在，他们却感觉不到，那么现在有什么理由让其再增加一种感觉，这对其世界有什么冲击？&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;代回到人的视角。改变一个基因就可以让蚯蚓拥有之前一直都不拥有的视觉，那么有没有可能在人群中，某些人的某些基因改变了，以至于他们有另外的一种感觉，比方说「感受到另一个世界的存在」？&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;本片让人看下去的亮点在这里，槽点也在这里，稍后另述。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;最后，男主向女主表白也是电影中很有特点的一段：「很久以前我们就在一起过，宇宙大爆炸之前，我的原子一定与你的原子紧挨在一起，直到大爆炸那一瞬间，我们分开，但在经过137亿年之后，现在我的原子和你的原子又在一起」（这里的「原子」是「最基本的构成」之意）。很奇怪，我们说相信科学，于是相信宇宙大爆炸，但是当时间空间的尺度大到一定限度后，所说的都很有宗教感。想到相似的话，「我们都是宇宙的尘埃。」&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;槽点：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;「灵魂转世之人虹膜不变」这样的设定。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;研究眼睛的起源，其结果与目的是什么，在影片中并没有讲到，作为一条线索并没有很好的发展下去。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;发现自己小孩与某个人的联系之后，为什么不直接找大学那个宣称是做自闭症研究的教授？好友的公司开发出来这样的一个数据库存有全部的虹膜数据，竟然没有事先发现这一点？&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以上所述，太多的技术上的疑问，因此整个情节给人生硬之感，像是为了成全这对主角故事才这样发展。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;最后，看到大概1/3的时候，认为渐入佳境要放大招了，特别是女主向男主说诸如「想象这个世界上有一小部分人产生了变异，拥有其他人所不能知道的感觉，想象这个房间还有另一扇门一扇窗」这样的话的时候，想着是不是用另一种方式来解释宗教或者超自然现象，再加上女主对男主说「我知道你也有的」，于是猜测是不是男主会在与女主的交往中逐渐发现自己的能力，然后与自己的专业联系起来，发现什么什么……的时候，女主挂了…挂了…挂了……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，感觉需要查资料，具体弄明白眼睛的进化历程，这样在讲课的时候也好讲一些~（正好关于眼睛的素材也可以从影片中截取）&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「一千零一夜」之《美术、神话与祭祀》</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/03/%E4%B8%80%E5%8D%83%E9%9B%B6%E4%B8%80%E5%A4%9C%E4%B9%8B%E7%BE%8E%E6%9C%AF%E7%A5%9E%E8%AF%9D%E4%B8%8E%E7%A5%AD%E7%A5%80/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2016 23:20:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/03/%E4%B8%80%E5%8D%83%E9%9B%B6%E4%B8%80%E5%A4%9C%E4%B9%8B%E7%BE%8E%E6%9C%AF%E7%A5%9E%E8%AF%9D%E4%B8%8E%E7%A5%AD%E7%A5%80/</guid>
      <description>
        

&lt;h2 id=&#34;2016-03-01&#34;&gt;2016-03-01&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/20516441/&#34;&gt;《美术、神话与祭祀》&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%BC%B5%E5%85%89%E7%9B%B4&#34;&gt;张光直&lt;/a&gt;的一本考古学著作，由三个词语排列组成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们所说的石器时代、青铜时代或者黑铁时代，除了从王小波的小说中找到之外，还是一种用某个时间段最重要的器具来划分时代的一种方法，本书专就青铜说明。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;中外的不同。中国的青铜器主要用于祭祀，而不像其他文明用于生产或征战。而中国人祭祀的对象主要是自己的祖先，由此可以看出中国人对于「族」这一观念的看重。问题在于，此种不同是如何衡量的，其他文明的不祭祀吗，还是祭祀用的其他东西，那么那种东西对其文明是否重要？同样，当时中国从事生产与征战的器具是什么？&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;由祭祀带来的权利结构。一开始的时候所有人都有祭祀的资格，到「颛顼」止，将天地分开。从此祭祀成为某一类人所专属，由此获得权利。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;青铜器上的动物纹饰。在建造条件很艰难的情况下，在青铜器的表面刻上纹饰，这个举动本身就说明其重要性。对某些动物的崇拜（能飞、能潜水、与雨一起出现）逐渐演变为祭祀上的固定符号。因此才有各种虚幻或真实的动物纹饰，以此来沟通上天与祖先。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;萨满教。这个词最开始听说的时候还是在玄幻小说中，异大陆的萨满巫师。再看到是在《呼兰河传》中的「跳大神」。今次再听到，也算稀奇的经历，但也不过是个名词。让人感兴趣的是很多事物的起源，往往起源于一种后来人看来很荒唐的事物上，以至于后来人在研究的时候，即便走向真实也像是在走向虚妄。或者再过多少年后，那时的人类（如果还有，还叫「人类」的话），会怎样看待这时候的我们？&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;最近道长讲的都与诸如「民族」、「国家」相关，《国史大纲》、《想象的共同体》、《乡土中国》、《烛烬》，再加上今天的。会想如果把书给书中所描述的人来看，会做何想？&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;2016-03-02&#34;&gt;2016-03-02&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;时间很快，昨天才看完上部分，今天一看下部分已经出现，正好趁热。&lt;br /&gt;
不再专门转述观点，只记几个到现在还残存在脑中的。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;传说中仓颉造字，有「天雨粟，鬼夜哭」之异象。&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/zh/%E4%BB%93%E9%A2%89&#34;&gt;战国时即有此说&lt;/a&gt;，可见对于文字的重视很早就认得很清楚。然而一开始掌握文字的人确实我们现在认为是「跳大神」的人，所谓巫师。&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8D%A0%E5%8D%9C&#34;&gt;占卜&lt;/a&gt;很有意思，火烧骨头出现裂纹，根据这裂纹给出答案，再将这答案可在骨头上，流落到现在，就成了「甲骨」，文字也就成了「甲骨文」。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;对于动物，或者说对于动物所代表的自然的态度。就本书来说，中国人对待自然的态度是融合的，并不认为自己比自然更高，追求的是天人合一的境界。因此才会以&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E8%93%8D&#34;&gt;蓍（shì）草&lt;/a&gt;、甲骨来进行占卜，认为这些植物动物可以通过某些手段帮助我们与祖先或者与神沟通。于是也很喜欢视频中所讲的那个古印加帝国的故事，每个人一出生巫师就会指定一个虚幻或真实的动物与其相配。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;身为局外人了解之难。人头在老虎中的形象，眼睛的形象，饕餮的形象，对于这些的解释都是千年之后的我们所做出来的，即便觉得有信服力，但可能也是南辕北辙。同样的，对于各个文明起源的解释，也许从解释者的角度看，是这么一回事，但也只是从这个角度去看的时候如是。因此对于中国远古时代的推测，诸如奴隶社会、水利驱动社会，又或者张光直所说祭祀政治驱动社会，都是阐述者的观点，我们永远不知道真实情况是什么。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;解释之必要。解释的目的很大程度上并不是为了还原事实，或者说并不只是还原事实，更多的是借这种解释来看待现在。因为即便是历史或者考古，也是现在人所做出来的，其影响也一定针对于现在或者将来。想起之前在哪里看过的一段话，大致是说「西方人所描述的新大陆，只是其西方人所印象到的新大陆，同样，其他西方人所看到的新大陆，也只是他们所想看到的新大陆的印象」。换一句说烂了却感觉越来越有深意的一句话：「太阳之下并无新事」。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;西方之与自然隔绝，其他文明之与自然融合。由上所述，这种解释也只是一种解释，从文明的某些特点中抽取某些支持这论据的，从而得到结论。但不可否认这论断给我们反映了各自文明的不同侧面。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;以上，就像道长所说，不管接不接受张光直老先生的观点，读一读他的书，可以知道我们的祖先是怎样生活的，尽管这生活的图景并不全面，却已经能让我们少犯很多错误。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但在网上搜这书，已经买不到了。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>字母表——D</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/03/%E5%AD%97%E6%AF%8D%E8%A1%A8d/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2016 17:35:27 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/03/%E5%AD%97%E6%AF%8D%E8%A1%A8d/</guid>
      <description>
        

&lt;p&gt;人生是怎样的一个过程，困顿颓丧抑郁喧哗，困兽犹斗；后人生是怎样的一个境地，神秘隔绝蒙昧寂静，死生相隔。这里的字母表，从A到Z，是26种人事的经历，是关于他们的独特的人生与后人生。&lt;br /&gt;
文字是种奇怪的东西，汉字或者英文。用符号表现出意义，而这意义竟然每个人都能懂。「万物始于比特」，一定会有人发出这样的感慨，巴别塔由此建成。于是关于文字的传奇数不胜数，我的这个，不多不少。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;A与B都已说过，C也在上述篇章中露过面，不过是一棵古树，更倾向于称之为「香樟」，让人想起高中时候。原本想构建一个完整的故事，A到Z依次出场，物是心非，再也凑不齐了。那么再从D开始好了。只要开始。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;d&#34;&gt;D&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;D给自己起了个很没意思的外号，叫鲸。我说鲸是什么呢？他反问我有没有看过在沙滩上搁浅的蓝鲸——有意或者无意的，拥有巨大身躯的鲸游到了浅海，在退潮的时候停留下来，就此搁浅。&lt;br /&gt;
“可是，与你有什么关系呢？”&lt;br /&gt;
“大了去了。我想我上辈子就是一只搁浅的蓝鲸，知道自己是海洋中的异类，一个庞大的四肢退化却又没有长出鳃的哺乳动物，再加上我唱的歌从来没有收到回应，于是回到祖先生活的地方，搁浅，以此宣告我并不是海洋中的异类，我也需要水。是的，我是一只自愿搁浅的鲸，一只自杀的鲸。”&lt;br /&gt;
“难道不是只有人才会自杀？”&lt;br /&gt;
“当然不，只是人有觉得自己才会自杀的错觉，弄得好像自杀是中特权样的。而自杀，本应该是所有生物抗争的武器，为什么只有人有资格拥有？”&lt;br /&gt;
“自杀是武器？那么自杀式袭击算吗？”&lt;br /&gt;
“不能算，自杀应该是向没有意义的生命所做的最彻底的抗争，遁入虚无。”&lt;br /&gt;
“可是你也不知道那虚无是什么吧。”&lt;br /&gt;
“不知道，又或者我知道。正因为这样，上一世的我E才会去尝试，总会有去尝试的。”&lt;br /&gt;
“这一世你会尝试吗？”&lt;br /&gt;
“我不知道，暂时不会，特别是有了上一世的经验之后。”&lt;br /&gt;
“什么样的经验呢？”&lt;br /&gt;
“你尝试一下，下辈子就知道了”——说着很诡异的话，却淡然的冲我一笑，像个魔鬼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;该怎么描述一个人呢？做自我介绍时看到诸如「两分钟」总是很烦，不是说应该延长，而是忧伤再说点什么好。姓名，年龄，家乡，教育经历，工作经历，兴趣爱好，说完之后好像就没什么了，而以上的那些30秒内足以说完。不过对于D，花了好长时间却只描述了他的姓名，或者代号。但最初的问题依旧没有解决，该怎么描述一个人呢？&lt;br /&gt;
连自己都描述不好，怎么去描述其他人？就像有人说，连生都不知道，还想去弄懂死？&lt;br /&gt;
但我就是想弄懂。&lt;br /&gt;
而D是除我之外的另一种人，他不想弄懂，他已经懂了。&lt;br /&gt;
D，28，南阳人，高中肄业，毛巾厂管理者，喜欢管自己叫鲸。因为要有一定的长度，接下来逐个说明。&lt;br /&gt;
28，别人都是永远18岁，他却宣称永远28，从16岁那年开始。28岁，正是青年时代的尾巴，新旧交替，印象中应该留着几天没剪的络腮胡子，有些慵懒的回看前面的生涯与后面的人生，下午四点的阳光。&lt;br /&gt;
“是因为这吗？觉得时光易逝，于是最好的时光是在28岁。”&lt;br /&gt;
“不是，28只是作为鲸时活过的年头，不过28，对于作为E的我来说确实是最好的时光，终于坠入虚无。”得到这样的回答。&lt;br /&gt;
“那难道不是最坏的时光吗？你死了，想想吧，一只搁浅的蓝鲸，28岁，身体在空气中暴晒，一点点死去，最后在灼烤中暴涨成球，终于爆炸，血肉横飞到围观人的脸上身上，欢呼雀跃，为看见这样一个罕见的场面。”我诧异并且想象。&lt;br /&gt;
“再强调一遍，我是自愿搁浅的蓝鲸，我清楚的知道一旦搁浅会遭受到什么，你说的那些并不算特别难熬，最讽刺的是水，生命起源于水，先祖曾经远离过水，现在又再一次的离不开水。只有离开水之后，才能真正体会到作为蓝鲸这一物种的宿命所在。”&lt;br /&gt;
“任何物种都有宿命，不管是蓝鲸还是我们，都需要空气和水，你不能抗争这个。”我如此反驳。&lt;br /&gt;
“当然，所以我选择在28岁死亡。”&lt;br /&gt;
南阳，自行车花一个下午便能跑完的地方，只有历史悠久，其他一切都崭新。没有谁可以选择出生的地方，因此D无意间在这里出生，在这里长大，也在这里认识到他前生是只蓝鲸。&lt;br /&gt;
“南阳在内陆，你会不会时常向往海？”常常这样调侃。&lt;br /&gt;
“当然，只是常常会提醒自己海也不过如此。”像是什么都考虑到了。&lt;br /&gt;
高中肄业，D和我是初中同学，到高中时在一个学校却不是同一个班，交流日益少了。高一下学期的某天他离校，正好16岁，再也没有回来。&lt;br /&gt;
“16岁那年发生了什么呢？”&lt;br /&gt;
“我知道了我是谁。”&lt;br /&gt;
无话可说。&lt;br /&gt;
“后来你去了哪里？”&lt;br /&gt;
“我父亲的毛巾厂。”所以毛巾厂管理者是这么来的。&lt;br /&gt;
“喜欢毛巾厂吗？”&lt;br /&gt;
“喜欢。”&lt;br /&gt;
关于毛巾，他可以讲好久，我却听不下去，挂起电话去做旁的事情。他当然也知道，可是作为前世是只唱着从没有同伴听得懂的歌的蓝鲸的他来说，这样发出能被别人听到的声音，就是一件值得喜欢的事。&lt;br /&gt;
很羡慕这样的人，再小不过的事情也可以让他欢喜。在一个别人不在意的地方做着自己喜欢的事情，当然说不上为什么喜欢，甚至说不上精通，也说不定在28岁的时候就会以自杀为开始尝试另一种状态。但时间奔流，重要的不是过去与将来，而是他此刻所喜欢的此刻——甚至于谈论自杀的时候他也是喜欢的。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chrome浏览器使用技巧</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/02/chrome%E6%B5%8F%E8%A7%88%E5%99%A8%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%8A%80%E5%B7%A7/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 19:37:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/02/chrome%E6%B5%8F%E8%A7%88%E5%99%A8%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%8A%80%E5%B7%A7/</guid>
      <description>
        

&lt;p&gt;使用 Chrome 很久，还不时发现一些小的技巧，加上许多已经成为习惯的技巧，便在这里记下来，做一个简单的推荐，也方便自己记忆。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-历史&#34;&gt;1. 历史&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Chrome 浏览器是 Google 在08年上线的网页浏览器。Chrome 原意是化学元素「铬」，而「铬」的原意在拉丁文中是「颜色」，再加上 Chrome 在网页设计中有「框架」之意，因此就像 Google 或者 Apple 这些公司在设计自己名字时机缘巧合所产生的各种故事一样，Chrome 也给人以多种遐想。&lt;br /&gt;
按照更新频率和稳定性的不同，有四个版本分支(参照 &lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/Google_Chrome#.E7.89.88.E6.9C.AC.E8.AA.AA.E6.98.8E&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; )：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/zh-CN/chrome/browser/&#34;&gt;Stable Channel（稳定版／正式版）&lt;/a&gt;，为追求稳定的普通用户使用。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com/intl/zh-CN/chrome/browser/index.html?extra=betachannel&#34;&gt;Beta Channel（测试版）&lt;/a&gt;，正式版发布前的公开测试所用，版本上的新功能不会作太多修改，主要为安全上的测试，可能会存在不稳定情况，适用喜欢较稳定又可尝鲜的朋友下载使用。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com/intl/zh-TW/chrome/browser/index.html?extra=devchannel&#34;&gt;Dev Channel（开发版）&lt;/a&gt;，主要为功能上的测试，可能存在稳定性问题，更新速度通常为一周一次，适合开发人员使用。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com/intl/zh-tw/chrome/browser/canary.html&#34;&gt;Canary Build（构造版）&lt;/a&gt;，2010年7月加入，比开发版更新更不稳定，但相对的也会加入更多测试性的新功能，仅适合开发人员或追求紧贴最新版本的用户使用。Canary Build 有一个特色是它可以独立安装及免安装，不会覆盖原本的“ Google Chrome ”版本，让系统中可以同时拥有两套安装版“ Google Chrome ”，但 Canary build 的用户文件不能与其他分支共用。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;建议参照自己的折腾能力使用 Stable 版本或者 Beta 版本。至于更新，最简便的方式是&lt;a href=&#34;https://duotai.org/&#34;&gt;翻墙&lt;/a&gt;后自动更新。（经测试，软件本体不翻墙可直接在官网下载，扩展程序商店还需要翻墙。）&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-界面&#34;&gt;2. 界面&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;进入 Chrome 后可以发现其界面简洁而有特点：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://tideyzhang.name/media/chrome浏览器界面.jpg&#34; alt=&#34;chrome浏览器界面&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最上面是多标签页，可以通过鼠标拖拽移动或者分离。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再往下是融合了搜索功能的地址栏，同一层次还有插件图标以及菜单选项。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后是可隐藏的书签栏（图中已隐藏）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三行之后，全部是网页正文，但仍然会在鼠标指向链接时在左下角出现链接地址。&lt;br /&gt;
接下来是菜单，直接修改相应参数或查找信息，都是即时操作，不需要点击&lt;code&gt;保存&lt;/code&gt;按钮，可说是使用习惯与设计思路的一大飞跃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外，还有&lt;code&gt;扩展程序&lt;/code&gt;，&lt;code&gt;历史记录&lt;/code&gt;，&lt;code&gt;书签管理器&lt;/code&gt;，&lt;code&gt;下载内容&lt;/code&gt;等界面，与一般网页显示方式一样，风格统一。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-操作&#34;&gt;3. 操作&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;标签页&#34;&gt;标签页&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;标签页是个很好玩的东西，而 Chrome 更是把标签页做到了极致，几乎所有的设置都以标签页的形式表现出来，即时存储。&lt;br /&gt;
关于功能，鼠标右键即可，个人最常用的有&lt;code&gt;固定标签页&lt;/code&gt;，&lt;code&gt;关闭右侧标签页&lt;/code&gt;，&lt;code&gt;重新打开关闭的标签页&lt;/code&gt;等。都有快捷方式，但考虑到实用频率，鼠标右键足够。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;地址栏&#34;&gt;地址栏&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;不用输入全部域名（如&lt;code&gt;www.baidu.com&lt;/code&gt;），只用输入&lt;code&gt;baidu&lt;/code&gt;即可，浏览器会自动进行补全。&lt;br /&gt;
地址栏同时有搜索功能，在任何时候直接在地址栏中输入关键字即可使用默认搜索引擎进行搜索（默认搜索引擎在&lt;code&gt;设置&lt;/code&gt;中设定）。&lt;br /&gt;
快捷操作：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在浏览某网页时&lt;code&gt;Ctrl+L&lt;/code&gt;选中地址栏，直接输入网址或关键词，&lt;code&gt;Alt+Enter&lt;/code&gt;在新标签页打开。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在&lt;code&gt;设置--&amp;gt;搜索&lt;/code&gt;中设置默认搜索引擎。除此之外，Chrome还可以记住用户所浏览网页的搜索框，用户可以指定关键字，在地址栏中实现快捷搜索。如，&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/&#34;&gt;豆瓣图书&lt;/a&gt;的搜索，设置关键词为&lt;code&gt;b&lt;/code&gt;。&lt;br /&gt;
快捷操作：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Ctrl+L&lt;/code&gt;选中地址栏，输入&lt;code&gt;b&lt;/code&gt;后，按&lt;code&gt;Tab&lt;/code&gt;键，地址栏出现&lt;code&gt;用book.douban.com搜索&lt;/code&gt;字样，输入关键字搜索即可。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;几乎所有的操作都可以在地址栏中输入到达（都是以&lt;code&gt;chrome:&lt;/code&gt;开始），特别是实验室功能入口，&lt;code&gt;chrome://flags/&lt;/code&gt;，可以停用或启用某些实验室功能。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;书签&#34;&gt;书签&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;书签栏在地址栏下面，可以选择显示或隐藏（个人认为当然显示更方便）。书签可以实现同步，并且也可以与手机版 Chrome 浏览器同步。添加书签栏的操作有这样两个便捷方式：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;地址栏右边&lt;code&gt;五角星&lt;/code&gt;图标，点击即可，并可以指定书签文件夹。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;鼠标选中网址，直接拖拽到书签栏相应地方，可以更方便的确定书签位置。&lt;br /&gt;
书签管理器现在有符合 Material Design 原则的页面，可以使用扩展程序 &lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/bookmark-manager/gmlllbghnfkpflemihljekbapjopfjik?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;Bookmark Manager&lt;/a&gt; 实现。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;设置&#34;&gt;设置&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;设置中有很多好玩的地方，自定义关键词在地址栏中实现快捷搜索在前面已经说了，除此之外：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;改变网页字体，在&lt;code&gt;设置--&amp;gt;高级设置--&amp;gt;网络内容--&amp;gt;字号&lt;/code&gt;里，个人习惯于自定义为&lt;code&gt;微软雅黑&lt;/code&gt;，字号适当调大。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;管理密码，在&lt;code&gt;设置--&amp;gt;高级设置--&amp;gt;密码与表单--&amp;gt;管理密码&lt;/code&gt;中，点击后可以查看浏览器保存的密码，当然密码并不可见，需要输入电脑系统的密码才能查看。（以后不用记密码啦！）&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;扩展程序&#34;&gt;扩展程序&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;扩展程序是 Chrome 的最大特色，以至于越来越像一个微型的操作系统，再浏览器上就可以实现各种各样的功能。仅就浏览方面，以下几种是必备：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/adblock-plus/cfhdojbkjhnklbpkdaibdccddilifddb?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;Adblock Plus&lt;/a&gt;，广告拦截工具，界面清爽了不是一点点。支持自定义。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/crxmouse-chrome-gestures/jlgkpaicikihijadgifklkbpdajbkhjo?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;crxMouse Chrome Gestures&lt;/a&gt;，鼠标手势，但又不仅仅是鼠标手势，超级拖拽功能也很便捷，自定义很方便。同样，支持 Google 账号同步。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;另外的一系列诸如&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/evernote-web-clipper/pioclpoplcdbaefihamjohnefbikjilc?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;保存网页&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/awesome-screenshot-app/mfpiaehgjbbfednooihadalhehabhcjo?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;截图&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/google-translate/aapbdbdomjkkjkaonfhkkikfgjllcleb?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;翻译&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/pocket/mjcnijlhddpbdemagnpefmlkjdagkogk?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;稍后阅读&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/%E6%83%A0%E6%83%A0%E8%B4%AD%E7%89%A9%E5%8A%A9%E6%89%8B/ohjkicjidmohhfcjjlahfppkdblibkkb?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;购物助手&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/new-tong-wen-tang/ldmgbgaoglmaiblpnphffibpbfchjaeg?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;繁简转换&lt;/a&gt;等，都可以在商店中很方便搜到（需要翻墙）。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你不知不觉添加了那么多扩展程序，因此有必要对其进行管理了，在不同的环境下使用不同的扩展组，推荐 &lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/aalnjolghjkkogicompabhhbbkljnlka?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;Context&lt;/a&gt; ，可以进行分组并快速切换。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>字母表——B</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/02/%E5%AD%97%E6%AF%8D%E8%A1%A8b/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Feb 2016 17:34:56 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/02/%E5%AD%97%E6%AF%8D%E8%A1%A8b/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;早起刷牙的时候，B突然想起来昨晚没有刷牙，“怪不得现在刷的时候牙龈有些痛”，但他还是没有停止刷，反而像是有些享受这种酸痛的触感，刷得更加仔细了。收拾完自己之后，午饭也没有吃，B出去了，外面阴霾的天气，与无数个平凡的午后一样。&lt;br /&gt;
随手招了一辆出租车，随意地坐在了后座，随性地说了C这个地名，再随便地抬头看了看前面的出租车司机——便不能说什么“随”了。B睁大了眼睛，想要将前面那人看得更清楚些，却只能看到一个愈来愈不想脑壳的后脑壳，只是毫无疑问，这后脑壳是A的。B脑海中浮现起A二十多年前的模样，长得有些憨，眼距颇大又给人一种薄情的感觉。不知道还记不记得那个关于肚子的赌，“都已经二十多年了啊”，轻叹一声，将眼睛闭上，像是想要与这个世界隔绝什么。&lt;br /&gt;
但这种隔绝更像是一种默契，特别是在这样的沉默里。如今B沉默地坐在同样沉默的A的后面，都已认出对方，却都不说话，就像十年还是二十年前他们认知中的大学时代一样，不管是那事情之后还是之前，只要在车上，好像都一直这样沉默，只是少了点这次这样的略尴尬的味道。不过管他，也许下车后，喝上两杯，感觉又来了，B闭着眼想着，放松下来，于是车里多了斯悠长的鼻息，尴尬的味道淡了点。&lt;br /&gt;
尴尬的味道很是奇特，可以在各种场景中被嗅到。沉默与之是一对老友，但有时也许是因为相处得太久，彼此看出点味道来，反倒将之前各自的味道中和，成了臭豆腐，自有其风味。你大可以想象在落寞星空下行走的两人，一开始因为阔大的黑暗不说话，走一段后又因为落寞星空下自己的小而不说话，但渐渐地感到身旁有一个同样小的人儿，依旧是不说话，却只是怕打破了长久以来这沉默的另一种表述——宁静。于是心照不宣，沉默和尴尬混到一起，反倒让人觉得这是交流的极处。&lt;br /&gt;
当初A与B两个大男人没有在星空下有这般浪漫的行走，却是在那辆三轮车上，在人来人往满是喧嚣的马路上，沉默着默契着。B很为此而自豪，他在车上时往往无意识地盯着前面的那个后脑勺，以致于此时他一眼便认出了A的后脑勺与A。&lt;br /&gt;
认识一个人从来都不是一个简单的事，但如若有谁拿着A或B的照片给B或A看，他们一定能认出来。如此，“认识”这个词，成了一种至高的认同，因为哪怕是对他们自己，也不能轻率的说什么认识。古人说“认识你自己”，今人以为说的是内在，但说外表又何妨——大学时哪次长了痘痘不是别人先帮你看出来的，至于长胖长瘦这样阶段性的问题，更是如此。&lt;br /&gt;
B这样胡思乱想着，并且臆断着他在别人的认知里是怎样，眼眯着，像是一睁开那些想象便会消逝，但终究车停了下来，C地到了。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>字母表——A</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/02/%E5%AD%97%E6%AF%8D%E8%A1%A8a/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Feb 2016 17:34:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/02/%E5%AD%97%E6%AF%8D%E8%A1%A8a/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;舌根处有半片花椒壳，倒扣在肉里，不管怎么都弄不下来，A这时候正开着出租车漫无目的地游走，加上阴霾的天气，与无数个平常的午后一样。&lt;br /&gt;
游到龙门，看到一个男人在招手，于是把车停下，等那男人上来，百无聊赖。那男人报了一个街名，在后排坐下。Ａ还是无感，直到透过后视镜无意间看到那男人等着双眼的脸——花椒壳突然不见了，怎么感觉都已经不在。再看一眼的时候，那男人的眼眯上了，于是Ａ终于可以不那么惊心动魄的去观察这个男人的脸，透过后视镜：眉毛稀疏，眼距略大，鼻子随处安放着，与小小的耳朵一样没有什么存在感，最具存在感的是剩下的那两片嘴唇，太过小巧都不想是安在一个男人的脸上。“十多年了吧，这个男人还是没变”A这样想着，想着后面这个坐他车的男人B。“以前大学的时候，这货也经常蹭我的车坐罢。”&lt;br /&gt;
 大学一年级时候的A，还没有遇见B，但是该住四个人的寝室只有三个人，像是在等着谁。当然，那时的A也还不叫A，那么就叫非A罢，由此可见，跟随一个人的名字并不是生来便定的，而是你在哪个别人经历起来也许平淡无奇的时间里，因为某个由头，你开始叫A叫B，回望之前那些时间的你，叫非A非B已是足够。再当然，A一开始并不这么想，在大三一整年的时间里，他仍然固执的称自己为非A，哪怕全校的人，包括各种文本里的称呼都已经确定为A。只是一到大四，他就接受了这个名号，并且开始热衷于也给其他名为非C非D的人起名叫C、D——甚至渐渐成了他一生的志业。&lt;br /&gt;
不得不说理想这种东西也有些荒唐，A并没有从小立志要给非X的人起名叫X，甚至一开始很反感这种强加的名字，但在亲身经历与反抗之后，他深刻地体会到这件事的乐趣，不知从什么时候其也想让其他人同样的感受一遍，“一生仅此一次的改名，可不能浪费了”。于是他的整个大学生涯，以定义“非X为X”为主要事宜，以运输业为次要事宜。所谓运输业，是因为他有辆三轮车，可以在这个占地五六千亩的校区运人运物，直到电瓶校车开始运营，他就几乎只能运物了，说“几乎”是因为至少还有一人愿意被他运。这段经历也决定了他在大学毕业后继续从事运输，显示开卡车全国各地的跑，到前几年开公交，终于在一年前开起了出租。A并么有什么大的理想，在大学里将能重新命名的东西都命名了个遍之后，便觉得此生再无甚追求了，随便找了个习惯的工作，就此安顿下来。&lt;br /&gt;
所以说理想这东西更加的荒唐，A在大三的时候才接触到他的理想，到大四时真正接受，但到大学毕业时便自觉理想已经实现，接下来的大半生便处在一种没有理想的尴尬状态，甚至也没有人会问你，你理想现在怎么样了，就像问你“肚子现在怎么样了”“孩子怎么样了”这样自然而平凡。但是当你一个人的时候，往往一愣神，问自己“嘿，我活着是为了什么”，这是理想这个幽灵就会窜出来，然后你会意识到自己是个已经没有理想的烂人，恰好A工作的时候往往一个人，哪怕是那几年开公交，满车的人一个个挤成了饼，他那一米见方的驾驶位依然空旷到可以让理想这个蚊子飞一小会儿。&lt;br /&gt;
 于是他总是避免在开车的时候陷进去，怕一愣神就把车子开到沟里了，就像大学的许多次一样。直到今天的那个时刻，A透过后视镜看到了那个可以说是给了他理想的B。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一月碎碎念</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/02/%E4%B8%80%E6%9C%88%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2016 17:26:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/02/%E4%B8%80%E6%9C%88%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/</guid>
      <description>
        

&lt;h2 id=&#34;2016-01-20-21-33&#34;&gt;2016-01-20 21:33&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;折腾了一天，最后还是没有在GitHub上成功创建博客，不是不能创建，只是想到创建之后的同步、编辑等问题，几阵头大。&lt;br /&gt;
不得不说，想要一个博客的目的是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1，在猛虎般的互联网中有一块自己的园地，种点蔷薇。&lt;br /&gt;
2，整理与分享，于是条理与督促。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如此而已。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;2016-01-20-22-20&#34;&gt;2016-01-20 22:20&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;今天过得还行吗&#34;&gt;今天过得还行吗？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;早上九点多被肉肉弄醒，十点多起床，吃昨天做好的鸡蛋羹和煮鸡蛋，分肉肉一小半。&lt;br /&gt;
十二点左右开始折腾博客，其原因不过是无意间又点开 AOL 的  RSS 阅读器，很长时间没有关注过，但看到他们还是在不停的更新，不由得想也像他们一样。于是回到一年多以前弄过的老路上来，准备用 GitHub 加 jekyll 复制&lt;a href=&#34;http://yihui.name/&#34;&gt;谢益辉&lt;/a&gt;的博客模板，创建一个博客。但终于因为GitHub的同步不稳定而放弃。&lt;br /&gt;
但是注意力高度集中的几个小时已经过去。停下来已经是下午三点多。&lt;br /&gt;
出去转一转，冲一杯咖啡，看一小段视频，再就是做饭了。&lt;br /&gt;
如此已经是晚上。&lt;br /&gt;
今天过的还行吗？一个人待的第二天。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;完成了哪几件重要的事情&#34;&gt;完成了哪几件重要的事情？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所谓事情，那么就当是找到这个系统，开始写博客。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;关心朋友和家人了么&#34;&gt;关心朋友和家人了么？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;晚上天鸣打电话过来，杂七杂八说了一大堆。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;身体怎么样-锻炼了么&#34;&gt;身体怎么样，锻炼了么？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;话说学期初的时候还信心满满说回学校后要开始长跑，来的路上把手摔骨折了，一个多月好了之后，长跑也搁置下来。&lt;br /&gt;
倒是因为范范在学期初买了个乒乓球台，于是每天下午五六点时总会打个把小时。&lt;br /&gt;
小米手环戴了半年，最近却没什么兴趣了，自从手机软件不知为何总不准时提醒之后。前天才发现有一个多星期的数据都没有同步……顿时泄下气来。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;有什么新的感悟和收获&#34;&gt;有什么新的感悟和收获？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;注意自己的定位，不要认定自己可以把所有的事都做完！&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;2016-01-23-01-40&#34;&gt;2016-01-23 01:40&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;今天过得还行吗-1&#34;&gt;今天过得还行吗？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;已经是23号，但既然没睡，还是以22号为「今天」。&lt;br /&gt;
昨天起得很早，从四点多起不时地被肉肉弄醒，六点多终于被它臭醒，太久没拉，直接拉在房间里了，起来清理好之后也就不想睡了。今天睁开眼已经九点多了，待到十点才起。所以到底是在屋里拉好还是不拉好？&lt;br /&gt;
至于今天的生活状态，下午时到低谷，晚上逐渐回升。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;完成了哪几件重要的事情-1&#34;&gt;完成了哪几件重要的事情？&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;把泡了好几天的衣服洗了。说是洗，但因为没多少洗衣液了，泡了几天揉了几分钟，拿起来晾好了事。不得不洗了，还有三天便要离校，这几天有天阴，希望能干。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把最后一条鱼炖了，把最后一点土豆吃了，甚至还把阿姨在树下种的香菜和生菜摘了一半吃。屋里只剩下鸡蛋和牛奶了，明天必须出去了。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;下午与晚上，终于把《谈美》的读后感写完，花了几天时间，所做的却很少，完成的读后感也不过是把书重新梳理归纳了一遍。但总算是归纳了一遍——突然想到这便是一种实用的态度，想要从书中得到些什么。但这样想着的时候，却抱着一种有兴趣的欣赏的态度，很好玩。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;买了茶叶，回去的时候可以直接从云县走，不用转到临沧去了。金芽滇红以及沱茶，希望回去老妈小妹她们喜欢。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;昨天，看了《极速风流》，最后半个小时让人血脉喷张，死亡阴影笼罩之下的赛车，因为不知道结局如何保有悬念，很精彩。两个人不同人生观的人，却因为在一件事情上的竞争，成功以及失败，而变得惺惺相惜起来。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;有什么新的感悟和收获-1&#34;&gt;有什么新的感悟和收获？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;晚上写读后感，写着写着又对人生感兴趣起来，不再像下午那样低沉。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;2016-01-24-00-10&#34;&gt;2016-01-24 00:10&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;作息时间&#34;&gt;作息时间？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;八点多醒，九点多准备起来，把UC浏览器关了显示说“节省了XX流量”，这才发现没有wifi。一天都停电。&lt;br /&gt;
起床后发现厨房的水也停了，只好到外面水管处洗脸。热水器的水早就没有，想想已经三天没有洗澡。明天中午趁天气不错赶紧把澡洗了，顺便帮肉肉也洗。&lt;br /&gt;
十一点的时候开电脑写教学反思，想着趁现在还有电（之前问过来的闵德校长，说要停两到三天）把反思写了，之后回武汉就没时间了。用 FaxBox Editor 写，最后的导出为PDF的功能很惊艳。&lt;br /&gt;
十二点半出去吃饭，这几天第一次出门，把肉肉牵上，天也放晴，点两个菜，吃的很干净。&lt;br /&gt;
三点睡觉，四点左右醒。外面阳光正好，捡起有段日子没看的《毛姆传》了，断断续续到七点，看了大概一百多页。看到我之前所看到的他的小说是在什么状态下被写出来，这种感觉很棒。&lt;br /&gt;
七点半之后天完全变黑，之前就坐在门口看天变黑的过程，抱着肉肉。进来，看书到八点一刻，来电了。&lt;br /&gt;
八点四十打电话给老妈小妹她们，絮絮叨叨说了一个多小时。&lt;br /&gt;
十点多去厨房，打了五个鸡蛋仔盘子里，放进烤箱，十五分钟后世很不错的烤蛋（？），和着“单山蘸水”一起吃，想我发明了一种速成吃鸡蛋法。给肉肉吃了两，虽然烫，还是一如既往的吃得比我快。&lt;br /&gt;
吃鸡蛋的时候看一部很奇葩的吸血鬼电影《吸血鬼生活》，以伪纪录片的手法讲述吸血鬼在现代的生活，除此之外还有狼人、僵尸、女巫之类。解构。&lt;br /&gt;
在终于是现在。发现流水账也不是那么好记的……&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;今天过得满意吗&#34;&gt;今天过得满意吗？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;满意，虽然白天没有电，并且说晚上也不会来，但结果……&lt;br /&gt;
明天白天是不是又会停呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;总结&#34;&gt;总结：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;没有电的时候反倒对周遭更敏感，听得见鸟鸣、狗吠、猪嚎，注意到暮色到底是如何一步步侵占，看到满月。&lt;br /&gt;
没有电的时候反倒效率更高，一心想要省电，于是电话退回到最基本的通讯功能，便没有说隔几分钟就拿起来看有没有更新，有没有人回复。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;2016-01-26-14-28&#34;&gt;2016-01-26 14:28&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;到昆明&#34;&gt;到昆明&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;昨天下午两点出发，在幸福车上等到将近三点，想终于是没有露姐那样的好运气。四点到云县，一到车站就有人问要去哪里，于是好吧，去大理。&lt;br /&gt;
但一路上听到消息说到昆明多么困难，加上查大理到昆明的火车票已经没有，便只好说直接倒昆明吧。于是这辆车，一路到昆明。&lt;br /&gt;
开车的大哥也没走过，按照导航走错过两次。最后一次来到一个岔路口，打电话问该走那条路啊，回答说不要上高速就对啦，顺着那条老路走，车越来越少，觉得是不是走错了，又掉转头上了高速。虽然前面一段路还是堵，凌晨两点多终于还是走到。三点钟到机场旁边的板桥镇，找了家旅馆，安顿下来。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;抵武汉&#34;&gt;抵武汉&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;早晨十点出来吃早点。看着刚下过雪的昆明，想去年这个时候，也是附近，只不知道具体位置了。但做了些什么，仍然记得清楚，一年之间，依稀昨日。&lt;br /&gt;
店里的送机服务很是到位，二十分钟左右，就把我们送到机场，接下来拿票，过安检，等待，登记，一切顺利，四点钟抵达武汉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;在华科&#34;&gt;在华科&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;但七点多才到华科，机场大巴到付家坡后，上518公交，前面一段堵到不行，到学校下车又有些早，一路好找。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;之外&#34;&gt;之外&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;来了之后老妈小妹她们也来，乘大敏哥新买的车，再一起去吃了饭，虽然到吃饭的点的历程很是曲折。&lt;br /&gt;
穿上了老妈她们那天给我买的羽绒服和运动鞋，很暖和。&lt;br /&gt;
再，是明天，游学&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;2016-01-27-23-02&#34;&gt;2016-01-27 23:02&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;第一天！&lt;br /&gt;
日程很紧，上午在东十一211会议室进行开幕式和第一节课，下午由詹研的小伙伴讲动画，然后是校园探险。&lt;br /&gt;
上午开幕式我来主持，游戏环节做的不是太好，以后在设计的时候需要考虑的更周到一点。生科院的栗茂腾老师也来了，很热心很和蔼的一位老师，讲的也非常实在，说让大家珍惜这次出来的机会，说自己也是从山区里走出来的孩子，说希望五六年之后可以看到有的学生会再次来到华科，度过他们的大学生涯。为我们这事忙了很久的谢导也被我们撺掇着上去讲了些，说看到孩子们那么远跑到这里来有些心酸，也为我们所有人感到骄傲，也是提到栗老师所说的希望大家以后还会来到华科上学，甚至来到生科院再到东十一来做实验。&lt;br /&gt;
一路上很多老师很多校友给我们各种帮助，不由得会想到我们参加美丽中国的初衷，就是想通过我们所做的一些事情给学生带来一些影响，让他们的人生有一点小小的不同。再加上整个项目进行过程中不断加入进来的学长学姐学弟学妹，各位老师，作为老师最大的幸福也在此。看到学生因为你的一点努力变得有所不同。特别是看到之于我们有很大意义的华科现在对他们也有了一些特别的意义。&lt;br /&gt;
下午校园探险的时候和钟华聊了一路，晚上去建规学院听李保峰老师给学生们讲解世界建筑，又参观学院学生所做的建筑模型，最富去参观了他的工作室。确实建筑师是一个集艺术与工程与一身的非常棒的职业。&lt;br /&gt;
九点多回宾馆，开会聊天到刚才，现在已经十一点多，早点睡，明天六点半起床。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;还是有些紧，以后时间安排上需要稍微宽松一点，留时间给学生们思考总结。&lt;br /&gt;
昨天老妈送过来的新鞋今天穿着走了一天，后脚跟被磨破了……明天要买个创可贴，要不然每天这样走下去，脚要废了，真是幸福的忧伤&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15-16教学反思</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/01/15-16%E6%95%99%E5%AD%A6%E5%8F%8D%E6%80%9D/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jan 2016 11:17:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/01/15-16%E6%95%99%E5%AD%A6%E5%8F%8D%E6%80%9D/</guid>
      <description>
        

&lt;h2 id=&#34;列举&#34;&gt;列举&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;第二遍教七年级生物，准备上比去年稍显娴熟，但仍然有些点没有做到。&lt;br /&gt;
1&lt;br /&gt;
先说进步。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;备课讲课的时候不再想当然，不再追求把全部的知识传递给学生，更多以学生掌握的情况为导向，关注重点，不再过度追求完美；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开始注重练习，课堂结构上有意识的注意讲解和练习的比例搭配；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;面对问题学生脾气好了很多，情绪控制更好。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;再说不足。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;课堂形式仍然以老师讲学生听为主，学生的参与程度不高，并且评价学生参与程度的方法匮乏；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学生分层较为严重，但实际教学中并没有特别有针对性的处理，成绩优秀的学生作为一种资源没有得到充分利用，同时成绩较差学生的进步也没有最大化；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;与学生的交流仍然只停留在表面，很多时候下意识的根据成绩去判断一个人。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;反思&#34;&gt;反思&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;以上进步与不足的条目的列举，不由得想来这里的初衷为何。从美丽中国的愿景说起，“让孩子们受到同等的优质的教育”，那么什么是“优质的教育”？肯定不仅仅指好的学习成绩，于是我们列举出很多学生需要培养的素质，批判性思维、团队合作、阅读等。我们项目老师也这样做着，从教学与项目两个方面，想要对学生有所影响。但问题在于这种姿态，很大程度上是以“布道者”的角色出现，对受众们说你们需要如何如何，而不是说因为你们有这样的需求所以需要如何如何。因为这种隐含的姿态，很多时候想问题的顺序便有所偏差。想的是外界有什么要求，外界有什么资源，于是我需要或者可以要求学生做些什么。至于学生需求与外界需求不一致这一点，往往被忽略掉。&lt;br /&gt;
词不达意，但或许可以作为一个引子。我很多时候就是这样，课堂上想要让学生掌握某些要点，一遍遍强调过后还是有人不会，苦恼为什么说了这么多还是记不住，于是批评学生的不认真，却没有深入进去考察学生本身的原因，也许是不认真，但为什么不认真，怎样让他认真，如果确实认真不起来如何解决……这些问题并没有考虑地那么完善。更多的是推己及人的想当然，觉得这么简单的背诵记忆不需要花时间就会，学生花了很多时间不会就是不认真，怎样认真起来，再花时间背就是——陷入这样的怪圈中循环往复。&lt;br /&gt;
不是说平常教学中没有想到这种问题，只是在实际操作的过程中，问题常常被湮灭在成绩需求里，加上学生人数众多，最简单也最省力的方法就是让他们大量背诵，同时不自觉所采取的这种态度也削弱了问题的重要性。&lt;br /&gt;
回到初衷，想要给学生优质的教育。重要的是什么是优质的教育，而不是想当然的给学生看似优质的教育，并且以为成绩等标准就是优质教育的全部。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;要求&#34;&gt;要求&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;基于以上，对接下来的半年教学，于自己有以下要求。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;以学生为中心。当然不是学生想要什么就给什么，而是与学生相处过程中所应该持有的态度，在准备、实行以及反思阶段都应该问自己有没有以学生为中心。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多与学生交流，了解学生。只有了解学生之后才可以进一步的知道“以学生为中心”应该怎样操作以及修正。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;言传身教。怎样要求学生，&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《谈美》读后</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/01/%E8%B0%88%E7%BE%8E%E8%AF%BB%E5%90%8E/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2016 15:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/01/%E8%B0%88%E7%BE%8E%E8%AF%BB%E5%90%8E/</guid>
      <description>
        

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;书籍信息&lt;br /&gt;
《谈美》，朱光潜著，漓江出版社&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;缘由&#34;&gt;缘由&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;很薄的一本书，封面上还印着「中学语文新课标必读丛书」的字样，双十一的时候凑单买的。但看过之后不免感慨，为什么我在中学的时候没有读过这本书。三天时间看完，每天看三十页左右，两到三篇，不能太多，因为需要回味。&lt;br /&gt;
朱自清的「序」中说当时的青年只是从杂志中得到一点连「杂拌儿」都不及的美的知识，就开始说这好说那坏了，抱定所谓「有文艺的嗜好就可以谈论文学」，但究竟是谈不出什么来。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;结构&#34;&gt;结构&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;朱光潜是在1932年写的这本小书，以书信体的形式，假设有一个「你」存在，一步一步说美感是什么、美感怎样被混淆、美的判定、美的创造，最后说明美与人生的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/1932%E5%B9%B4&#34;&gt;1932年&lt;/a&gt;是个怎样的年份？是导演安德烈·塔尔科夫斯基的出生，是海森堡获得诺贝尔物理学奖，是一·二八事变、伪满洲国成立。而这时候的朱光潜35岁，在夏天的莱茵河畔完成了这本小书。于是他「开场话」中的解释愈见恳切：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;是的，我现在谈美，正因为时机实在是太紧迫了……我坚信中国社会闹得如此之糟，不完全是制度的问题，是大半由于人心太坏。我坚信情感比理智重要，要洗刷人心，并非几句道德家言所可了事，一定要从「怡情养性」做起，一定要于饱食暖衣，高官厚禄之外，别有较高尚、较纯洁的企求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「俗」无非是缺乏美感的教养。在这封信里我只有一个很单纯的目的，就是研究如何「免俗」。这事本来关系个人的性分，不易以言语晓谕，我自己也还是一个「未能免俗」的人，但是我时常领略到能免俗的趣味，这打扮是在玩味一首诗、一幅画或是一片自然风景的时候。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;美感是什么&#34;&gt;美感是什么&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;1&#34;&gt;1&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我们看待事物有三种态度：实用的（善）、科学的（真）、美感的（美），因此每个人对事物的感知不同。在前两者，分别以善和美为最高目的，只有最后的美感以美本身为目的。这是因为以前两种态度面对时，观察者的意识都免发散到其他事物上去，只不过把这一物什当成踏脚石；而以美感的态度面对，「他把全副精神都注在松的本身上面，古松对于他便成了一个独立自足的世界」。「这种脱净了意志和抽象思考的心理活动就叫做『直觉』，直觉所见到的孤立绝缘的意象叫『形象』。」美感的态度可以使物独立存在，人本身也独立存在，二者只存在欣赏的关系，因此可以说这样「无所为而为」的活动中，人才是自己心灵的主宰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于美感的作用：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;秦始皇并吞六国，统一车书，曹孟德带八十万人下江东，舳舻千里，荆旗蔽空，这些尽心动魄的成败对你有什么意义？对于我有什么意义？但是长城和《短歌行》对于我们还是很亲切的，还可以使我们心领神会这些骸骨不存的精神气魄。这几段墙在，这几句诗在，他们永远对于人是亲切的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;当然可以辩解说要不是秦始皇并吞六国，何来现在的中国。但问题在于当下的你是存在的，那么千年之前的事功现在与你来说已经没有实用的用途，留下来的只是反倒是美感，包括留存到现在的几段墙几句诗，以及几个故事。很好玩的是，最硬的墙和最软的诗在一起被流传下来。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;2&#34;&gt;2&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;接下来，怎样看待事物会产生美感。身处其中时往往不觉得眼前之物有多美，一旦离开只剩下回忆，反倒觉得美了——景物如是，传说也一样，就连境遇也是认为旁人的好。在一个地方待久了，往往不易见出事物的没，「习见的环境都已变成实用的工具」，看到一条街就想这街上有哪个馆子好吃。如此，要成为一个审美者，需要「能不让屋后的一园菜压倒门前的海景，不拿盛酒盛菜的标准去估定周鼎汉瓶的价值，不把一条街当做到某酒店和某银行的指路标」。与现实保持&lt;strong&gt;适当&lt;/strong&gt;的距离。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像之前所说，文艺是「无所为而为」，但总有想要把艺术硬拉到实用的世界的倾向：总想要从艺术中看出道德看出意义。但「道德是实际人生的规范，而艺术是与实际人生有距离的」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样，在创造艺术的时候，也需要与切身的经验保有距离，必定要「把它加以客观化，必定由站在主位的尝受者退回为站在客位的观赏者」，所谓「痛定思痛」。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;3&#34;&gt;3&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;最后，为何见到某事物会引起美感体验。「子非鱼，安知鱼之乐」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们所有关于别人别物的经验都是不真实的，换句话说都是参照自己的感受，「推己及人」，如此每个人才不是一个孤岛，而有相互感通之点。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们知觉外物，常把自己所得的感觉外射到物的本身上去，把它误认为物所固有的属性，于是本来在我的就变成在物的了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;所谓花红叶绿天冷石重，其实都是我们自己的感觉。也因为这，我们一直试图以某一「确定」的标准来衡量这些事物，颜色所对应的光的波长、物体的温度以及质量（这就是科学的范畴了，以真为美），但同样是一种移情，把自己的标准移到外物上去，以为外物本身就有这样的标准。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所谓美感经验，其实不过是在聚精会神之中，我的情趣和物的情趣往复回流而已。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;但其实「物的情趣」也只是「我的情趣」的投射。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;艺术和宗教都是把宇宙加以生气化和人情化，把人和物的距离以及人和神的距离都缩小。它们都带有若干神秘主义的色彩。所谓神秘主义其实并没有什么神秘，不过是在寻常事物之中见出不寻常的意义。这仍然是移情作用。从一草一木之中见出生气和人情以至于极玄奥的泛神主义，深浅程度虽有不同，道理却是一样。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;美感怎样被混淆&#34;&gt;美感怎样被混淆&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;1-美感与快感&#34;&gt;1，美感与快感&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;通常人所说的「美」大半是指「好看」、「愉快」之类，但这是否属于「美」，不得不存疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依前所述，美感追求的是「无所为而为」，因此美感与实用活动无关，而快感则起于实际需求的满足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更进一步的，在美感经验中，我们甚至不会去反省我们所经历的是不是愉快的。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们对一件艺术作品欣赏的浓度愈大，就愈不觉得自己是在欣赏它，愈不觉得所生的感觉是愉快的。如果自己觉得快感，我便是由直觉变而为反省，好比提灯寻影，灯到影灭，美感的态度便已失去了。美感所伴的快感，在当时都不觉得，到过后才回忆起来。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;因而弗洛伊德把文艺看做是性欲的表现，认为文艺作品是以被压抑的性欲为发端，转而得到的另一种满足。其错误正在于把这种满足的快感当做美感。同样，信奉「实验美学」的人，努力想要证明艺术的某些元素的高下美丑，而没有认识到独立的颜色和画中的颜色是不可相提并论的。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;2-美感与联想&#34;&gt;2，美感与联想&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;联想无处不在，我们之所以能够直觉、记忆以及想象，正是因为联想以旧经验诠释新经验。同样的，因为联想无处不在，我们常说的「联想」是自由无意飘忽不定的。于是当我们看某些事物时，所引起的联想往往是伴随着此事物的其他东西，如道德教训，又如此物的声名……最终引起的愉快体验是不是美感？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于这点，不同的回答就引出了不同的派别。一为内容派，侧重于情节的重要以及作品所表现的思想的重要，如此，他们对以上回答是肯定的。如所谓「文以载道」，「革命文学」都属于此。对立的则是形式派，主张所谓「为艺术而艺术」，认为艺术不在内容而在形式。如所谓「浪漫主义」，「印象主义」属于此。最极端的例子即绘画中反对表意成分，将色彩、线条堆积在一起，形成一幅画作。虽然艺术的形式和内容是不能这样简单分割的，但就联想与美感的关系来说，赞成形式派的主张，即联想不等于美感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;联想受到的干扰太多，这里的干扰，既包括引发联想事物本身，也包括联想者思考本身——美感是不需要刻意思考的，并且一心一意直觉于此物。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;考证-批评与欣赏&#34;&gt;考证、批评与欣赏&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;考证，或者说考据，是把对事物的「了解」上升到极致后形成的一门学科，所谓「整理国故」，但很多人以为这就是在研究文学了。富于考据癖的人在欣赏时往往会犯这样的错误：穿凿附会以及醉心于考据而忘记欣赏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，批评者有这样的几个角色定位：「导师」、「法官」以及「舌人」。前两者类似，只不过判断好坏的标准一在自己一在古代，至于「舌人」，不去判断好坏，只转述剖析作品，让欣赏者易于明了。当然还有最后一种，「饕餮者」，依据自己的口味，尝到美味就把它的印象描绘出来，所谓「印象主义的批评」——「依我看来，批评和哲学和历史一样，只是一种给深思好奇者看的小说；一切小说，精密地说起来，都是一种自传。凡是真的批评家都只叙述他的灵魂在杰作中的冒险。」他们相对于「导师」的不同在于他们认为批评应该是艺术的、主观的，没有同意的标准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但就批评本身而言，就有一个悖论：批评的态度本身就与欣赏的态度相反，当面对某个作品是考虑的是批评，则两者之间相互隔开，批评者不能沉醉在作品里，于是也就得不到真正的美感。印象主义的批评家提倡「欣赏的批评」，其意义大致如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上都是把考据和批评推导到一个极致后得到的结论，但正如「理解是欣赏的前提」，对作品有一定的了解，不太远也不太近，需要的仍然是距离。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;美的判定&#34;&gt;美的判定&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;之前所说都是美感，美生于美感经验。问题在于如何判定美，这并没有一个固定的标准。综合来说，美既在物也在心——事物需要有一定的外在才能引起心的呼应；心也必须要有态度才能发现美。那么在物，为何对有一些东西我们认为美，对另外一些东西我们认为丑？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;最简单的形象的直觉都带有创造性，形象是心灵从混乱的自然中所创造成的整体。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;心灵把混乱的事物综合成整体的倾向有其限制，事物也要本来就有可综合为整体的。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如此，我们常说的「自然美」其实是有问题的，是「美」就不「自然」，是「自然」就还没有成为「美」，凡是我们认为美的事物，其实都经过我们的艺术化，已经不再是本身了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而「自然美」一词还是有其存在的道理，往往我们所称的「自然美」，归根结底其实是说自然中存在的常态，我们说着常态是美的，就像我们说某人长得很自然，说的就是他的五官「合式」，是最大公约数。自然美为许多最普遍性质之总和：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;天下之佳人莫若楚国，楚国之丽者莫若臣里，臣里之美者莫若臣东家之子。东家之子增之一分则太长，减之一分则太短，着粉则太白，施朱则太赤。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;自然美与艺术美之异同，也就造成这样两种看似相反实则类似的主张，写实主义和理想主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写实主义认为自然本身就是美的，艺术家的办法就是尽全力去模仿自然。因为人是赶不上自然的，因此在创作是不可随意选取。理想主义则加一条限制，认为自然中有美也有丑，有重要的也有琐碎的，因此强调做者要有所选取，选美的选重要的。&lt;br /&gt;
虽然有细节上的不同，但其大前提均一样，都承认自然中本来就有美，都认为艺术的任务在于模仿。但问题是艺术本身是可以制造美的，并不一定需要从自然中得到。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;美的创造&#34;&gt;美的创造&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;欣赏时创造的第一步，当然创造不仅仅是欣赏，欣赏只是见到某个意境，而创造却是把这意境外显出来，成为具体的作品。艺术的雏形即游戏。&lt;br /&gt;
相同点：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;都把所欣赏的意向加以客观化，使其成为一个具体的情景。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;都是一种「想当然耳」的勾当。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;都在现实世界之外另造一个理想世界来。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;不同点：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;艺术带有社会性，游戏不具有。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;游戏没有社会性，只顾把所欣赏的意向「表现」出来；艺术有社会性，还要进一步把这种意向传达于天下后世，因此游戏不必有作品而艺术则必有作品。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;艺术家既然要借作品「传达」他的情思给旁人，使旁人也能同赏同乐，便不能不研究「传达」所必需的技巧。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;一件文学作品，作者在创作时必需要有这样一些心理活动：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;必定使用想象。我们把回想或者凑合以往意向的心理活动叫做想象。想象大部分都是再现的，但艺术是需要创造的，想象也需要创造，这里的创造指把各种意向加以新的组合，以创造出新的意向。而怎样进行创造的想象，有两种方法，一为分想，一为联想。分想是提炼与排列，联想是综合与组合。「寒波澹澹起，白鸟悠悠下」即为分想；「玉颜不及寒鸦色，犹带昭阳日影来」即为联想，联想更为常见，于是才有托物、拟人这类象征。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;于想象之外又必有情感。文学中诗是生命的体现，而生命「时时在变化中即时时在创造中」，因此诗不会消亡，艺术也不会消亡。创造者需要有设身处地与体物入微的本领，主观与客观并重，保持与所写之物的恰当距离，这样就算是看起来毫无关联的意向，因为情感放在一起，也会被众人所欣赏到。「相思黄叶落，白露点青苔」如是，「曲终人不见，江上数峰青」亦如是。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;受情感饱和的意象是嵌在一种格律里的，即规则。规律本来是自然律，是一种归纳；但逐渐演变，就会变成规范律；进而逐渐僵化，最后被人推翻进到故纸堆里。一流的创作者能做到的是「从心所欲，不逾矩」。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;模仿。格律本身就是一种模仿，往大了说，模仿是创造的开端，因为各种艺术（或者技能）都有其特殊的筋肉技巧，是需要不断模仿以形成的，因此艺术家一半是诗人一半是匠人。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;凡作诗最宜讲究声调，须熟读古人佳篇，先之以高声朗诵，以昌其气；继之以密咏恬吟，以玩其味。（曾国藩，《家训》）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;天才，所谓天才，虽然有遗传和环境的原因，但「读书破万卷，下笔如有神」，更多的是靠个人努力，获得灵感。（用潜意识解释这灵感）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;美与人生&#34;&gt;美与人生&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;前面讲了那么多与美相关的事情，这里来说美（或者艺术）与人生的关系。&lt;br /&gt;
人生本就是一种较为广义的艺术。因此，艺术的人生化，把自己的一生当做一件作品去做，这样就不会陷入俗滥、无聊的境地。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;感&#34;&gt;感&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;写到这里，才觉得到了正题，之前的那些都像是把书再重新梳理了一遍，所做的就只是归纳和总结，可以说是自己的东西，也可以说还是作者的东西——所以该说说感了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朱光潜先生的「感」就在最后一章，读的时候也最喜欢最后这章，在一个傍晚大声朗读读完。提供了一个很不一样的视角，把此前孤立的一些东西联系到一起，于是有了新的意义，想问题的时候也会有不同的思路。我想这才是之所以吸引我的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于人生的意义这一问题，太多的人给了太多的解答。在这里有另一种可能，他说把这一世生活比作一篇文章。不仅是这样说一句，很清楚的说明了为何以及怎样去做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一篇文章是一个整体，一个人生也是一个整体，每一小处都是整体的人格的体现。同样，一篇好的文章的标准是「修辞立其诚」，作为一个人也应该有「诚」的存在，不去做俗人和伪君子，本色生活。欣赏，认真的欣赏，不要对事对物妥协，说「还好」、「也不错」之类的话，为自己的作品负责，看重自己所看重而不是旁人所看重的。同时，见出趣味，为「无所为而为的玩索」而自由。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;阿尔卑斯山谷中有一条大汽车路，两旁景物极美，路上插着一个标语牌劝告游人说：「慢慢走，欣赏啊！」许多人在这车如流水马如龙的世界过活，恰如在阿尔卑斯山谷中乘汽车兜风，匆匆忙忙地疾驰而过，无暇一回首流连风景，于是这丰富华丽的世界便成为一个了无生趣的囚牢。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我不要让我的世界成为这样一个了无生趣的囚牢。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;后记&#34;&gt;后记&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;之前看何兆武《上学记》时好像有提到这本书，说很是喜欢最后一章。连带着想起来那本书最后所引的济慈的&lt;a href=&#34;http://www.phrases.org.uk/meanings/179500.html&#34;&gt;墓志铭&lt;/a&gt;： Here lies one whose name was writ on water——人生一世，不过就是把名字写在水上。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;有许多这样的意象，推石头的西西弗斯，把名字写在水上的济慈，原罪……与其说是诉说人生的无意义，更是对人生无意义的抗争。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2015流水账</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2015/12/2015%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2015 00:00:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2015/12/2015%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6/</guid>
      <description>
        

&lt;h2 id=&#34;写点什么&#34;&gt;写点什么&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;寝室太吵，收拾东西终于来到办公室，坐了一会儿，觉得不写点什么好像有点对不起特地带过来的电脑，于是就写吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2015年，这一年又要过去了，总是在每年的年尾感叹一番，然后时间依旧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不管那么多，流水账一般回顾一下我的2015：&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;一月&#34;&gt;一月：&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;中旬考完试，16号去大理，在大理待了四五天，先是与张东兰一起，后租自行车环洱海骑了一圈，两天。第一天阳光不错，下午还在洱海边上睡了一觉，头发很长，起来后乱糟糟的头发在风中凌乱，傍晚到双廊镇，住进去之后才发现没有电——说是整个镇子都没有——洗了把脸，用kindle看了会儿书，早早的睡了。中间起来过几次，听外面的说话声和雨声。第二天下雨，早晨出去吃碗面后，与反倒下大了，买了雨衣，吃完饭后骑车回去。一路上没有前一天的闲适，耳机里响着几个人的声音，腿也一直转着，手冷到不行。下午两点，在路边饭馆里吃了很多，半桶饭一个青椒炒肉一个炒茼蒿，一点不剩。下午五点到大理，全身湿透。不过雨中骑行，洱海烟雾缭绕，是晴天看不到的另一种风景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在大理的最后两天与两个欢欢在一起，别文欢和王欢。现在记得的就是一起去外面吃东西，吃完后又和欢哥一起从古城走到洱海边上去，来回走了一个多小时，在水边却只待了几分钟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20号从大理去昆明，火车。与湘凌她们汇合，21号与她一起到武汉。记忆真是奇怪，从大理到昆明的一段火车如果不是翻照片根本就想不起来，但是到昆明之后怎样与她汇合，汇合后的那一天多时间怎样过去的，都记忆深刻，就像还记得那天在车站等的时候去旁边的沙县要了一罐鸡汤。晚上去吃饭，与吴泽明他们一起，吃的火锅鸡，吃完后与她去旁边的网吧上网，一起吐槽了一下在云南上网还要花十块钱买卡，又一起吹嘘了一下她有多么机智找到了网吧的奇葩开机键。她先玩的剑三后来因为什么没有玩了，再一起玩QQ音速，都没什么人，于是她建了号进了区，两个人来一场场的比赛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;21号上午穿过巷子去吃饭，面没有吃完，她竟然吃的一点不剩。到机场后飞机晚点两三个小时，一起看她手机上缓存的电影，第一部是脑洞大开的《成为约翰·马尔科维奇》，接下来看的名字不记得了，讲的一个少年到精神病院去，遇到的人与事，以及一个特别的女孩。傍晚时分到武汉，在机场吃了麦当劳，乘机场大巴回市区，她在古琴台下车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回武汉后蛮多人都在，和小鸡、左琦他们去东食堂吃了扒饭，还拍了照片。再就是回去之后就把头发给剪了。一月底回家。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;二月&#34;&gt;二月：&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;二月春节，能记得的东西不多，每个春节都大体类似，记忆最深的只是那年真正和老爸过的最后一个春节，复读那年。那年一起去照了合影，一起回老家拜年，除了不知道我来年会怎样之外，一切都好。只是太短太少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在散花的春节，和老妈小妹她们玩麻将，上网，看电视，出去到舅舅家玩，与外面的董超董兴阳他们玩，或者回老家去各个姑姑家。没有什么新鲜事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二月底，年将尽的时候，从武汉乘动车到桂林，在从桂林乘火车到昆明，从昆明乘汽车到云县，花了整整两天时间，终于在三月一号回幸福。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;三月-五月&#34;&gt;三月-五月：&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;三四五三个月，在幸福，教书、锻炼、逗狗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;算是一个总结吧，对于过去一年的教学。下学期开始的时候找同学来照他们的照片，说要认识他们，只是做了几次心思渐渐淡了。同样，也开始在周末组成兴趣小组和补课小组，一直在做，可是学生有哪些收获，还是不明了。至于课堂，这一学期很难，每个班上都有几个学生挑战课堂与老师，特别是233与231班，很多节课都会发火，只是现在想想，我采取了哪些措施，哪些措施是有效的，却没有一个好的答案，所以很多时候我自己是被动的，只是在该发火的时候发火，而没有说去主动的预防什么。于是课堂氛围与学生的学习情况并不理想。归根结底，不能把责任推到说自己没有经验上面，而应该是我对教书并不热情，没有甘之如饴的感觉。这学期教学方面依旧没有做太多的事情，只是也许对学生的把握稍好一些，课堂管理比去年更好。希望年后下学期不变的太差。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;锻炼，主要是为了自己日益增长的肚子，也为了暑假的时候能够骑行到西藏。因此所做的就两个方面，一是无氧运动，在瑜伽垫上做俯卧撑，卷腹，深蹲；二是有氧运动，出去骑一到两小时自行车。没有每天都做，但总归还是做了的，暑假也顺利成行顺利到达。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三月初的时候到临沧，几个人拾掇着买了条狗，我那个时候不在现场，貌似是理发去了吧。当时以为的是一百块钱的不会长太大的小公狗，名为狗狗，取露姐“rou”“lou”不分之意。大概是三月底的时候，费老师他们过来看肉肉，说这条小母狗到时候可以和他们家的小公狗成一对儿，这才知道性别……再到养了三四个月的时候，已经长到又丑又没毛的地步了，也知道这狗到底还是能长蛮大的。当然学生们过来说这狗他们二十块就能买到的话就只当做没听见了。虽然有这么多的插曲，养肉肉的过程还是很开心的，逗狗，特别是在被学生气到不行的时候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有时候会想，许多日子之后，如果我们再回忆起来这两年的时光，说不定有很大的重叠是在肉肉这个花了一百大洋的体重三十多斤口味重到不行的贱狗身上。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;六月&#34;&gt;六月：&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;六月，这学期趋于结束，各种事情也开始结束。六月初的时候去了大理参加TFC新举办的职业发展大会，具体内容没记得多少，开会那天早上拉肚子的情形历历在目，前一天来大理的时候吃坏了肚子。再就是大理的沃尔玛了，说骑行途径大理的时候一定要去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六月底，先是张东兰结束两年时间，与学生话别，不知道明年这个时候我们三个会怎样。也是这几天，与露姐一起向学校请假，开始骑行。六月二十八号出发。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;七月&#34;&gt;七月：&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;整个七月都在路上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;具体的行程已经有每天的微信记录，不再赘述。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只是想，经过半年的沉淀，到现在还剩下些什么。首先是体力上的，说明我还是可以连续一个月每天骑行80公里左右，并且没有高反的；再就是骑车的过程中，一天八九个小时，都做些什么，除了听音乐听广播之外，就是瞎想了，以为这样的瞎想是最好的状态，虽然有时候长时间机械运动着困到都要睡着了；最后，遗憾，还是太过匆忙，蛮多时候只是为了到达哪一个地方，忽略了许多，如果下次再走一遍，不知会不会不一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前几天做了个梦，因为什么要去灵芝地区住过的那家宾馆交钱，也是骑自行车去，把自行车停好，去了别处一会儿，再回来时车子不见了，于是朝着一个街口追了老远，依旧没有，最后在一个广场停下，看到旁边有人骑自行车玩，并不是我的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;八月&#34;&gt;八月：&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;八月初从拉萨乘火车经西宁、甘肃、西安回到武汉。在武汉与几年未见的安东碰面，一起看了兵马俑。人群涌动，宣传图上说哪年十一达到游客的峰值，有十多万，不禁想那他们还来看什么。但在一号坑看着四周的人群与坑中静默的几千年前的兵马俑，想什么东西可以留下来，想为什么兵马俑留下来了，也是一件蛮好玩的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;八号回武汉，晚上和双阳、左琦，再加上在九州通工作的涛哥、天鸣一起玩，先吃饭再足疗，去网吧玩了几盘游戏，十二点多吃完烧烤后又去找了家酒店打麻将，如此一直到天明，九点多被老妈叫到她那边去，满不情愿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十号回去的时候经历了武汉的士司机的一次罢工，或者叫“散步”更合适，司机们打着双闪缓行，慢慢的终于堵塞了交通。晚好久终于回家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来的十几天，都窝在家里，只有几天回了趟老家。之前想到的借此机会骑车逛一下黄石，爬爬山跑跑步的计划都没有实现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个人，很多时候并不能叫做孤独，因为孤独需要内心平静有所想，而不是一团浆糊。所以这段时间，称不上孤独，只是孤。但在家的日子总是好的，虽然事后往往回忆不出具体事宜，想想可以每天睡到很晚起来，一起来就有吃的等着你，再马上又是中午吃饭了，一个下午过后，晚上再吃点什么：好像在家的日子简化乃至退化成了“吃”这一件事。只是嘴里抱怨着，也在吃的时候享受着。纯粹起来，也还好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;八月底到武汉，仍然是和涛哥天鸣两个在一起，住在天鸣那儿，可惜第一天到的时候晚上一起吃完宵夜后回去就玩天鸣的滑板把手肘给摔骨折了，那天正好是谁游泳世锦赛上夺冠来着，摔了之后还很开心的用手机看了视频，又去洗了澡，然后晚上躺下后痛到不行，扶着手仰卧了几个小时，六点多就起来说要去医院，照片子之后果然是骨折。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是打着石膏与张旋一起上了到昆明的飞机，为了不折腾直接转机到临沧，当天下午到幸福，九月一号。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;九月&#34;&gt;九月：&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;变化，第二年了，说有什么特别特别的变化也说不上，只是潜移默化的，觉得在这儿的时间越来越少了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然一直跟老妈说我们这代人和你们不同，我们不想在一个地方一直待下去，想保住一个不变的饭碗。但是在一个地方待久了熟悉之后，又不得不离开，去下一处不知名的所在，确实是一件不太好适应的事情，于是焦虑产生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;九月和印象中的没有太大的区别，七年级的学生，四个班，只不过由上一年的23X变成24X。和学生慢慢熟悉起来，但除教学外没有太多的接触。上年因为和张东兰、范恒桢搭班，和231、232互动更多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二年教七年级生物，相对于去年尝试的更多，最大的一个变化在于实验，所以会带他们做一些之前没有完成的实验，但要说有哪些理论性的东西留下来，不好说，更多的是熟练。有矛盾，作为支教老师，想要带给他们一些不一样的东西，课外活动或者其他方面的影响，但是作为科任老师，又不得不强调成绩，于是背诵记忆等等随之而来。当然解决的办法可以说有很多种，在课外活动中加入对知识的引导与训练，在课堂上用新颖有效的方法教学——但实际做的时候往往是另外一回事，再加上自己的惰性，太多时候照本宣科。（突然想到这个词，没想到只教书一年多的我，就开始有了照本宣科的征兆，而这一定不是我来这里的初衷。）因此说一点小愿景，在接下来的几个月里，把心放在学生上，不是要留一个不错的名声，而是我到这里来是要有所为的，首要的“有所为”就是我的学生。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;十月&#34;&gt;十月：&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;整个九月左手都绑着石膏，终于十月好起来，睡觉的时候不用去想采用怎样的姿势也不用忧心到底要不要把石膏拿下来睡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;买了酒，然后在哪一天喝醉，夜深看哪部电影的时候想着去拿点冰块兑酒喝，喝完第一杯后冰块还剩下一些，又加了一杯，再往这杯里加了各种乱七八糟的东西：咖啡粉、奶粉、糖，如此混成一杯盛满了颗粒状固体的酒，就着电影喝下去。第三杯继续调，除了加上述粉末之外，还把几瓣桔子加进去……终于是醉到床上，第二天直接倒了。喝的是苦艾酒，七月份在大理喝的时候感觉很好，这次再喝更是留下深刻印象，以后一闻到苦艾酒中艾草茴香的味道就想掩鼻，太过浓郁并且不管加什么东西都无法掩盖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隔了个把星期之后再写这，有些睡不着而已。已经是2016，想已经是去年的十月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十一的时候手还没有好全，也就没有去保山和他们一起，看着他们发的图，不知道以后还有没有机会再聚到一起。以及，就算聚到一起了还会不会想一年前那样，没什么所谓。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;十一月-十二月&#34;&gt;十一月，十二月：&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;这两个月过得很快，尽管才过完，再回想却也没什么好说的，就像是眼前黑，一天一天把这六十多天过完之后，没有出过远门，没有遇到过什么新的人，于是猛地一回想，好像并没有什么好说的——整个人生的过程好像也是这样，并没有太多值得记得的，只是过完自己的一声，以上。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>未完成的名为“在路上”的回顾</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2015/08/%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E6%88%90%E7%9A%84%E5%90%8D%E4%B8%BA%E5%9C%A8%E8%B7%AF%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%9B%9E%E9%A1%BE/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Aug 2015 17:39:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2015/08/%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E6%88%90%E7%9A%84%E5%90%8D%E4%B8%BA%E5%9C%A8%E8%B7%AF%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%9B%9E%E9%A1%BE/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;时间已经过去好久，当初在路上是时想着回家后会怎样怎样，有什么样的改变，到现在也只有大概一周的时间了。——好像每次这样回忆时总会先发出些时间飞逝的感慨。可还是安慰自己不算太晚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6.28号出发，7.31号到达，幸福到拉萨，应该是两个没有交集的地方，因为这34天的旅行，冥冥中有了种联系。骑到拉萨的时候看到城里的标语“幸福拉萨”，不禁一笑。至于总里程，1101km与83h33min的起始，3596km和275h58min的结束，算一下是2195km与192h25min，平均每小时有11千米还算不错。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;不去想怎样呈现的问题，只把脑袋放空，一天一天的去想着34天中的每天，流水账就好。&lt;br /&gt;
第一天从幸福出发，天气不怎么样，刚出门就下了雨，取了雨衣穿上，半小时后闷得受不了，又脱了，倒还清爽些……上坡，第一天就是上坡。快八点时骑到澜沧江旁，吃了江鱼，累趴。还有影响的除了下午一直翻不过去的那些坡之外，就是快苦尽甘来时在路边石墩处躺下看云了。总有那么些很短的时候，看到很平常的东西，却记的尤为深刻，于是这平常也变得非凡起来。几分钟的时间里，看一片云与一片云之间的交织汇合，再很快的消失于无形。第一个晚上，睡得不错，除了弥漫全身的酸痛。露姐连吃饭都没什么力气了。&lt;br /&gt;
接下来，第二天没有到大理，只是过了澜沧江大桥后就到了弥渡县的地界，不再是云县了，终于。一路上很好，没有第一天那么频繁的上坡，腿不怎么感觉到酸痛，但是左边脖子一大片都痛，特别是与左手连在一起，于是只要手上或者头有个动作，就开始痛起来，麻木、酸、痛，三者结合起来，滋味真是。在弥渡县城前面停下来，又是马路边，马路对面有很好的晚霞。&lt;br /&gt;
第三天到大理，起床后的一段时间有些悲剧，肚子不舒服，拉了四五次，早上的炒米饭也没有吃多少，万幸之后一切都好。经过菜市场，买了酸奶饮料和水果，开启了不吃午饭的序幕。下午蛮早就到了大理，只不过从城区骑到古城费了蛮久。过了弥渡后翻山，翻过山后到大理，风好大。脖子依旧。&lt;br /&gt;
到大理休整一天，睡到自然醒，中午时才出去吃饭，那家叫红太阳（？）私房菜还不错，吃了板栗烧鸡块，但板栗是陈的（为什么我只记住了这道不太好的菜）。晚上与露姐张东兰去逛，在酒吧里喝了苦艾酒，抽了水果味的阿拉伯水烟，很尽兴。车子还是没修。&lt;br /&gt;
八月一号从大理出发，十点多才出城……去修车，换了前轮的刹车片，之前的那个被磨得只剩下金属。沿洱海骑一段时间后上山，七点多的时候在鹤庆前的一个小镇里住下。第二天早上把滴眼液忘在房间，第二件（突然想起来在大理忘了一件内裤……）。但滴眼液记得更清楚，因为前一分钟还专门拿出来说走之前要滴几滴的，然后就忘了走了，只能用人总是这样来安慰自己。总之花了两天，到达丽江。&lt;br /&gt;
在丽江住青旅，环境还不错，晚上拼饭吃。很累也没有出去逛，洗完澡就找个地方坐着看书什么的了。于是丽江与我来说与别的某处没有任何不同了，可惜了艳遇之都？&lt;br /&gt;
没有休息，第二天便离开，下午两点到了虎跳峡继续走，遇到下雨。四点多在一个叫“骑行者之家”的地方停下来，店家说前面没地方了，雨还在下。在店里第一次遇到一大群骑行的人。傍晚有很圆的彩虹。明天雨还在下，人也还在继续上路。一天的雨，特别是翻过哪座山的垭口时，整个人都在云中，前面后面都是云雾中的路，左边右边一面是崖壁一面是白气，人好冷。不算太晚的时候到香格里拉，同样是在青旅住下，睡觉时盖很厚的棉被。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;接下来，同样没在香格里拉待太久，休整了小半天？然后十点多出发，前一天的雨早已经不见，又是艳阳高照蓝天无云，上坡下坡，到达奔子栏镇，事后才知道，镇子金沙江那边就是四川。镇子里住很不错的标间，傍晚时步行去吃饭，肥肠和西瓜吃起来不错。本来攻略上说要到前面的书松村，很明显明天也就没到攻略上说的德钦，花了两天。第一天就是使劲的爬山，在白马雪山的垭口处停下来，还好有藏族人家搭的帐篷。有一大片的草甸和吃草的马和牛。刚住下时起雾了，后来愈发浓密，但趁着太阳还没落下去的一点时间，雾竟然散了，可以看见远处的雪山顶。第二天下山，十几公里的起伏路后到达最高点，然后一路下去。中午就到德钦了。&lt;br /&gt;
在德钦停了三天，中午到了之后找店住下，80一晚的标间，有卫生间有电视（进藏后才知道这样的价钱有这样的条件真是很难得……）。休息看电视逛超市吃饭吃零食，然后第二天起很早乘车去雨崩村。进景区的时候才知道梅里雪山景区竟然只卖套票，只好花了230买了整个景区的套票，关键是我们只去雨崩村，标注80元。汽车继续向前，在山脚处停下，然后我们所要做的就是翻过这座山到另一边的村子里去。上午十点从这边出发，下午两点多到达上雨崩，找了青旅住下，然后就准备去神瀑。一天走了15+10+10公里的路，翻山越岭，可让我再来一遍的话，我还是会去那里，甘之如饴。很喜欢那里的氛围，特别是从村子里步行到神瀑的路，先是平路，猪、草和小溪都在一旁，树的枝干拢在头上，路在前面蜿蜒；再开始上山，高大的木本植物已经不见，剩下的只是石头，草和溪水，还有愈来愈多的经幡；最后穿过浓密的经幡，终于到达终点，雪水从山顶急流下来，成了瀑布也成了溪水。下去在瀑布底转了一圈，接了冰凉透亮的神水，听了20多分钟，就下山了。有两个僧人在这里修行，已经一年。回去时天慢慢变暗，再加上在半路上还吃了很大份的炒饭，喝了很大份的酥油茶，愈加晚了。在只有蒙蒙亮的时候安慰露姐说还好啦你看都还有影子……貌似起了反作用。回去的时候已经九点多，还好没走错路。&lt;br /&gt;
只去了神瀑，第二天便反方向翻山，还好露姐比我走得快，成功搭上回德钦的车。三十多天里，这是最后一次有车可以坐了罢。又回到宾馆，又休整半天，早晨出发，离开云南，终于进藏，晚上到达盐井。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;到盐井的最后2公里最累，远远的已经看得到镇子，却因为上坡只能龟速前进，恨不得推过去，可是嗓子干的不成样子，水壶在前几公里已经空了。一进镇子就找旅馆住下来，要了三瓶水，一口气喝掉两瓶，把上身的速干衬衫脱了看，后背上全是白色的一层盐粒，真不愧是盐井。晚上的风很大，还好衣服没被吹走。&lt;br /&gt;
从盐井到芒康的路走了两天，下雪山后在附近的一个村子里，住得很粗犷，十来个人围在屋子的四周，一人一铺就这样睡了，没有网络也没有水。第二天骑大概40公里到芒康县，休整半天。在芒康住处附近是一个寺庙，进去后也随着当地人一样的转经，上到墙壁颜色鲜艳的二楼，一个老奶奶带着孙女开了其中一道门走了进去，才知道这里也是住宅区。到芒康后就不再走214了，改走318，川藏南线与滇藏线汇合，骑行的人开始变多。&lt;br /&gt;
接下来是从芒康到左贡，第一天从芒康到如美，再到荣许兵站，第三天到左贡。如美的名字很美，却满镇子都是发电机的轰鸣，加上下雨，窝了一个下午，晚霞倒是很美。时间还早于是在登巴村没有停下来，往前走14公里到荣许兵站去了，虽说是14公里的上坡不太好走，但景色真不错，沿溪水逆流而上。在一棵老树横贯溪水的地方停了下来，在树上玩了好久。不过快骑到兵站的时候又开始下雨，找了个住的地方吃到很大盆的土豆鸡块。到左贡的那天前面还好，不过是已经习惯的上山再下山，可最后20多公里真是要命，全是待重修的石子路，坑坑洼洼不说，前后的车一过扬起的灰尘立马让能见度下降到十米以内，然后努力屏着气，到左贡后满身的灰可以直接看见。整个左贡县城也是这样，临街的店家只好往路上撒水止灰，于是全镇子又满是泥水。在这边休整一天，因为住了标间休整得很好。吃了冒菜，好吧一路上全都是川菜馆，能吃点不一样的挺不容易的。离开的时候买了大瓶的脉动，以后就一直买大瓶的饮料了，主要是健力宝。另外，修了车，没什么大的毛病，只是把前轮车胎装反了（还是在幸福犯的事儿），露姐倒是换了很多。这样一想，那天还是做了好多事情的。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日项</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2015/05/%E6%97%A5%E9%A1%B9/</link>
      <pubDate>Sun, 31 May 2015 18:00:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2015/05/%E6%97%A5%E9%A1%B9/</guid>
      <description>
        

&lt;h2 id=&#34;2015-5-21&#34;&gt;2015-5-21&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;天阴，云很美，不愧云县之名。&lt;br /&gt;
完成事项：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;下午期中考试总结会，两节课；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;图书馆一小时；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;晚上学习PPT制作；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;十二点后健身8.1；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;游戏15min；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《夏目友人帐》一集；《摩登家庭》一集。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;2015-5-21-1&#34;&gt;2015-5-21&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;书有两种：一种是用来快快看的，诸如小说短文等；另一种不能很快看完，不是说字数很多，而是对这样一些书，只能去细细的读，一次一点儿，要不然还不如不读，比方说《地粮》，再比方说木心的那些。&lt;br /&gt;
天晴，上午乌云多，中午开始阳光满处，想起那句话“太阳强烈，水波温柔”&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;五节课上完，下午在234班停电没用成PPT，用了很长时间做PPT，效果不错。——但是仍然有需要改进的地方。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;晚自习后打电话给老妈，听了她说最近工作近况，不是很舒心，劝她不要做了。与她说基金的事情，决定给我9k投入，到时候五五分~&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;之后健身，效果不错，因为动作相对于以前更为标准。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;打过电话之后，加上看了一条相关微博，一直在想钱的问题。家庭是不能选择与丢弃的，这是我甜蜜的负担。所以作为一个男人，应该怎样让家里人过得好，不为我担心？而不是像这样依然需要家里补贴，并且还欠着外帐。然后暑假还要花钱出去玩……虽然不会改变计划了好久的出行计划，但是确实像老妹说的，需要用自己的钱去玩而不是依靠家里！！&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;早睡早起，明天起来骑行。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;顺心意，虽然是从网络小说里读来的经验，但确实很重要啊，要不然活着干什么——就算是咸鱼也有自己的心意啊。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;2015-5-23&#34;&gt;2015-5-23&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我已经不记得我在刚看《黄金时代》时想的是什么了，那时只是说看完电影后再记下来就好，到现在却只记得&lt;strong&gt;我要记&lt;/strong&gt;这种感觉，其他的都没有剩下。——于是把这记下来，以免将来忘记。真是一个有些讽刺的悖论。&lt;br /&gt;
遗忘是很无情的，不仅会让你遗忘那种感觉，甚至还会让你忘记遗忘本身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鞋子怎样才算是合脚？刚到的登山鞋，42码，却觉得有些大了；而之前的运动鞋，41.5码，又小了。或者说，对于鞋子来说，合脚的根本就不存在，最终适合的，是你大脑对鞋子的适应。毕竟一直在课上说，感觉是大脑形成的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再看一遍，从头，快进，依然没有找到那些句子。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;早晨八点起床，玩手机看小说，无甚可说；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;下午看《黄金时代》，三个小时，舒缓的节奏，书面化的台词，但是在最后的镜头，曾经困在旅馆中的萧红抽一支烟从窗外向下望的时候，还是被感动到了。所谓黄金时代，就是当时不自知，非要时过境迁之后，才惊觉那就是我的黄金时代。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;而且我喜欢导演许鞍华的那种剪辑方式，不漏痕迹的变幻叙事手法。下周再找几部她的电影来看。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;昨天看了今何在的《我的征途是星辰大海》，不长，所以一晚上就看完了，简单来说是让三国的英雄在星际时代打一场甲午海战，但驱使人去看的不是一个早已知道结局的战争，而是在这之中的基因与三国相同却独一无二的陆伯言，周公瑾们。所以这是一个悲伤的故事，但却有着些不算悲伤的人。而其实我看这小说的原因很简单，那天湘凌在微信里说这小说好好看。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;下午五点多出去骑行，带了头盔。两个小时，骑了三十公里，想暑假时候的那几千公里会怎么度过。反正骑着的感觉不错，明天继续！&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;决定最近看一看萧红的书，从《呼兰河传》开始，在看《生死场》，《商市街》，中间穿插着些短文。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;2015-5-24&#34;&gt;2015-5-24&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;看吴镇宇《我的路》的场景，想演员们是不是经常去电影院呢？这样的类比很有趣。&lt;br /&gt;
比如作家与图书馆，厨师与饭桌，建筑工与高楼，但我却想不出老师与什么……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上两节晚自习，233班的课有些上不下去，班上20余人对你所下的指令无动于衷。这周上课要特别强调纪律，事先做好准备。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一些东西不便这样记录下去，比方说我今天看了几集的摩登家庭，每一集讲了什么，我印象最深的又是什么。但我现在是忘了的，所记得的是零碎的画面，和一个个的人。所以顺其自然，想记的时候便记下，不记也可。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2015-5-25&#34;&gt;2015-5-25&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;晚上看了三岛由纪夫的《潮骚》，歌岛上的男女新治和初江的爱情，看时想会不会是一个悲剧结尾，少男少女的爱情被无情的社会所割弃，最终长成男人女人。但是却没有，虽然中间有各种各样的曲折，可是新治和初江确实在一起了，不管是神灵的庇佑还是自己的努力。我喜欢这个故事，没有纠缠只是两个人遇见再努力生活最后在一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时想起晚上做的一个梦来，但要回想的话，先说前天晚上。又梦见湘凌，一起做体检还是做实验，并排走着的时候，她把左脚丫子抬起来给我看，说是不是变大了。不记得梦中的我说了什么，只是也美滋滋的想着还是很好看啊。&lt;br /&gt;
这二十多年的经历所致，做的梦也大多逃脱不了，因此学校实验室课堂，马路超市河流的场景一遍遍出现，却没有出现没怎么见过的大海高山外空。但因为多了电影与书籍吧，也有一些奇形怪状不知所归的梦。这样一想，那些没有电影没有几本书的古人，想来梦也没有我们这样多彩。&lt;br /&gt;
但什么样的梦是好的呢？多彩抑或平淡，只有梦知道。&lt;br /&gt;
继续，昨晚的梦，我想应该是一个很美的梦。一大群人，朋友与亲人，一些闹剧，没有坏蛋。现在回想起来是把摩登家庭和潮骚混杂的混乱故事。我在一个大的训练营样的地方，有个糟老头子有群另外的二愣子少年，加一个混杂进来的没有名字的女子。一起去某个房间探险，不巧让那个女子先进去了，眼看女子将全是炸药的房间点燃了，所有的人都往山下奔，速度不知道为何很快像滑滑梯样的。然后后面有人在说不是炸药是炮竹，但受着滑滑梯的快感，继续往下，直到有人来寻。事后妈妈与妹妹乘马车过来看我，眉飞色舞的跟她们说下山的好玩，并且感慨说怪不得你们比我先到，我下到山底时你们也正好乘马车经过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看《呼兰河传》的开头，有些想起来前天刚看电影的时候想的是什么了：冷。其实不单单是冰天雪地的冷这一回事的，更多的是我到现在还没有在这样冷的季节里待过。想象一下，零下十几一二十度的温度，穿上厚厚的大衣，走在街上，生活整个季节会是什么感觉。我以为总会有一天我会找那样一个地方去过上几个月的。&lt;br /&gt;
地方的不同对一个人的影响是很大的，我没有在那样寒冷的季节里待过，也就不知道描写里的冷是怎样的痛彻心扉。而我的这二十来年，算起来一直在湖北，只这两年来了云南，体会了些不一样的时节。其实最重要的是感受的心，要不然即便是在某地待上一百年，以说不出个一二三四来。但更重要的是对比，在一个不一样的地方待上一段时间，才知道地球上不是每一处都与此处相同，而是各处有各处的风景。比方说我，到了这里才发觉湖北的季节是怎样的分明，虽然在那里的时候一直笑说湖北特别是武汉就只有冬夏两季，再，小时候院子里的积水，高中时学校被砍的只剩枝干的松树和初中时自行车场的厚厚的松针，还有三四月就开始飘着的各种飞絮，都凸显出来。&lt;br /&gt;
所以，总有一天会找那样一个由冰天雪地的地方去过上几个月的，我以外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完成事项：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;上午去听了李朝山老师的课，讲6.2节的内容。学到两点：①要回归课本，课本中涉及到的知识要讲解到；②注意举例，如何将例子举得生动具体，需要不断的实践。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第四节课上231班，仍然很难，讲五分钟后就因为各种各样的纪律问题停止上课，最后的十分钟训了他们，也不知道有多少人听进去了。有些气馁，来这里当老师最大的安慰又或者说成就感竟然不是来自于我的学生。所以，努力解决！&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;下午吃完饭后骑车出去，看远处的山，与云的颜色一样。想如果有一个人，照着一个方向，一直走下去，最后会到哪个地方。如果追求效率的话，开一架小飞机，朝着一个方向，最后会到哪里。于是想到《英国病人》的开头，在沙漠里飞着，最后落下来。又想到前两天听马未都讲路怒，说现在人的位移变的很是便捷，因为有各种各样的工具。那么是不是我们开始变得不太在乎远方，又或者开始向往更远的远方。这样没有什么边际的，无端的想着，可说是骑行的快乐之一。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;晚上吃饭的后半段，在外面用绳子被绑在藤椅边的肉肉不知怎么发了疯拖着绳子连带着藤椅跑了十几米远，范范听到声音出来揍它，最后都躲着进我门里想钻到镜子后面，把镜子打碎了，自己的右边鼻子上一点地方也被刮破，成了一个L形的伤口，流了些血，看着蛮可怜的。用双氧水消毒，涂上碘伏，问了血兽医的刘珍，说注意消毒就好。不过这狗虽然看着可怜，牵到外面一样跟疯了似的，人一多也摇着尾巴不断的撒娇。希望这一个星期回好起来。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;九点多老妈用QQ打电话过来——自从会用QQ视频了之后就没怎么打过电话了——一起说了有四十多分钟，各种话说着，可以实时看到人的表情确实很不错。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从冰箱里拿出来的酸奶都过了一个小时现在还没喝，没有吸管就是不方便……&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;2015-5-26&#34;&gt;2015-5-26&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;京东上买的体重秤到了，终于减到130斤以下，127斤。还需要继续努力，争取在120左右。&lt;br /&gt;
下午捐赠的书《传家》到了，粗略翻看，很是惊艳。按照春夏秋冬的顺序编排，将中国传统的民风时俗串在一起，配图文字贴切和美，加上装帧纸张相得益彰，很适合在闲适的时节里拿出来翻看。&lt;br /&gt;
晚上七点钟去骑车，再次见到路上的被车轮压过的鸟尸，羽毛如故。一路上想着的是什么，现在倒是忘记了。除了骑车，还健身了。&lt;br /&gt;
至于其他，并无新鲜事。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2015-5-28&#34;&gt;2015-5-28&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;昨天露姐生日，晚上一起去方圆阁吃烧烤，下晚自习出发，十一点多才回。吃的不错，并且相互谈天也不错。&lt;br /&gt;
今天周四，五节课，总共四个多小时，倒没有之前那么糟心，是适应了还是确实有所改善？&lt;br /&gt;
昨天有场骤雨，正好是上午第四节课时，可惜带的伞从来没有真正派上用场。雨后就没有之前的那样高的乌云弥漫，烈日又炎炎。今天依旧，五点多去骑车的时候看见已经出来的月亮在没有一丝云的天上挂着，轻轻荡荡的让人心安又有点心痛。太阳依旧很大，所以骑车的时候抹了防晒霜。&lt;br /&gt;
去年在大姚时买的防晒霜，到现在也没有用完。每次都是在洗澡的时候发现胳膊和脸比其他地方黑好多， 说下次去太阳底下一定要用防晒霜，但又因为麻烦或忘记而作罢。&lt;br /&gt;
昨晚一点半才睡——或者说已经到了今天——就着床头的灯看《传家·夏》，很用心，有些地方却也有失偏颇，太过强调“天然”，强调“基因大豆”，“基因大米”对身体有害。（再说与人的饮食生活最切身相关的农产品，现在市面有更大颗的基因黄豆、基因玉米，有更漂亮肥壮的蔬菜，那些都需要强壮的肝脏来排解肥料与农药里的毒素……）不想用所谓“存在即合理”这样的理由反驳，但在呼吁人回归传统与自然时，也没有必要夹带着去抨击这些利用现代技术生产的产品，因为正是诸如转基因的技术的进步，才使得目前温饱不再成为一个不能解决的问题。不能只看到或者臆想出这些产品不好的地方，而忽略了其巨大的进步与作用。我以为最理想的情况是可以去自由的选择，可以选择此也可以选择彼，但这样的选择是自己做出的，而不是依靠这一方诋毁另一方达到的。&lt;br /&gt;
虽然好看并且用心，但是也应该明确呼吁回归传统并不意味着丢弃技术。&lt;br /&gt;
同样的，看完三岛由纪夫的《潮骚》后，就一直在看萧红的《呼兰河传》，确实是呼兰河的传记，前两章都讲的是呼兰河的地理风俗，群像；直到第三章才回到自己童年的生活上来。但写的不闷，一件事一个地方的描述着，这个泥坑那处的医馆，东家这边的跳大神西家那边的庙会，总之各有各的特点却又衔接在一起构成呼兰河。每次睡前——午睡或晚睡——总是看半个多小时，就昏昏的想睡了，可算作是很好的睡前读物吧。&lt;br /&gt;
前几天看《三联生活周刊》，有篇讲路遥的文章，谈到路遥是怎样创作《平凡世界》这本小说的。一开始的时候构想地名地理，构想人名，安排性格等，特别说到设置地理环境的时候自己画地图，并且说一定要准确，因为以后的所有人物都生活于其中。——所以创作除了是一个脑力活之外，还是个体力活。了解到这之后，再看到路遥对完稿时自己状态的描写也就不太奇怪了。&lt;br /&gt;
准备本周把《呼兰河传》看完， 再看今何在的《若星汉天空》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这几天突然觉得肉肉开始变的好大……下课回寝室看到肉肉摇着尾巴等你的感觉还是很好的！&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2015-5-31&#34;&gt;2015-5-31&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;还有一分钟到六月，所以趁现在打上“rq”两字选3还是得到“2015-5-31”的字样。正好这一周过去。&lt;br /&gt;
事项(现在还想得起来，并且自认为有必要的)：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;读《呼兰河传》到50%，耐读，应不止一遍；读《若星汉天空》到50%多，跳到结尾，弃。追猫腻《择天记》，调调很对胃口，奈何更新太少；追林大《冠军传奇》，流水账似的行文都会预测到下一章讲什么，但依旧每章必看，觉得是一种享受；又把烽火《雪中悍刀行》放进书架，还没来得及看，该找个整块时间好好补上；其他的，彼方说唐三方想柳下挥的书，依旧在看，可实际上不看也是可以的，习惯使然。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;周六看了侯孝贤《悲情城市》，两小时三十多分钟，很舒缓的节奏，可觉得真正的可以流传的电影就应该是这个样子。看的时候想他们会遇见什么事情又会怎样发展，但其实剧中人只是活着，并没有剧外人看的那么惊心动魄以及胆战心惊。而电影一直想告诉你的就是这点，保持一贯的克制，用舒缓的旁白与人的生死作比。时代浪潮或者小人物生存，说起来多么伟大或者渺小，但生在其中的人却只是一贯的活着。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把《摩登家庭》第三季看完，正看到第四季第二集。很高兴在吃饭或者休息的时候有这部带着感动的笑的好剧看。同样，这部剧很克制，克制煽情，虽然几乎每一集都有一个小的主题并且会在最后点出来，但恰到好处，没有过分煽情，只是以一种几乎是玩笑的方式说出来而已。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把留了两集的《暗杀教室》看了；把《银魂》最新一集看了，几个人的搞怪探险，终于又回来了。听了几期的《锵锵》和《都嘟》&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;兴趣小组和补课小组又开始进行，一下午没闲。补课小组重新规定了人数，每班七八个人，总三十人左右。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;新课终于快上完了，复习计划要好好的规划出来。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;散落在很多地方留下M记号的文章都没有整理，印象笔记，豆瓣，奇妙清单等。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;本周骑车80公里，其中周六骑30公里。健身两次。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;肉肉现在已经有15斤。嘴角上几公分处的伤口还没完全好。今天中午吃了整块烤鸭鸭架，晚上喂狗粮没吃。咬坏鞋带一根。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;还有一个月就要出发去西藏，体能。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;月亮快圆了，这几天总是在下午去骑车的时候就发现在天上挂着。晚上云多且轻，有月光于是很亮很美。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;说问湘凌暑假准备去哪儿，也没有问。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;晚上打电话给妈，在富国表哥家，小妹没有同行。说与小妹闹矛盾了，这几天都没有说话。看一个什么电视的时候小妹说老妈年轻的时候没有好好打拼，到现在没有追求，只是把希望寄托在别人身上。小妹应该是想说老妈应该过自己的生活，不要为别人而活，这样对自己对别人都很累。但想说选择过怎样的生活并不像想象的那样简单，就像这时很好说一句为什么你年轻的时候不去打拼，但其实当时又有什么选择？而现在最重要的不是为自己而活还是为别人而活的问题，而是怎样活自己觉得是好的。只要妈觉得好觉得生活还有盼头，就好。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月短记</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2015/05/5%E6%9C%88%E7%9F%AD%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Wed, 20 May 2015 16:35:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2015/05/5%E6%9C%88%E7%9F%AD%E8%AE%B0/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;鲁迅说过：世上本没有路，走的人多了，也便有了路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同理，还可以有如下延伸：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;世上本没有神，信的人多了，也便有了神。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;世上本没有梦，做的人多了，也便有了梦。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;世上本没有家，回的人多了，也便有了家。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;可以精简为“世上本没有X，Y的人多了，也便有了X。”其中的X为名词，Y为动词，YX构成一个词语，如走路，信神，做梦，回家……所以还可以有吃饭，喝水，拉屎，看风景，爬楼梯之类，多是与人相关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然还可以写成：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;世上本没有伟人，杀的人多了，也便有了伟人。&lt;br /&gt;
当然这样就不符合前面所说的规则了。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;喜欢一个人就是喜欢她的全部，过往现在以及将来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是你很喜欢她的名字，一天到晚想着，这几个因缘际会组成的汉字在你这里有了特别的含义，每一个字都美丽起来。一遍一遍的重复，找到字里面的各种巧合：谐音变幻拆解合并……特别是如果这些字还在某种意义上与你联系了起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“近湘情更怯”，“凌伤”诸如此类，并没有得到什么，甚至她们也不知道，只是一个人的时候，想想就觉得美。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>当我在说维特根斯坦</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2015/05/%E5%BD%93%E6%88%91%E5%9C%A8%E8%AF%B4%E7%BB%B4%E7%89%B9%E6%A0%B9%E6%96%AF%E5%9D%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 13 May 2015 17:36:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2015/05/%E5%BD%93%E6%88%91%E5%9C%A8%E8%AF%B4%E7%BB%B4%E7%89%B9%E6%A0%B9%E6%96%AF%E5%9D%A6/</guid>
      <description>
        

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;人有很多种，维特根斯坦是其中一种，我是另一种。大半年断断续续看完瑞·蒙克（Ray Monk）的《维特根斯坦传》，维特根斯坦的样子倒是在脑海中映现出来，但都只是断续的片段。于是不奢望完整的展现他，只回想我深有感触的一些片段。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;方式一&#34;&gt;方式一&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;小时候的路德维希·约瑟夫·约翰·维特根斯坦并没有展现出什么天才，特别是跟他的几个兄弟相比，他是那种听从父亲的意愿好好学习最后按照父亲的意愿学习工程的孩子。日后回忆时他这样讲：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在凌晨三点被钢琴声吵醒。走下楼，看见汉斯（大哥）正在弹自己写的一首曲子。汉斯全神贯注，近乎疯狂，他流着汗，彻底投入，全未发觉他的出现。这画面是他记忆中的一幅存照，是天才模样的一个范例。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如此，他安心于这种感觉，“天才包围着自己，自己没有天才”。但按照他日后所看重的弗洛伊德的观点，一定有某种迹象显示出他日后的天才。因而追溯到他八九岁时提出的一个问题：撒谎对自己有利的时候，为什么要说实话。同今后一生的几乎所有思考一样，他没有找到一个让他满意的答案。&lt;br /&gt;
耻感，这是潜藏在乖小孩维特根斯坦身下的暗流，他说服自己安心于没有天才这一事实，如此觉得自己在世界上是多余的，因而从十几岁到二十几岁有过很多次的自杀念头，却进一步的羞耻于自己不敢自杀这一事实。他接受了这样的观点“天才不是一个选项，而是所以为人的律令之所在”，于是在这段时间里，经历两位天才哥哥的自杀，自己没有天才却又不敢自杀，更加生出挫败。&lt;br /&gt;
因而不是他去找的哲学，而是“几乎违背自己的意志”，哲学问题抓住了他。在学习机械工程再继续学习航空学的时候，逐渐对纯数学产生了兴趣，在读到罗素的著作《数学原则》之后，他终于找到了那种专注。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;就像哥哥汉斯弹钢琴时那样专注；在这个题目中，他可以指望自己作出不只值得去作的贡献，而且作出伟大的贡献。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在各种挣扎与反复中，他终于在一个合适的时间找到了罗素，在1911年10月18日，他直接出现在罗素在剑桥的屋子里介绍自己，给罗素了一个“几乎不会说英语的陌生德国人”的印象。然后他开始旁听罗素的课程，仍然没有得到认可。直到翌年年初罗素看了他在假期写的手稿时，罗素终于认可他在哲学上的天才，并逐渐认为他是自己所寻觅的爱徒。然而这时候的维特根斯坦已经不再是一个“好”的学生。&lt;br /&gt;
……&lt;br /&gt;
如此巴拉巴拉，维特根斯坦度过了他的一生：找到自己的天才，在哲学的世界里探索，一战来临参军、前线、被俘，怀疑自己所做的是否有意义，给姐姐盖房子，去乡村当老师，推翻初期的工作转向另一方向，思考语言的意义，反驳流行于世的用&lt;strong&gt;科学&lt;/strong&gt;的方法归纳一切的观点，在剑桥教授哲学，去无人处独处，战争再次来临时去当战时医院的配药员，战争将要结束时忧心忡忡于将到来的世界的黑暗，继续做哲学却不曾发表过作品，终于死亡，死前对照顾自己的人说“告诉他们我过了极好的一生”。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;方式二&#34;&gt;方式二&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;不按前后顺序，而只从我的感受来说。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;1&#34;&gt;1&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;最打动人的是这本书的副标题“&lt;strong&gt;天才之为责任&lt;/strong&gt;”。一直都很羡慕那种人，像是一生下来就遇见某事某物，清楚的知道这就是他一生追求之所在，并且他的天才也在此——这样的人无疑是幸福的。而如果反过来，像维特根斯坦这样，首先认定自己&lt;strong&gt;必须&lt;/strong&gt;要有某种天才才配活在这世界上，经过整个少年时期的追寻找到自己的追求，进而被别人认定自己的天才，然而是不是因为少年时期的否定太多，终其一生，都在不断的否定与怀疑——这样是幸福的吗？我不知道他本人的生活如何，但仅就现在来看，是幸福的，因为他最终找到并且也被认可。另外一种，生下来便遇见，也清楚的直到这是他一生追求之所在，但无奈并没有天才，这种状态是幸福的吗？以烂片大王艾德·伍德，我们说不清他是不是幸福，肯定会发问说为什么我就拍不出好的影片，但即便拍出来的是烂的不能再烂的片子，仍然甘之如饴，也未尝不是一种幸福。最后一种，一生没有遇见，于是也就没有追求没有天才，看起来是悲剧的，但关键在于他并不自知，因此可能他所过的是自觉很幸福的生活——也只有这种形式才叫作&lt;strong&gt;生活&lt;/strong&gt;，其他的不是太过疯癫就是太过烂漫。最后得到一个很有意思的矛盾，一生追求的人在别人看来或许幸福但痛苦怀疑，一生懵懂的人在别人看来或许愚昧但开心长乐。&lt;br /&gt;
那么怎样的人生是值得过的？我没有遇见什么，也不知道追求之所在，于是也没有发现在某个地方的天才，看起来要慢慢滑向后一种人生。但是我已经知道前一种人的存在，知道这世界上有着某些遇见并且知晓自己追求的人，于是想着是不是我也可以在某一个时间遇见属于我自己的某事某物。由此我是第三种人，也是现今存数最多的一种人——路通向后一种生活，却一心想着能不能找到一条岔路去向别处。想到木心的话“&lt;strong&gt;我明知生命是什么，是时时刻刻不知如何是好&lt;/strong&gt;”。那么忧愁是什么呢，要是知道的话也就不必忧愁了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;2&#34;&gt;2&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;他一生的体验可谓丰富，奥地利维也纳人，家中幼子，犹太血统，不信教，加入英国籍，同性恋；哲学家，士兵，建筑师，乡村教师，园丁，剑桥教授，配药员，实验操作员；听话的孩子，天才，叛逆的学生，不好相处的怪人，控场者，受到崇拜的大师……既然他已经找到自己的天才，为什么还是不断的尝试别的东西，有些是他的意愿有些不是他的意愿，但他从来都不是一个单纯的哲学家。教导晚辈说不要一直呆在剑桥，因为“这里的空气是死的”，至于自己“我可以制造氧气”；从来都不鼓励他的学生以哲学为业（虽然他的课程就是哲学），而鼓励学生去做医生或者工人。&lt;br /&gt;
同样的，我的一生也有着各种各样的角色，就像被风吹起的塑料袋子，很难说清是被那一阵风吹起，只是飘在空中而已。那么飘在空中的时候，要怎样保持平稳尽可能安全着陆？我回答不出这个问题，但关键是要有地面。对于维特根斯坦，他的地面是哲学，不管怎样被风吹起，最后还是会在万有引力的作用下落在地面上。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>幸福在哪里</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2014/10/%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E5%9C%A8%E5%93%AA%E9%87%8C/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2014 17:35:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2014/10/%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E5%9C%A8%E5%93%AA%E9%87%8C/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;十月十四日，连日的阴雨终于渐渐消散，下午骑车出去的时候有那么一点阳光，于是灿烂起来，整个幸福。&lt;br /&gt;
所在的小镇的旁边是一条马路，不知道是谁比谁先存在；马路旁是一条河，叫南汀河，让人想到伶仃洋；河的旁边又是山，连绵的不知道名字的山。所以早上起床对着外面刷牙的时候，就能遥望着对面山上的云慢慢和太阳一起升起来。做完这些或许就要买菜，镇上的街很短，平行排列着，十几分钟就能骑着车绕一个大圈，不过回学校后的一段陡坡真是让人禁不住想弃车而逃，比绝望坡更让人绝望。但每天的傍晚，还是会骑车出去转大半个小时，于是走上那条马路，看到那条河，再近观连绵的山。&lt;br /&gt;
小镇的学校有两所，一小学一中学，都有着与小镇同样的名字。小学在在山边，中学在山上，不过也就十分钟的距离。关于我所在的中学，除了那个陡坡之外还是有蛮多可以说的。两栋教学楼依山而建在陡坡的中间，尽头则是学生与老师的宿舍。嗯，我们住的是女生宿舍一楼，有合用的厨房和洗澡间。学校的食堂太过单调，于是四个人每天自己买菜做饭过着还不错的小日子。根据安排好的时间表，我负责大部分的洗碗工作，其实有时候看着杂乱的厨房一点点的被我收拾干净，还是挺欣慰的。（好吧我不得不这样安慰自己……）随着做饭的人的不同，口味有相应的改变，我是来者不拒的，于是到这边后胃口特别好，不知道回去会被人说变胖还是变帅。最后说一下杨桃，一块钱一斤真是比白菜还便宜。&lt;br /&gt;
教七年级的生物，四个班，每个班70人左右，每周16节课。来之前听前辈们讲这里的学生都是熊孩子，出了名的调皮，但是一个月相处下来，感觉还好，难道是因为还在所谓的蜜月期？所以在做问卷调查的时候有学生在写对老师的期望的时候说“希望老师长命百岁”，在写喜欢的人的时候羞涩的说“不能说”；然后在遇见你的时候或许会腼腆的说老师好，又或者拿着手上的吃的说老师吃不吃；又或者写纸条说能不能叫你哥……当然也有不听话的时候，上课的时候随便接话，一个很简单的问题老是答错，罚他站五分钟的时候还眯着眼歪着头笑……最离谱发群体事件是第一次交作业的时候大概一半学生抄的答案，于是专门把他们抄答案的各种情形拍成照片在电脑上给他们看，说看你们连抄答案都可以抄错，这一题抄成了下一题的空；又跟他们说平常的练习目的是什么，又跟他们说在看题的时候要记得勾画重点，一点一点的纠正讲解，不知道能有多大的实际效果，但至少第二次交的作业有那么一小半的学生开始在做题的时候勾画了。&lt;br /&gt;
骑车的时候会想这样做的意义是什么，为什么要用两年的时间到这里做一个老师，用我妈的话讲，早知道你想当老师当初学个师范然后回老家直接教书也比这好。确实我回答不了这样的问题，因为事先假设了一个我在很久之前作出的不同的选择，然后想要根据这个选择来说明我现在作出的选择的不合理。也许，在另外一个宇宙里，我去读了师范然后回了老家教书，过得同样很好呢？所以不能假设，而只能去想：为什么作了这样的选择。很多方面，想要换一个角色实际参与到教育活动中，看身为一个信息的传播者应该怎么做；想不要那么多的干扰与诱惑，去认真的做一件有意义的事，看最终自己能完成的怎么样；想到一个从来没有到过的远处，远离熟悉的人与事，开始生活；又或者想要一种经历，想要一次放逐，想要做一些不是人云亦云的事，想要在还没老去的时候不向自己妥协。——本来想说没什么特殊的理由的，但敲着敲着竟然也有这么多。那说了这么多，选择之后的意义是什么？以上的所有都是我来这里的意义，正因为我来了这里，所以遇见了这么多这么好的人与事。就像骑着骑着天黑了，把车把上的灯打开，来来往往的车灯与我交错而过，有的同行有的逆行，有的照亮了你有的扰乱了你，但在一次次交错而过的瞬间，总是遇见。然后，我的车灯与我还是那个我的车灯与我。&lt;br /&gt;
所以幸福在哪里？骑车回来的路上会经过一个加油站，叫幸福加油站；拿包裹的时候会去邮局，叫幸福邮局；买菜的时候去菜市场，叫幸福菜市场——是的，我所在的小镇名叫幸福；同样的，我所在的学校名叫幸福。不知道多年前到这里开荒办农场的人们过得有多好，给这个地方起了个这样幸福的名字。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>微醺</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2014/08/%E5%BE%AE%E9%86%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Aug 2014 17:36:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2014/08/%E5%BE%AE%E9%86%BA/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;喝啤酒的时候，看《大话西游》与《赌神》，听朴树的歌，然后一群人石头剪刀布，有一次改变的机会；没有下酒菜，没有其他，然后喝着喝着就有些醉了，当然没到当初把银行卡密码都告诉他们的地步，但这样的感觉，却又像是毕业前一天散伙饭的我们了。&lt;br /&gt;
 毕业之后没有感慨什么、总结什么，却在现在，脑袋有些重的，想要说些什么，微醺微醺的时候，确实是最好的催化剂罢……&lt;br /&gt;
从哪里说起，倒叙插叙还是顺叙，或者用刚接触的教师口吻？？？&lt;br /&gt;
 四月下旬的时候收到TFC的面试通知，九点半的时候开始的网络面试，十一点结束，聊了蛮多但并没有太多的信心，第二天接到面试通过的通知，因为是最后一批，中间间隔的时间短了很多。那时正在昆明动物所实习，做毕业论文。当然毕业论文因为数据复杂度的原因仍然遥遥无期，但那天收到确定的邮件的时候，不知道高兴成什么样子，可能是在网上看到说比例有多低多低。&lt;br /&gt;
 三月初的时候去的昆明，要走的前一天一群人在华科附近的旅馆里玩，通宵玩扑克打麻将，大概九、十点的时候听到昆明火车站遇袭，第二天看到更多披露的信息，但还是在那天的下午和旭深一起乘火车到昆明去。随后的两个月，真是一场华丽的冒险。主要是在动物所呆着，在七楼改编的宿舍里住着，吃一楼食堂不太好的饭，跟着吕俊师兄做基因注释的事情，周末的时候去这里那里或者与旭深睡到十二点起床；六七个人组成的逗比一起去了抚仙湖和大理。一起踩着小船到湖中心了不能在规定的时间内回来；一起住超级划算的套房；一起晚上玩牌在各自的脸上肆意乱画；一起吃洋芋饭问老板为什么没有事先说好的火腿；一起在早上五点多起床登山却没有看见日出；一起穿着统一的沙滩裤从蝴蝶泉出发徒步到双廊，看到七彩的云朵；一起第二天在露天的温泉里泡着；一起在大理的酒吧里喝的不知所以，回去的时候脱光上衣把衣服丢了都不知道；一起在晚上赶路，包车到大理的火车站去，一路上各种颠簸；一起在十二点玩谁是卧底的时候给某个逗比说生日快乐；一起说我们是逗比几人组……离开的时候俊哥请客，吃完热闹的晚饭后去唱歌，看到各位师兄师姐实验室之外的另一面，唱得一手好歌或是不管好不好都是麦霸。现在是不是各奔东西呢，去了英国去了北京，但更多的是留下来，时不时地看QQ里你们的对话，倒像是从未离开过。回武汉后几个逗比又聚了一次，给旭深庆生，晚上在桌游吧里通宵，玩大富翁从三点到六点，不亦乐乎。&lt;br /&gt;
 毕业是一个漫长的历程，直到最后一天才惊觉。五月回去后就开始各种预演，大创结题，论文写作，年级会议，东九东十二上课，学二韵苑吃饭，东园东教工改善生活，十一点不再熄灯但十二点照常断网，寝室卫生检查，东图现刊阅览室坐上一个下午，主图还书，乘校车从韵苑到南大门……其实不知道最后一次是什么时候，但走着走着就到了那个点，然后就只能说再见。就像那次去主图退图书卡，直到盖了章，将图书卡丢进那个大纸箱，才意识到以后再也进不了学校图书馆了，再也不能在图书馆门禁上刷卡后看到显示自己的名字后再从容进去了。也有一些事，经历了一次之后就再也没有了，比如说毕业论文，比如说毕业典礼，比如说散伙饭，比如说告别。&lt;br /&gt;
 现在，就算还是十七号吧，这样我就还有两天时间，和大姚说告别。二十号的上午，包车去临沧，十个小时，然后在二十三号到项目学校，算是又一个新的开始。这时想起前天SI结束的时候土豆在台上唱着《那些花儿》时湿的眼眶，天下着雨，坤组的大家都上台与哭着的土豆拥抱，抱说若即若离说相忘于江湖但仍哭着笑着的土豆。&lt;br /&gt;
 那时我们也哭着笑着，花了两天的时间在学校的各处照毕业照，最后在光谷体育馆的毕业典礼上仍然是互相照来照去，像是相信照片能留下什么。最后的散伙饭上喝着喝着就哭了，互相抱在一起说这四年如何如何，找人喝酒，最后在老班长的劝阻下才没有去再拿一箱，回去的路上大声的唱，不管其他，然后有人丢了手机有人吐了有人被电动车送回去，交杂在一起都是第一次与最后一次散伙饭的回忆。生科院的毕业答辩，全校一起的同歌同行，三百多人听照相师傅分三遍喊这边这边这边的毕业照，早上七点多便开始的毕业典礼，一起一起被训过被淋湿过被拨穗过被拥抱过。&lt;br /&gt;
 最后离开的时候武汉下着大雨，把各种行李搬下楼后一起等着叫的出租车，互相调侃着说快点走啊快点走，离别的气氛都酝酿的快要没的时候出租车来了，大家在雨中摆出一脸嫌弃的样子说快走吧快走吧，然后到了与舅舅约定的地方清点行李才发现还有一包留在楼下还没有拿。只好在雨有些小了之后再回去第二次跟他们告别，不知道他们说快走快走是说对了还是说坏了……在家里待了半个月，七月十号的时候到武汉，去到他们四个合租的房子里，加上天鸣，又过了几天买菜做饭的居家生活，在学会肉末茄子并做了几餐的饭后，十三号准备到昆明。&lt;br /&gt;
 几次到远方的旅程都不顺畅，毕业旅行时几个人早早的订了特价机票退都退不了然后拿机票时候每人说“和前面的人一样”导致都是靠窗的座位没有一个人坐在一起；三月份的时候去昆明就不说什么了；然后是这次，本来26个小时的车程因为各种原因延长到了42个小时。但总有一些收获吧，就像那天大家都看到了厦门美丽的夜景，就像这次大家因为晚点而有的“共患难”的感觉，十五号成为最后一批到大姚的Fellow。&lt;br /&gt;
  SI有各种组，一开始是三个学科大组，不知道为什么分到了文科学院，然后是TM小组，庠序班，PLUG小组，REAL小组，再加上同教一个班的三人小组。一起上FOP、SPT、REAL的各种课程，吃饭的时候与武汉小分队或是REAL小组一起。上午上课，教小学二升三的小学生们文科，包括但不限于语文历史地理政治音乐美术体育阅读；下午的时候被上课，FOP、SPT、SS、REAL依次展开。晚上的练习时间加上备课，教室人一多网就上不去，有时甚至把教案拷到手机上再用邮箱传上去。每天都忙忙的，于是最欢乐的是每个周末，从周三便开始勾画。加起来去楚雄看了两次电影，在大姚县城逛了好几次，几次登山未果，赶集住店N次……&lt;br /&gt;
 这两天的日程安排的很满，白天时昨天三潭瀑布今天光禄古镇，然后晚上KTV或是乱逛。不知道为什么，像是离得近的事情反而不好描述， 只好说我会记得。记得一起吃饭时洗的碗，记得打羽毛球一次一次的四比四，记得齐声唱说对呀对呀，记得在KTV里丢的枕头，记得买毛毯时的讲价，记得互相听的课，记得抹到脸上身上的蛋糕，记得步行回民族中学时大大的太阳，记得看电影时泼了的果汁，记得穿过村子时遇到的狗，记得看瀑布时奇葩的路，记得踩进泥里脏脏的鞋子，记得瀑布附近的水雾，记得龙华寺的卧佛，记得寺下的荷花，记得古镇并不符实的古巷，记得路上唱着的歌，记得记得。&lt;br /&gt;
 所以到了要结束的时候吧，所以又是另一个新的开始，我们并不知道该奔向怎样的远方，不知道会不会也遇到这样那样的奇怪的事情。但是心存向往吧，就像我们又开始计划十一该去哪里了，就像我们要奔向的不同的远方。然后也许有一天，可以跟谁淡然地说着百草岭宾馆301的电脑桌面上的这几句歌词：&lt;br /&gt;
我曾经跨过山和大海&lt;br /&gt;
也穿过人山人海&lt;br /&gt;
我曾经拥有着的一切&lt;br /&gt;
转眼间都飘散如烟&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>这些天，连带这些年</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2013/10/%E8%BF%99%E4%BA%9B%E5%A4%A9%E8%BF%9E%E5%B8%A6%E8%BF%99%E4%BA%9B%E5%B9%B4/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2013 17:46:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2013/10/%E8%BF%99%E4%BA%9B%E5%A4%A9%E8%BF%9E%E5%B8%A6%E8%BF%99%E4%BA%9B%E5%B9%B4/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;波澜不惊，又或暗潮涌动，这些天就这样过着，略带几分萧索——也许是因为是在这里的最后一个秋天，三栋外的二球悬铃木的叶子都掉了一小半。时间这样荡过去，只是在这样的经历什么都好像是最后一次的时候里，有些别样味道。&lt;br /&gt;
从哪里说起？太过久远的琐事都已不太清晰，至多留一个印象，然后靠这印象去回想，说过去多好多好，只是其实好的是印象，而不是过去。残酷总在事后被说成温柔，就像把炮火说成峥嵘，把艰苦说成朴素：你从哪个残酷的往昔中挺过来，在回忆时那残酷也就成了你强力的证明，所谓忆苦思甜，久了苦也变成了甜。&lt;br /&gt;
还是说琐事，不去管前面的所谓残酷与温柔、苦与甜的辩证关系。因为想了很久，我的生活中并没有什么宏大的叙事，而只是一件琐事连着一件琐事，一个念头接着一个念头。打我一岁的浩哥过来，停了一天，又离开，妈请我们吃饭，侃着过去将来。武大的两个货过来开组会，完了后去看东九的涂鸦墙，第二天墙就被涂白。教师节全班一起给谢导一人一朵花，轮到我时说了句“生日快乐”。小鸡双洋生日，走了老远的路去吃饭，酒足饭饱后回来，一路疯过，扎金花小鸡还是赢了一KA。中秋，一群人赏月，结果吃得有些撑，问的问题有些high。前一天晚上跟他们说要早起，第二天被桌上的闹钟闹醒，看剩下的三人一动不动，关了闹钟，爬上床继续。哪天整理了书桌，发现有好多书，发现有好多书没读。刷着订阅的RSS，坐看各界新闻八卦——Google前高管跳槽去小米是因为老大把他妹子给泡了；腾讯和搜狐走到了一起，阿里和新浪走到了一起，所以百度赶紧和网易在一起吧；360又开始全面开战，周鸿祎还是穿着红衣；生物诺贝尔奖终于有个做生物信息的大牛了……用kindle看书，除去每天的《一个》和《狗耳朵日报》，完整的看完的算是书的也就两本，《失控》和《哲学家们都干了些什么》，标注了不少，却总没形成笔记，其实讲的都是一件事，人该如何自处；追两个大神的小说，奈何更新不给力，往往忘了前面的剧情。再就是得益于学弟的帮助，在森林公园跑了几次，感觉尚好，只是肚子上的肉还没蜕变，倒是健身房关门，退了260，暗地里觉得赚了。&lt;br /&gt;
前些日子寝室没熄灯，于是每晚很晚才睡，想想什么时候一点之前闭过眼？这两天开始十一点熄灯，生物钟不由得往前调——突然有种适应力极强的小强的感觉。前些日子没卸游戏，有那么几晚上，一眨眼就过去了；现在没了游戏，心里痒痒的时候去看谁打一局，我在外面口头指挥，也还蛮欢乐。&lt;br /&gt;
所以日子这样过着，没有什么必须做，也没有什么必须不做。不由问自己“为什么活着”这一古老而困难的问题。我找不到一个最适合的答案，也许这就是这个问题困难的原因；但你又不得不去想，好吧这便是古老。也许可以这样，找到几个备选答案，然后用一种标准从备选中找到那个你认为最好的；但这样做的关键在于你用哪种衡量标准，也许当你确定了这种标准之后，答案已经显得不再那么重要，重要的反而是你选择的那个标准。¬但真的能找到度量这一切答案的标准吗？&lt;br /&gt;
人艰不拆，人生已经如此的艰难，有些事情就不要拆穿。只是若活着只为了体会人生之艰难，那还不如死了算了。但我们都有着对死的恐怖而向往生，所以就目前的你我来说，活着还是有那么些好的，所以大多数人都问自己“为什么活着”，而不是拿着刀对自己想“为什么死去”。只是为何“人生已经如此的艰难”？&lt;br /&gt;
有时学着学着，会突然有两种相反的思绪袭向你。学到了什么，于是觉得前面光明一片，世界上所有的大门都会为你打开；学到了什么，却不由得意兴阑珊，觉得也不过如此，那一扇门会就这样为你打开？而其实，我现在只想着学而已，与外界无关。这样单纯一点，将自己与外界稍微隔绝开来，不再去比较好坏多寡，也许这样才能消弭天赋、家世、精力等外界条件的不平等。不是逃避，而是没有可比性，于是也就不因为那些而悲欢。这是突然想起李叔同死前手书“悲欣交集”。&lt;br /&gt;
按我妈的说法，“三岁半上的学”，我可以略带沧桑，挺着略凸的小肚子，说“就我将近20年上学的经验……”，在这典型学生时代的末年。前前后后遇到过很多的同龄人，很多的老师，不少的食堂大叔大妈。大都各奔东西，间或听到看到点谁谁的消息，谁工作不怎么如意，谁调到哪里驻防了，谁到哪里读研，这时在想当时坐在一间教室听老师讲课的情形，觉得好远。会想起小学体育老师因为下雨在教室里教给我们的歌“长亭外，古道边，芳草碧连天……”心情又会好很多，再想想那些将来也许会也许不会发生的事。所以说人是种奇怪的动物，要与外界有交集，却也要留一片给自己，也许因为这所以喜欢无节操的银魂？&lt;br /&gt;
大四已经没有太多课，不再像之前的三年，周一到周五算着能睡几个懒觉，然后庆幸或哀叹。只是那种残酷现在想起来竟有些温柔，好像每个早起的清晨都是阳光弥漫一般，也许这便是抖M的根源之所在？每个人都渐渐有自己的规划：保研考研出国工作——好像选择不过这几种，好像此时一旦决定便可以望见不太遥远的未来生活，人也变得有些烦杂与失落起来。但还是想说且行且珍重。这么多年，终于走到这典型学生时代的末年，若再不珍重，难道是留待将来再把残酷说成温柔？&lt;br /&gt;
十一回家没网，连着看了几个晚上的天下足球，讲曼联老爵爷弗格森的26年，百大进球与十大反目接连上演，印象最深的反倒是转场时的歌：&lt;br /&gt;
人生是一场错过，愿你别蹉跎；&lt;br /&gt;
都知欢聚最难得，难奈别离多。&lt;br /&gt;
说了好多年的“早晨八九点的太阳”，总不能一到现在便已迟暮。纵使人生错过，不要蹉跎；别离是多，显欢聚难得。二十老几的人了，不再年轻，也依然年轻。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>羁绊</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2013/03/%E7%BE%81%E7%BB%8A/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Mar 2013 16:32:11 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2013/03/%E7%BE%81%E7%BB%8A/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;再一次看《间客》，里面许乐同学对张小萌转述他老板封余说过的话“如果少年时代碰见一个女生，明明长的很漂亮，但你却根本不想去窥视她地身体，更不敢在脑中幻想那些与情欲有关的事情，那就证明你喜欢上了她，而且是真正的那种喜欢”——以此证明他真的喜欢。而他之前下意识回应施公子的“眼与眼的对视，肉与肉的摩擦，体液与体液的交换”这句他老板对爱情所下的最终定语却被他忽略过去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下着雨，虽然很小仍浸湿了地面，将眼镜摘下来，便剩了个下着雨的模糊世界。沥青路上，看着上面本就模糊的天与树的倒影，倒像是走在哪种不真实里，有几分梦幻。不戴眼镜的时候，视野画面的分辨率变得极低，三十米外的人都只能看到个人影儿，不辨雄雌。于是世界骤然缩小到只是真正可视的几米范围内，安心许多。是的，有没有想象过举世皆敌的感觉？所以很佩服古代那些在千万人往的大街上摆个台子，测字代信的先生。觉得他们真的以为这些路人皆友的，也不怕算错了被人家找上来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我还是相信许乐转述的前一段话。因为毕竟没有像封余大叔说的那样经过了一百个女人的历练，甚至连一百本言情小说的名字都没有看完过。但确实有那种真正的喜欢，虽然迄今为止还没有成功过，但也许应该感谢，感谢还有这种真正的喜欢。于是有些忐忑地将眼镜摘下来，为了不看得那么远，那么真切。但是不是透过一片镜片看到的世界便更真实？答案若是肯定，这真实便有了几分讽刺的意味；若否定，却不得不让人怀疑真实的意义了。什么是真实？笛卡尔老爷子怀疑地看待这一切，只笃信自己是存在的这一真实，所谓“我思故我是”，因为在“我”看来只有这个正在怀疑这个世界的“我”是不能怀疑的。于是会有人说他这是唯心的，但“我”可以说这种观点只是“我”内心深处的怀疑的一个倒影，于是会有人说这是更深层次的唯心……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吃完了午饭回来的路上雨变大了，看着逐渐被淋湿的衣服，想一个人在雨中衣服被淋湿的部位的分布情况应该怎样。先建立一个最简单的模型，假设人不动，雨不斜，落在衣服上的水滴简化为点，立体的人简化为面，再考察雨的密度与流速等问题，一步步加入变量，最后会得到在某些限定情况下的分布情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这算不算是一种真实？是接受这个世界只是你的想象，只是婴儿的一个梦，还是相信这种真实，与这种真实所带来的羁绊？EVA中的三无少女凌波丽对碇真嗣说她驾驶机甲的原因是因为羁绊，哪怕她无口无脸无心，所以最后为了这羁绊死去。银魂中的阿银没有说羁绊什么的，只是为了两个在一起就久了的小子，断了几根骨头还是让他们在自己背上扒拉着，因为他只是一个历经沧桑已无大志的青年大叔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的羁绊是那颗牙，口腔最内侧的我以为的才生肉芽的智齿。上下齿分开时尚好，一合上就会觉得嘴里多了些什么样的，带种生生的痛。但你却生怕忘记了这种痛，不自觉的一遍遍把牙齿开开合合。就像不去看喜欢人的醒着的脸，却喜欢看她趴在桌上睡觉的模样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回来的时候上衣湿透，还是低估了武汉的春天，完全不按常理，就像这学期第一次来，发觉华师的女生变得好看了一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ps：这时又阳光明媚了，说雨什么的，真是罪过……&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>痴人说梦</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2011/12/%E7%97%B4%E4%BA%BA%E8%AF%B4%E6%A2%A6/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Dec 2011 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2011/12/%E7%97%B4%E4%BA%BA%E8%AF%B4%E6%A2%A6/</guid>
      <description>
        

&lt;p&gt;古希腊哲学家们纠结于大小的相对性，诸如2比1大却比3小，因此2是既大又小的，由此带来一种为他们所不喜的不确定性。我想他们是发现了一件事物本身的局限性，即“2之所以称之为2”的这种局限性。当然你可以用“衡量2的大小的标准是不同的”这一观点来反驳——但你如何反驳这存在于世界的简单中的复杂与复杂中的简单。很多值得思考的事物，却都有着看似极为冲突的两面性甚至多面性，上下前后左右。由此不由质疑我们现在用以描述这个世界的语言体系的正确性——我不能妄下定语，于是只好借痴人以说梦。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;这漫长的一生-这短暂的一生&#34;&gt;这漫长的一生，这短暂的一生&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;纯粹以数字说明，有人计算了人活到75岁的一生中需要的东西与做过的事情：吃掉多少吨的食物，用掉多少筒的手纸，看多少年的电视睡多少年的觉，说多少句话发多少次呆……这样列下来，不禁让人感叹“真是悠长悠长的时光”；但如若是活到75岁，相当于900个月，在一张纸上画出30x30的格子，每个月打一个勾，最后勾打完了，生命便宣告终结，于是生命便集中在这一张纸中，又让人叹人生之短暂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么这漫长而又短暂的一生该如何界定？时不时的，觉得时间之漫长，但有时一回眸，却发现距离你以为熟悉的时光已经好远，人事都各自飘散四方，于是又觉得短暂，但就像风雨将来时的云，这短暂中又有分漫长的情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想这种矛盾大多归功于记忆。记忆是一个怪兽，混淆了时间与空间的概念，将所经历的不同的人事以一种混沌的方式排列。你从这件事跳到那件事上，自以为它们很近或是很远，但真正的远近已再也说不清。所以回忆的时候会陷入既漫长有短暂的怪圈，并沉溺其中不可自拔。所以我们所谓的一生不过是记忆的综合，至多再加上我们在记忆之上的期望，构成了这短暂与漫长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很为之前看到的一个想法着迷：我们只是纯粹的三维动物，虽然我们自行加上了时间这一维度。对真正的四维动物来说，我们是一条条虫，某个时间某个地点构成了这虫的一个点。所以我们生活的轨迹加上处于现在的位于虫首的我们，共同构成了四维的人——这样，虫与虫之间的交汇点都已明确，记忆不会再过来搅局，因此我们不会有漫长或短暂的比较，而只是说，75。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1&#34;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;每每认为自己站在哪个中间&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像现在下午的阳光过了一半&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像窗外的树的叶子落了一半&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像上课的铃声响起，下午的课该上了一半&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;澡堂是个好地方，十分钟的时间每次洗完都觉得少了，但下次来还是只要十分钟，刷卡，打钱，拿票——要是在那时说声三两带走会怎样？也只能十分钟，人，或者说我，就是这样，不能给的太足……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;食堂是个好地方，特别是下午两点左右或晚上九点左右的时候，人不多自己又很是饿，随着那时的想法买些什么，不紧不慢地吃下去，到会真正觉得是吃了这顿饭的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样说来，厕所也是个好地方，一个人，嗯，准备好报纸书或手机什么的，再加上纸，进去一刻钟，然后会觉得自己丢下了一些，又得到 了一些，所以还真是不错。只是有的时候外面的人会有些受不了，但很明显，这时候的里面的人不是我……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说，真正让你说好的地方，往往是与身体息息相关的地方。再这样说来，床更是个好地方了，只是晚上却迟迟不想上去，就像早晨迟迟不想下来——其两面性，加上被窝，还真是青春的坟墓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年此时写的，现在说出来，算不算是痴人说梦的一种……&lt;br /&gt;
话说早起依然很难&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
