<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>张潮</title>
    <link>https://tideyzhang.name/</link>
    <description>Recent content on 张潮</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 24 Nov 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://tideyzhang.name/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>链接</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/link/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/link/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/tideyzhang/blog/edit/master/content/blog-link.md&#34;&gt;编辑链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/chaosmuseum&#34;&gt;混乱博物馆（知乎）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>这世界</title>
      <link>https://tideyzhang.name/collection/2018/11/%E8%BF%99%E4%B8%96%E7%95%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2018 21:51:22 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/collection/2018/11/%E8%BF%99%E4%B8%96%E7%95%8C/</guid>
      <description>
        &lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;英国国防部被指于过去十几年人道毁灭超过1000只军犬，部分军犬曾在伊拉克或阿富汗战场服役，与士兵出生入死并拯救不少人，但当它们年老体弱无能力工作时便遭放弃。数据显示，在2002年至2012年间，超过800只军犬被人道毁灭；2013年至2017年另有242只军犬被淘汰。关注这些军犬的慈善组织表示，这些工作犬为国防部效力，在各个战场上拯救士兵及平民的生命，军方应确保它们晚年有一个合理的退休生活。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;美国科学家估算了，全世界生物体内的碳元素一共是550千兆吨（Gt C），其中植物占了450GTC，细菌70GTC，真菌12GtC，原核生物7GtC，单细胞生物4GtC，所有动物只有2GtC。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;动物之中，一半是节肢动物（昆虫）占1GtC，鱼类0.7Gtc，人类0.06GtC，牲畜（以牛和猪为主）0.1GtC，野生哺乳动物0.007GtC。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;中国代表团在本次会议（11月6日，中国UPR第三轮审议）上首次正面回应了LGBT+权利问题，并阐述了我国基本立场：&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;1、我国一贯尊重LGBT+群体的健康权，并给予其平等的社会保障；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、保护进行性别重置手术的权利；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、在目前阶段，我国不给予LGBT+群体与同性缔结婚姻的权利并非因为歧视；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、这一政策是由我国的历史文化价值观决定的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是中国首次于联合国普遍定期审议会议上回复LGBT+问题，并对同性婚姻、跨性别权益做出回应。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;娜迪亚的武器是她不妥协的言辞，她提供希望，一个改变正在路上的承诺。2016年4月，她收到一条心碎的消息，19岁的外甥女 kaThrine，和巴夏尔在逃亡路上踩上路边炸弹遇难。她回到伊拉克悼念 Kathrine，惊讶地发现，她在难民营被数以千计的受害者欢迎。妇女抱着她，边抚摸着她的脸颊边哭泣。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;娜迪亚为世界有多关注，就有多遭ISS忌恨。SIs对儿童进行洗脑井训练其为“圣战士”，她的13岁外甥就是其中一员。在德国斯图加特的家中，她手机响起，外甥 Malik通过 WhatsApp命令她回到“伊斯兰国”，“我们知道你在干什么，ISS指挥官夺过话筒，“没有人能阻止我们，你也不能。”他威胁道。 （Nobel peace prize winner Nadia Murad）&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;有一种说法，认为这几年中国在外交领域上有一种趋势，那就是外交官更热衷的，很可能不是外交，而是内交。意思就是身在国际外交场合，却把工作重点放在对内表态，向上交心。近期的例子，是驻瑞典大使和驻英大使馆在中国游客被逐出酒店和央视记者被逐出论坛会场之后的积极表态，其态度之迅速和激烈，在中国过去的外交文化来看，并不寻常。但如果我们把这些事例放在更大的中国官场背景下理解，就会变得很容易明白了。因为正如我之前在这里说过的，在这个反贪之后“官不聊生”的年代，最要紧的就是政治挂帅，各层官员都得揣摩上意，生怕犯下路线错误。由于大家都认为上头很鹰派，所以在对外的时候就得竞相“亮剑”，不单要秀给爱国群众，更重要的目标观众是他们的上层。那宏观长远的外交大局必然不比当下的前途重要。——梁文道&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;证券时报刊：社保全覆盖是照亮美好生活的温暖阳光&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;社会保障，就是依靠社会和政府的力量，让社会上的每一个成员至少能达到最低生活水平的一种制度，一种机制。社会保障全覆盖是指社会福利全民化，社会保障的阳光照射到每一个人身上，为每一个人实现生存平等、地位平等、权利平等、机会平等提供一个“底线支撑”。中国养老保险制度已逐步完善。随着老龄化的到来，中国养老保险制度的改革，一方面应借鉴西方的模式，另一方面应结合中国人口基数大、地区差别大、不同群体需求不同、筹资来源多元化不足的特点，在养老社会保障全覆盖的基础上，让每一个老年人在政府温暖阳光的普照下，过上幸福的生活。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;新华社16日刊登对新疆自治区主席雪克来提·扎克尔（Shohrat Zakir）的专访报导。扎克尔声称，职业技能教育培训机构提供免费职业技能教育培训，旨在“从根本上消除滋生恐怖主义、宗教极端主义的环境和土壤，将暴恐活动消除在未发生之前”。他表示，机构提供免费饮食，“学员”宿舍统一配备广播、电视、空调，设有盥洗室、淋浴间，建有篮球场、排球场、乒乓球室等室内外体育活动场所，以至阅览室、计算机室、放映室等文化活动场所，亦有小礼堂、露天舞台等文艺表演场地，并经常举办丰富多彩的演讲比赛、征文比赛、歌舞比赛、体育比赛等课外活动。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;扎克尔引述许多“学员”表示，此前受极端思想控制，从未参加过文艺、体育活动，“没想到生活原来如此丰富多彩、有滋有味”。他又提到，有“学员”称过往完全不掌握国家通用语言文字，也不懂法律，犯了错也不知道，但被没有因此被政府放弃，反而获得政府的积极挽救帮助。扎克尔表示，在新疆进行职业技能教育培训工作至今取得三大成果——学员使用国家通用语言文字的能力提高；学员的法治意识不断增强；学员的职业技能获得提升。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;维也纳医药大学和奥地利联邦环境局23日宣布，在全部8位研究对象的大便样本中均发现了塑料微粒。这些参与者年龄在33-65岁，在不同的大洲生活，彼此并不认识。他们在一周的时间内，记录了自己的饮食，之后提供了大便样本。所有参与者在此期间都食用了塑料包装的食品或者塑料瓶装饮料。其中多数人也食用了鱼或海产品。没有人是素食主义者。研究者称，所发现的塑料微粒直径在50-500微米之间，种类多样，出现最多的是PP和PET。由于研究的样本量较小，研究者无法确认饮食习惯与塑料微粒之间的关联。研究者称，在此之前，还没有过对人体内塑料微粒的调查，因此他们选取了较小的样本数量。接下来，他们将进行一项更大规模的研究。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>可一观</title>
      <link>https://tideyzhang.name/collection/2018/11/%E5%8F%AF%E4%B8%80%E8%A7%82/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2018 16:37:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/collection/2018/11/%E5%8F%AF%E4%B8%80%E8%A7%82/</guid>
      <description>
        &lt;ol&gt;
&lt;li&gt;CrashCourse 系列课程：Youtube上有一个 CrashCourse 系列课程，介绍各个学科的比较基础的知识，对初学者很有用。不仅有理科的数据、计算机科学，也有生物、历史之类的课程。B 站有 CrashCourse 字幕组。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;谷歌成长指南：Google 在微信上推出的一个小程序，数字营销短教程。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>意气话</title>
      <link>https://tideyzhang.name/collection/2018/11/%E6%84%8F%E6%B0%94%E8%AF%9D/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2018 16:08:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/collection/2018/11/%E6%84%8F%E6%B0%94%E8%AF%9D/</guid>
      <description>
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我对任何唾手可得，快速，出自本能，即兴，含混的事物没有信心。我相信缓慢，平和，细水长流的力量，踏实，冷静。我不相信缺乏自律精神和不自我建设，不努力，可以得到个人或集体的解放。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（卡尔维诺《巴黎隐士》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在越来越觉得读和写新闻评论是个特没意思的事，梁文道期待自己的评论文速朽，因为如果一篇评论文一直有现实意义，那是种悲哀。而好像现在就陷入了某种窠臼，说大学生有官僚风气，连“老生常谈”这个形容词都变得老生常谈了，说社会戾气太重，批判路怒症说一次，批判键盘侠说一次，重庆公交落水事件也拿出来说。每次看到相似的新闻和相似的评论观点我都想像梁漱溟一样发问，这个世界会好吗？
正是因为我们发现自己身处一个“后真相”（post-factual）的世界，强大的大学教育才更加必不可少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鉴于今天对批判思考以及区分信号和噪音的能力的需求，广泛的人文教育变得尤为重要。我们有责任教育学生成为有眼力的新闻和争论的鉴别者，并让他们自己成为真理和智慧的来源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真理既可以令人心安也可以令人感到不安，伟大的大学机构必须同时拥抱二者。在整个人类历史中，那些为改变世界做出最大努力的人往往是推翻传统智慧的人，所以我们不应畏惧欢迎挑战我们传统思维的那些人进入我们的社区。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果在哈佛的校园里都无法探讨那些分裂我们的问题，那么世界其他地方便会更没有希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当今天的技术过时很久之后，人们仍然会阅读莎士比亚（Shakespeare）和加西亚·马尔克斯（Gabriel García Márquez）；仍然会聆听莫扎特，鲍勃迪伦和来自我的家乡底特律、已故的伟大的艾瑞莎·富兰克林（Aretha Franklin）；仍然会思考几千年来激发哲学家和诗人们思考过的伟大问题。艺术、文学、音乐和建筑是人类历史中创造过的最持久的财富。作为美国历史最为悠久的高等教育机构，哈佛大学负有特殊的责任，去捍卫自文明崛起以来便定义了受过教育的人们的知识传统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们如何善待我们中间最弱势的人，是一个社会是否公正的重要衡量标准。但是，除了善良，我们还需要清楚地认识到：拒绝来自世界各地的优秀学生和学者，将削弱美国的知识和经济领导力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——哈佛大学校长就职演讲&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是那里，我怎么到这里来，怎么死的，这些事我全不明白。总之，待到我自己知道已经死掉的时候，就已经死在那里了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这声音离我很近，他正弯着腰罢。但人应该死在那里呢？我先前以为人在地上虽没有任意生存的权利，却总有任意死掉的权利的。现在才知道并不然，也很难适合人们的公意。可惜我久没了纸笔；即有也不能写，而且即使写了也没有地方发表了。只好就这样地抛开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;悲苦的到来。新的，这就使他们恐惧，而又渴欲相遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;带露折花，色香自然要好得多，但是我不能够。便是现在心目中的离奇和芜杂，我也还不能使他即刻幻化，转成离奇和芜杂的文章。或者，他日仰看流云时，会在我的眼前一闪烁罢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——鲁迅&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E6%AD%BB%E5%90%8E/20789098&#34;&gt;《野草·死后》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们最大的共同点是，明知道世界就是这样了，还总对其抱有一丝希望。如果命运不再有任何转机，我们终将被困在其中，成为各自理想的囚徒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——吴八尺 &lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNjU0NTI2OA==&amp;amp;mid=2694638587&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=fd772e9aad9d59c07c275a7da7679e6c&amp;amp;chksm=be9b6f6089ece676e6d366103b0addf8a944b756bbadb1d93cc934db3315dde6404c4ec377fd&amp;amp;mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=1112KhNSl71tHQrpWgQPSBro#rd&#34;&gt;《我的老板：作业本》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>https://tideyzhang.name/about/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Oct 2018 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/about/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;关于我是谁~&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>胡适的文学改良</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2018/06/%E8%83%A1%E9%80%82%E7%9A%84%E6%96%87%E5%AD%A6%E6%94%B9%E8%89%AF/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jun 2018 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2018/06/%E8%83%A1%E9%80%82%E7%9A%84%E6%96%87%E5%AD%A6%E6%94%B9%E8%89%AF/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;在朋友间推广和实践白话诗后，胡适的「触手」终于伸到了已经离开六七年的中国，将之前与朋友信中所说「文学革命八条件」扩充为一篇文中，寄给《新青年》的陈独秀了。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;新文学之要点，约有八事：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（一）不用典。
（二）不用陈套语。
（三）不讲对仗。
（四）不避俗字俗语。
（五）须讲求文法。
​ ——以上为形式的方面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（六）不作无病之呻吟。
（七）不摹仿古人。
（八）须言之有物。
​ ——以上为精神（内容）的方面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（《胡适日记全编（二）》，P464，《一四、文学革命八条件》）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;而在《文学改良刍议》中，胡适将上面八事重新编排，详细阐述。大致意思如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一曰须言之有物&lt;/strong&gt;，重点在于「物」的定义，包括&lt;strong&gt;情感&lt;/strong&gt;（情动于中而形诸言）和&lt;strong&gt;思想&lt;/strong&gt;（见地，识力，理想三者）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二曰不摹仿古人&lt;/strong&gt;，文学随时代而变迁，一时代有一时代的文学。对待文学要以历史的眼光看，不可以断论古人文学都比今人文学好。文学是进化的，并不是有了《史记》、《左传》就不会有《水浒》，也不是有了《诗经》就没有唐诗宋词。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三曰须讲求文法&lt;/strong&gt;，作文作诗的人，很多不讲求文法结构的，以致「不通」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四曰不作无病之呻吟&lt;/strong&gt;，对落日思暮年，对秋风思零落，春来恐其速去，花发又惧其早谢。此亡国之哀音，会养成一种暮气，不奋发有为，反而无病呻吟。要像费希特（ &lt;em&gt;Johann Gottlieb Fichte&lt;/em&gt; ）和马志尼（ &lt;em&gt;Giuseppe Mazzini&lt;/em&gt; ）那样，而不要像屈原、贾生那样，只是痛哭流涕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五曰务去滥调套语&lt;/strong&gt;，求不失真，能达到自己状物写意的目的就行，套用滥调套语，是懒惰不肯用自己的文字描写的表现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;六曰不用典&lt;/strong&gt;，将「典」分为两者：广义上的用典，成语、史事、引古人作比，这些是可以用的。狭义上的用典，自己不能很好的描绘当下，只好借用古人的旧事，试图蒙混过去，这是不主张使用的。即便用的很好，没有失掉比喻的原意，也容易反客为主，使读者迷失在繁琐的典故中，反倒忘掉了本来要写的东西。——更不要说还有大量的用典拙劣的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;七曰不讲对仗&lt;/strong&gt;，排偶本来是人类语言的一种特性，但之后逐渐演化为一种规则，形式大于内容，束缚人的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;八曰不避俗语俗字&lt;/strong&gt;，以历史进化眼光来看，白话文学是中国文学正宗，并且为将来文学必用的利器。现在作文作诗，适宜采用俗语俗字的白话。采用二十世纪的活字，才有二十世纪的活文学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上八点，现在看来很有些稀松平常，不过是些作文时经常被教导的原则，或者一些约定俗成。不仿古，不用典，不讲对仗，不避俗语俗字，这几点可说已经在白话文的基因里。剩下几点，言之有物——文章是展现情感和思想的载体——自有文章以来就是如此，但言之无物的文章还是一大堆罢；讲求文法，这是做文章的基本功之一了，当然同上——不讲求文法的文章当然也还是有一大堆；不作无病之呻吟和不用滥调俗语，这两点到现在还很现实，被强迫写出的文章，算不算无病呻吟？写之前死命背一些经典例子，是不是滥调俗语？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然已经过去一百余年，胡适所说的文学改良八条，仍有其现实意义。其一，想到白话文运动由此发端，现在的我们可以看看一开始他们是怎么提倡的，让通行的文言变成了现在的白话。其二，以现在已经形成的白话文出发，回国头看胡适他们所提倡的现在实现了多少，如果他们能看到当下的诗文，是会欣慰还是愤起。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一到六月的流水账</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2018/06/%E4%B8%80%E5%88%B0%E5%85%AD%E6%9C%88%E7%9A%84%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jun 2018 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2018/06/%E4%B8%80%E5%88%B0%E5%85%AD%E6%9C%88%E7%9A%84%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6/</guid>
      <description>
        

&lt;h2 id=&#34;2018-01&#34;&gt;2018-01&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;0105&#34;&gt;0105&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1230回去，到现在正好一周。2018已经过去了5/365，是不是又应该叫时间过得真快了呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回散花结了次婚，又回石首，竟然有种恍然若梦的感觉，想到之前在上海时候的生活，好久远了的样子。
回家，见各种亲戚，见 TFC 几位，见大学四个，见老妹和老妈，理发，在婚礼上致辞，喝醉，晚上露趴在怀里哭，早晨起来喝豆腐脑，打石首这边不那么好玩的麻将，晚上喝藕汤，老早起床赶火车，收早送过来的沙发，吃超市买的羊肉火锅，外面水管又破，天冷下冻雨，看电影《猫妖传》一半睡着，早起去考科目四拿驾驶证，修水管，睡午觉到下午四点，出去看窗帘吃锅仔饭，买皮鞋，回来刷手机玩王者荣耀再刷 RSS。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;波澜不惊的我的生活，但总是有什么郁结在心里，也许是因为太冷，心也变得僵硬起来，不想说话不想想事情，于是连带着现在的一切都是看不顺眼的。
是我的问题罢~&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;掌控力。
斟酌了许久，还是觉得这个词最好。让我心情郁结的，是对没有掌控力的恐惧——生活早已脱缰而去，如今越跑越远。
现在的生活是什么样子呢？&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;书店。没有起色，书还在，来的人越来越少。旁的人一说起第一句话就是哦没什么人来罢，再不就是当初就不应该选这个地方。屋子里越来越冷。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;阳源花园。依旧在装修，但是各种琐事三个人做决定，这样好还是那样好？反正最后住的不是我 VS. 到时候家里来人怎么办。最后的结果当然是相互妥协，但心里总会留痕。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工作。我的「工作」是什么呢？在书店或者在外面总是有人会问。“现在就在书店。”然后就会得到一个意味深长的回应，“哦，那准备什么时候出去呀？”不光是路人这样，熟悉的人也是，言谈中有种「反正你现在也没什么事」的意味。——哦，是吗？于是很多时候自己也放弃了，没事便没事罢。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;兴趣。很多时候在想什么是我真正的兴趣。如果动不动就说一生或者说致力于此，是不是将「兴趣」这个名词赋予了太多太重的意味。那么应该用什么词？&lt;strong&gt;志业&lt;/strong&gt;？那么兴趣是什么呢？电影，书籍，文章，写作？处在一个两难的环境，一方面想要纯粹地做些事情，一方面又想要经济上有所进项。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;缺少掌控力，特别是经济上的掌控力，太多被限制反倒更是一无所有。回归那句「是贫穷限制了我的想象」的本意，真是如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2018，应该怎样呢?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;0106&#34;&gt;0106&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;露放假，早晨九点起来，去阳源花园与店家约好量窗帘尺寸。中午晚上都吃的前天剩下来的羊肉火锅，填上白萝卜、胡萝卜、黄瓜、鸡胸肉、大白菜、香菇、花生芽，很好吃，特别是适合冬天。
开车出去很多趟，先是去露学校拿资料，再是去窗帘店选布料，中间去花园看了看冻着的景色，快四点的时候又去借外出打棉絮的露老妈。第一次开车，转弯有些问题，其他还算不错，蛮新奇。
一天过得很快，也没有做些什么，两个人一起，也还算好。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;0107&#34;&gt;0107&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;快十一点才起来，随便吃了点之后去中百买东西，带着狗，于是又去广场溜了一圈，两点钟回来。
下午依旧，喝茶，收快递，看书，然后还给两位妈妈买了手机。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2018-03-23&#34;&gt;2018-03-23&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;死亡是什么样子的？
我什么时候开始考虑死亡这个问题？
什么时候遇见第一次死亡？
那次死亡让我刻骨铭心？
将来还会遇见哪些死亡？
如何面对？
我的死亡将会是什么模样？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;死，意味着什么呢？对于人来说意味着再也不能想这个问题应该怎么回答了。努力回想初次遇见死亡的时候，一开始想到的是也许小学什么时候参加的哪场葬礼，又或者老家邻居女主人喝农药自杀。但也许，最初最初，应该是还没上学的时候，家里养的大黄狗的死。不知道吃了什么，满嘴泛白沫，听大人的话把韭菜捣碎喂给它吃也没用，终于死去。留下印象的却只有这一个片段，之后情形如何，是不知道的。第一次于我而言只是死亡来临之前的一种笼罩。
同理心。我心里想着，哦我再也见不到我的狗了，它也不会对我喊它的名字而有所反应。那家人女主人喝农药自杀了，家里小孩哭着跑老远去找他们爸，我心里想着，哦再也见不到那个我见面应该喊五婶的不太亲的邻居了，她几个儿子没有妈妈了。但什么是同理心呢？我还想象不出我死的模样。
与自己相关，与自己不太相关，与自己相差太大，当发生事情时，心里与外在的反应都会相差很大吧。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2018-04&#34;&gt;2018-04&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;暴裂无声&#34;&gt;暴裂无声&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;周二还是周三晚上，去电影院看了《暴裂无声》。一个失语的父亲寻找失踪儿子的故事，当然直到故事的结尾也没有找到儿子——按博客「反派影评」的说法，是一个游离于故事之外的人。当然故事很容易给一个结尾，加上一行字说天网恢恢疏而不漏，只是人生——又或者进一步说——历史，什么时候有个结尾呢？据说这电影最初的名字叫《恶·人》，又改成《荒野追踪》，最后才改成现在的《暴裂无声》，可说是蛮高明的改编，只是故事框架仍然没有摆脱善恶的二元划分，你是好人你是恶人，你为虎作伥你无可奈何。但在电影院看到这样一个即便巧合却也丝丝入扣的故事，可说是票钱没有白费。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;弹幕以及由弹幕引起的偏见&#34;&gt;弹幕以及由弹幕引起的偏见&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;看梁文道一篇文章，说陈丹青新节目《局部》第二季第一集的弹幕中，出现最多的一个词是“掠夺”。大致分为两派，一派谴责说都是帝国主义的野蛮体现，一派维护说要不是掠夺这些文物还不知道在哪个角落经受怎样的厄运。
初衷是传播艺术，在弹幕中则展现情绪。其一，写弹幕表达的人也许仅占极少数，看到弹幕的人相应却多很多，于是给后来看的人一层偏见；其二，在弹幕中表现“掠夺”主题的也许不到全部弹幕的10%，但文章一经写出，给看到文章的人又一层偏见。
表达的途径与方式越来越多元，偏见也越来越多层次，每个人基于自己的立场可供选择的偏见也就越来越多，于是容易陷入怪圈。
不管偏见如何，希望有一点是“共见”：《局部》是好的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;看不见与不存在&#34;&gt;看不见与不存在&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一阵风吹过，好多东西不是整改就是下架，或者在“致歉和反思”，推荐算法让位与人工审核。封号，删除，舆论引导，好像只要在那些 App 里看不见，那些事情就不存在了。
同样，一些事情发生了，第一反应不是解决，而是“公关”，好像只要维持在大多数人不知道的状态，这些事情就不存在了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;鲁迅&#34;&gt;鲁迅&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在哪里偶然又看到鲁迅的话，或可作当下的一个注脚：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;时间永是流驶，街市依旧太平，有限的几个生命，在中国是不算什么的，至多，不过供无恶意的闲人以饭后的谈资，或者给有恶意的闲人作“流言”的种子。至于此外的深的意义，我总觉得很寥寥，因为这实在不过是徒手的请愿。人类的血战前行的历史，正如煤的形成，当时用大量的木材，结果却只是一小块，但请愿是不在其中的，更何况是徒手。
然而既然有了血痕了，当然不觉要扩大。至少，也当浸渍了亲族；师友，爱人的心，纵使时光流驶，洗成绯红，也会在微漠的悲哀中永存微笑的和蔼的旧影。陶潜说过，“亲戚或余悲，他人亦已歌，死去何所道，托体同山阿。”倘能如此，这也就够了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;2018-05&#34;&gt;2018-05&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;05-02&#34;&gt;05-02&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;昨晚凌晨1点多睡觉，看完《阿兰的战争2》，看一部分美国地理史，为其中的句法所惑，英文原文是怎样的？再就是对前言中所说的句子的节奏感到有趣——在市场的中央有一个装南瓜的箱子。另外，序中所说的作者特意在很多句子中不加标点，是一种刻意的让读者反复去阅读的重复，相当于把需要用多个单词意思用较少的单词就表示出来，似乎与以上所说“句子的结构”类似，是一种更省便也更高级的节奏游戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早晨八点醒过来，八点一刻起床，带狗下楼，九点钟回来。大概九点一刻看《社会学与生活》，看完第三章。十点半开始准备午餐。没有如计划所说看微信小程序教学视频。（下午看了四十分钟。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;午饭做了两个菜（虽然）：一个是清炒花菜，280g；一个是杂烧猪蹄，猪蹄500g， 所谓的“杂”包括130g 卤肉，330g 竹笋，150g 红薯粉，再加上一把花生、一小把莲子。后一个菜装了满满一碗，晚上炒饭也用了还是没有吃完。卤肉之前放在冰箱冷藏室里，味道不是太好，以后做菜还是不要再加为好。另外，做菜还是当天吃完好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下午两点到店，三点一刻剪完头发回来，四个月后终于有一次理发，但感觉理的实在不是怎么样——好像我就没有理完发之后变帅的经历。回到店里后整理刘瑜《送你一颗子弹》，手机拍照片，App「白描」识别，复制进手机「备忘录」，在 Mac 上用「Atom」编辑除错，用「Typora」进行最后的排版与保存。——初步觉得这个流程还算便捷。五点后看「极客时间」上的微信小程序教学视频。看完第十九课，虽然还是不太了解说的什么，没有上手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六点半露下班过来接，于是回家。回家后炒中午剩饭吃。刷手机「feedly」和「即刻」，玩游戏「部落冲突」和「王者荣耀」到九点。看村上春树《地下》到第五个人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十一点带狗下楼，回来后给狗洗澡、吹干毛发，自己随后也洗了澡。忙完后已经转点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完成这篇流水，中间又刷了不短时间的手机，到现在已经一点。“时间啊！”这样感慨的时候，再一次把「即刻」卸载了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;05-03&#34;&gt;05-03&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;昨晚一点半睡，今早一下子睡到九点，一下跳起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十点左右开始学《社会学与生活》，做第二章笔记。十一点一刻做饭，炒两个菜，韭菜炒鸡蛋，蒜薹炒牛肉丁，另加上昨天中午剩下的，又把哈密瓜切了一些兑上牛奶算是凉菜。一碗半的米饭，到晚上把所有饭菜吃完。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中午看《读库1301》，张宏杰讲与百年来与洪秀全一样做皇帝梦的人。昨天看《读库1301》第一篇，讲山西大学的历史，与传教士以及屠杀传教士的惨案相关。刚刚看了张五常的一篇少年时光的回忆，几个印象：①张真是聪明，②回忆中他总说这段兵荒马乱的经历对之后的研究有很大用处，关键不在于处在何种环境下，而是处于这种环境下人的心性如何。（不要说什么要是我也在那个环境下就好了之类的话了）③做学问，做事情，要沉得下心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下午两点到店，收拾外间书架最下一层，将一些店里不需要的小物件收拾好准备带回。三点开始整理《天真的人类学家》笔记，四点多拍照整理好。玩一会儿，再进电脑整理，至五六点。七点左右整理之前遗留下来的《娱乐至死》笔记。八点一刻回家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回家后做饭，吃饭，看「王者荣耀」直播，十点多开始看读库。推送了一篇图，抄的奥威尔《上来透口气》的话，这话又是在《读库1301》中看到的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2018-06&#34;&gt;2018-06&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;五月过去，六月伊始，看看读了哪些书：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;《胡适文存》，胡适。四本书分为四集，每本都读了有一小半。《文学改良刍议》那段几篇文章很适合给学生做白话文写作的知识储备材料，特别是《建设的文学革命论》和之后的回应文章。站在满目白话文的今天，可以看到昔日白话文初生的样子，以及他们在初生时候的提倡。可以说正是他们创造了当初他们所谓的“国语的文学——文学的国语”，“有了国语的文学，方才可有文学的国语。有了文学的国语，我们的国语才可算得真正的国语。”可惜当初上学的时候没有读到过。另一个印象就是，胡适可真是能说能写，文存四本，十年写就，内容跨度也相当大。最后就是其中收集的除了胡适自己的文章外，还有其他人对他文章的回应，以及他对其他人回应的回应，来来往往。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《沈从文的前半生》、《沈从文的后半生》，张新颖。读完后对沈从文全集很感兴趣，查了查纸质书卖六七千，找了电子版下载了。关于沈从文，总是看不完，不管是他的文章还是他的人生。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《1Q84》，村上春树。记得还是大学时候同寝室里汪买了读过一段，再读时已是现在。三本书里第二本书达到最高潮，自那个晚上过去之后，故事便没有什么了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《地下1》、《地下2》，村上春树。根据奥姆真理教制造的东京地铁沙林事件后对受害人以及奥姆真理教教徒的访谈做写成的纪实性文字。从一个个普通的个体出发，他叫什么，住在哪里，家里有几口人，在哪里长大……当天怎么遇到沙林毒气的，这之后有什么变化，对奥姆真理教有什么看法……怎样开始接触到奥姆真理教的，为什么选择出家，对麻原彰晃有什么看法，对沙林事件之后的奥姆真理教有什么看法……以这样极端的事件开始，凸显的却是普通的生活与选择。与《1Q84》的世界有隐秘的联系。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《我在底层的生活》，芭芭拉·艾伦瑞克。作者在1998年刻意（为了写这本书）从事底层工作的体验，从其亲身经历和此后列举的一系列数字可以看出底层生活的艰难——这种艰难看似好像是不证自明的。但这本书说明了这样一个问题：当一个人身处底层，即便他再如何辛勤工作，也不过勉强维持生活，这不是因为他懒惰或者没有天分，而仅仅是因为他身处底层。所以是哪里出了问题呢？书中说的是1998年的美国，放在我们这里应该也大致成立。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;关于孔子，《论语》几篇（《论语译注》杨伯峻，《丧家狗》李零，《史记·孔子世家》司马迁，《经典里的中国·孔子》杨照）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;关于孟子，《孟子》几篇（《四书章句集注》朱熹，《经典里的中国·孟子》）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《水浒传》看到四十多回，到宋江那一段，感觉有点「陆地海贼王」的感觉：&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;大哥莫不就是及时雨宋江？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何足挂齿！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;未知好汉肯弃了此处，同往梁山泊大寨相聚否？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;高中生物教材，必修三本，选修三本。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《乌托邦年代》，让-克劳德·卡里耶尔。看了讲美国的嬉皮士运动、法国的五月风暴，后半部分未读。书短意长。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>古典书目阅读计划</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2018/06/%E5%8F%A4%E5%85%B8%E4%B9%A6%E7%9B%AE%E9%98%85%E8%AF%BB%E8%AE%A1%E5%88%92/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jun 2018 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2018/06/%E5%8F%A4%E5%85%B8%E4%B9%A6%E7%9B%AE%E9%98%85%E8%AF%BB%E8%AE%A1%E5%88%92/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;发现一个很好的网站：&lt;a href=&#34;https://ctext.org/zhs&#34;&gt;https://ctext.org/zhs&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;孔子《论语》&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;杨伯峻《论语译注》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;李零《丧家犬》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;井上靖《孔子传》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;朱熹《四书章句集解》&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;《孟子》&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;杨伯峻《孟子译注》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;戴震《孟子字义疏证》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;朱熹《四书章句集解》&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;《资治通鉴》&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;柏杨白话版&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;原文&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;不如仿《春秋大事年表》之例，自立若干门类，标志摘记。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;王夫之《读通鉴论》&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>跳楼</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2018/05/%E8%B7%B3%E6%A5%BC/</link>
      <pubDate>Mon, 28 May 2018 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2018/05/%E8%B7%B3%E6%A5%BC/</guid>
      <description>
        

&lt;h2 id=&#34;1&#34;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“从几楼跳下去好呢？”靠着家中17楼阳台的窗边，A 这样想着，手里是抽了一半的烟。没有什么特殊的缘由，不过是想到了这个主题。关于自杀，关于跳楼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对面五十米是栋有25层的居民楼，年岁斑驳，红色的外墙掉了不少，显出透着黄的白。如果要跳楼的话，还是从那栋楼上跳下比较好，第一现场不在家这边，也就不会给亲近的人带来太多清理的麻烦，惹得同小区的人笑；同时也更有戏剧性——这个小区的人跳楼却挑了个看似不相干的地方，是不是真的不相干呢？生出许多联想，也许会传颂许久，因为这个细节。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么应该在对面的楼顶上往下跳，总不能乘电梯，随便选一楼层，随便选一个房号，敲门，对开门的人说抱歉接你们家阳台一用，然后跳下去吧——给无辜的人添这么多麻烦总是不好。所以应该乘电梯，径直选最高楼，进到楼顶，也不用敲门，直接跳下去，正好头顶就是蓝蓝的天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;解决了地点，接下来是时间——选择什么时候跳好呢？A 手里的烟只剩下四分之一。普通人的一生有多久，以80年来算，会在第几年的时候想到跳楼这件事？十多岁以前不会去想，即便到处乱爬的时候不小心掉下去了，想必也不应该算是「跳」楼。十几岁的时候也许会动念，但至多不过是受了父母朋友的气，即便这一时激动化作了行动，想必也不应该算是「自主的」跳楼。到二十多，不太多的往事都还记得，自觉还有太多的将来，如果这时候觉得自己最好还是往下跳，不是有看破的大智慧，就是太多人生的小失望。三十到五十是有理由的跳楼的高发时段，至于理由 A 还想不到太多，至多不过是事业失败家庭解体，但这不算是「单纯」的跳楼。五十之后，是谁说过人应该在40岁之前死去，因而这时跳楼，应该窃喜已经多活了许多年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了「单纯」，在二十多岁的时候跳楼是最理想的，羁绊最少，也没有浪费什么。A 正好在这个年龄，因而这支烟抽的很值当，将这个问题缩小到十年以内。问题是之前确定的地点，为什么一定是家里对面居民楼的楼顶呢，既然时间有十年的跨度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说不上为什么一定要选在对面居民楼的楼顶，那么就从时间上解决。再小一点，也许明天？乘着这根烟的劲头还有些微残余。从凌晨算起，月亮与太阳的一个起落。如果选在有月亮的夜里，看不到蓝天，别人也许只在睡梦里听见一声闷响，等第二天起来才发现楼下的血迹与躯体。有如果选在白天，总会有像 A 这样不上班的人，立刻就会看到楼下的血迹和躯体，也许还会看到下落的过程。问题在于要不要让下落的轨迹让别人看到。在 A 是无所谓的，也许在别人看来很有所谓，索性先选择白天，为了能看到前半支烟的时候想到的蓝蓝的天。至于看到的人会怎样想，反正只是很短的几秒，在整个人生的那么多时间里，不算什么的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但时间的刻度是这样算的吗？「几秒」小于「一辈子」，在一个相等刻度上缓慢直行。会不会就像空间一样，在一个地方徘徊许久，一直不走开。A 想起他之前经历的时间，留在脑中的都是一个一个片段，并不连续。A 这样想象有一个十几岁的孩子，就在自己所在的这栋楼，正在正对着窗的写字台前写日记，无意识抬头的时候看到从25楼跳下去的自己。这孩子正好学到重力加速度，所以从楼高为3米的25楼跳下去，不考虑空气阻力，需要3.8秒。前0.5秒这孩子还是无意识的看着，接下来的0.5秒他或她意识到这是有一个和他或她身体组成相似的人跳下去了，在接下来的0.5秒这孩子会跳将起来，也许会呼喊（视周围是否有人而定，女生的话也许会不管周围有没有人，男生的话也许也会不管周围有没有人），接下来的2.3秒他或她会找到一个尽量能看清的地方，身体不自主的前倾，手紧紧抓着什么，直直地看着。当这3.8秒过去之后，他与她将再也不是之前的他与她了。会不会再坐下来，将这3.8秒里发生的事情记在刚刚写的日记里？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知道这是几世修来的，共同度过这3.8秒，并且这还是 A 这偶然一生中最后的3.8秒。好罢，明天白天一个有蓝天有十几岁孩子坐在窗前时候，在对面居民楼的25楼楼顶跳下。A 这般想着，终于抽完了整支烟——不知道这是最后的第几支烟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在是下午三点，就算还有最后的24小时。这样一来，现在变得真实可感。人是这样一种动物，活在记忆中憧憬将来，现在也就蕴藏在其中。但记忆终究只是记忆，将来也好像永无止境一样，现在于是被消解，留下的是一种深层次的迷茫——就算是到了将来又会怎样呢，还不是像西西弗一样推着石头前进。所以需要死亡，更确切的说，需要确定性的死亡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个国家每个城市都会统计居民的预期寿命，75岁、78岁、85岁……但这只是由一个个数字得出来的平均，对于只活一遭的个体来说，其实没有太大的意味——该被撞死还是会被撞死，该患癌症还是会患癌症。这样也好，对于全部的人没有一个确切的死亡时间，纵然会有不确定的迷茫，却也会有种我也许会是「幸存者」的希望。但有些人不会这样，他们会想要一种确定性的终结，最确定的方法就是自己确定自己的死亡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但人之一生的基础或者说开始就是不确定的，那么他或她有什么资格确定自己终结的确定性呢？A 并不知道自己会被生下来，并不知道自己会在那个时候降生在这个世界上。他第一次知道自己的存在是看见一条蛇，通身翠绿，吐着分了叉的红色信子，抬头看着被抱在怀里的他。他当时并不知道害怕，但却从蛇看他的神情里知道了自己的存在，有这样一个「我」在这样一个「地方」。这印象如此深刻，以致于在今后的漫长岁月里，在黑暗里他一次次的重复看这条绿蛇，看这条绿蛇看他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自己思考自己。这是种非常不可思议的思考，我有什么资格来「研究」我呢？我并不知道最初的我是如何形成，也并不知道我的血肉是如何构成，更不知道此时我身体里有多少个细胞死亡有多少个细胞新生，但我却能想到我，几乎确信无疑的知道我就生活在这世界上。我看我的手，自有纹路；用大拇指摩挲食指，也自有其感觉。但是当我沉浸到我的内部，感受我的吸气吐气，渐渐的听到我的心跳，想到这具我也不甚了解的身体里面的，就是我了。A 在这时活在这个世界上，A 在这个世界上不是 B，不是 C，而只是 A。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2&#34;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;竟有些疯狂。于是想到抽一根烟，这是想好死亡时间后的第一支。A 对数字总是有种矛盾的心情，一如对生死。第一、最后、中间、一百，有些数字总是比其他数字更重要，如果在这些数字后面再加上诸如天、年、光年、世纪、刹那这些单位，就突然有了某种意义，值得某种纪念。但第一支和第二支有什么不同呢，3.8秒里的第1秒和最后0.8秒与中间的2秒有什么不同呢，或者说 A 记得的第一次自我意识的存在和第二次自我意识的存在有什么不同呢？A 说不上来，只能说我们终究还是受到太阳与月亮的掌控，高悬在那里，什么也不用做，便可以让我们叫大爷了，一天一夜一年，都不过是日月的涨落，但我们却不得不或早起或晚睡，准备今天或明天的纪念日。明天之后的第七天，希望不要有人给我烧纸。A 这样想着，终于点燃了这第一支烟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A 不能算作是一个烟鬼，或者连「正经的」抽烟者都算不上。第一次吸烟是在初中的一个晚上，打扫完卫生后，在教室前面的小树林里，一个平时要好的家伙给了一口烟，呛得咳嗽了十多分钟，烟还是没有被吸进肺里。再是高中时候在烟雾缭绕的网吧里，被旁边人说来根这个可以提神，过嘴之后去厕所漱了半天的口。直到大学时候才好一点，会在晚上出去吃烧烤的时候与同桌的家伙来上一根，装作熟稔的样子呼吸吞吐，到将毕业实习的时候，就半真半假的开始评论起来，说这种烟味道好淡——但从来没有换过，以半年一包的速度抽着味道好淡的烟。因为数量少，每次抽的时候便很珍惜，特别是一个人的时候，一口一口，慢慢地看烟头红色的起落。抽的时候会有种轻微的眩晕感，不知道别人是不是也这样。但 A 知道，这种眩晕与跳楼时产生的眩晕在根源上是一致的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里就再次显示出时间的重要性——对社会人来说。因为跳楼是即时的，只在那3.8秒，而抽烟是持续的，一个月一包。当然，由此带来的死亡有所不同，前者的死亡是即时的，后者却是持续或者说随机的。因为这，可以容忍这世界上有几亿人抽烟，却不能想象这世界有几亿人从25楼跳下。A 却不妨想象一下，如果有十亿人在同一个瞬间从25楼纵身跳下，会有另外的几十亿人在其他各处观看这场跳楼，会有跳楼之后全世界的地面被血浸染，会有剩下的几十亿人如何度过如何生活的问题，生者会需要找到生的理由。这个时候 A 倒不想去跳楼了，他更好奇这十亿人死去之后留下的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么十亿人抽烟留下的世界呢？这十亿人总会死亡，因为抽烟或者因为其他。但因为不在同一时刻，也就缺乏了某种仪式性，也就没觉得有多么了不起。做一个不恰当的比喻，跳楼好比空难，数量少但震撼，结局几乎都是死亡；抽烟却像是车祸，数量后果都多，也就无感了，觉得这样的事情怎么会出现在我的面前，任由四个轮子的车子飞速向前。慢性自杀吗？哪一个人哪时哪刻不在慢性自杀，你吃喝拉撒你插诨打科，都在慢性自杀，甚至你什么都不做，就只待在那里，时间慢慢的流过，你还是在走向死亡。为了能提前体验一下死亡的眩晕感，抽一支烟甚至可以说需要大力倡导的罢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人需要的是什么，或者换一个说法，人拥有的是什么。一生下来，万物初生，一切还很新鲜，不知道这个世界的模样，不知道时间的概念，拥有的只是纯生物性本能的吃喝拉撒睡，没有值得被记住的烦恼也没有值得被记住的幸福。这样过了多久，直到开始直到还有一个「我」的存在，开始知道这个世界的奇妙与残酷，开始知道「我」的随机与唯一，开始对抗时间对抗自己，开始怀疑开始生活，也开始走向死亡。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3&#34;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;接下来的24小时该怎样度过，A 不得不思考这样一个问题，哪怕再过24小时他就不再存在。但存在的此刻，不由得他不去考虑。照理说已经决定了「自由」的死亡的结局，中间的24小时等待做些什么应该很好确定。所有物理量的初始状态和终结状态都是已知，中间发生的应该可以根据两头的状态推导出来。一列火车在此时以100km/h 的速度前进，24小时候到达目的地速度降为0，请问这中间这列火车的状态如何？但 A 找不到火车的轨道，幸运或者不幸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把这24小时当成之前的9000个24小时一样，看书发呆闲逛做饭吃饭喝水拉屎睡觉做梦洗澡跑步，然后再杀死自己。A 觉得这样做也没什么不好，但是不是有点对不起自己的活和自己的死？对不起这自己特意留下的24小时。因此 A 决定先睡觉，在没有想好的时候，先去体验一下无知的感觉，也许死的感觉与之类似。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黑暗中 A 睁开了双眼，眼眶通红，眼珠泛白。是梦吗？不知道为什么他想起高中毕业的那个夏天，他从 A 城出发，看望住在 B 城里的 B。在 B 家里待了一个星期后回去，在回去的前一天晚上把手机弄坏了，临走之前拿到手机店去修。修手机的中年男子 C 把手机拆了，看了看里面说要100块，A 想了想觉得太贵没有同意，C 于是花了十分钟又把手机装好。回到 A 城后再把手机拿去修，新的修手机的人却说修不好了。于是那个夏天 A 没有手机用，那个秋天 B 出门被重物砸伤，过了两年终于去世。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A 不知道为什么要在这个时候想起这件事，但他突然想到这样一点：如果那时候给了 C 100块，让他把手机修好，之后的 世界是不是就不再一样了？B 是不是也就不会那样死去？就像20多个小时后必然会看见 A 跳楼瞬间的写日记的小孩，A 这个时候也在想着如果他没有经历这个，他会经历怎样的不同的人生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么有多少个世界呢？A 每时每刻所做的不同的选择都会让世界分裂成多个，A 现在不过是在这无数个世界中的一个里面，那么在其他的无数个世界里还有无数个 A 的存在。必将有这样一个世界，A 的所有都心想事成，A 幸福快乐的过完了他的一生。——但是哪一个才是 A 本身？A 不能选择他在哪一个世界里生存，他只知道在这个世界里，所有的过去都已经变成唯一的记忆，B 确实是死了，A 确实是打算在20多个小时后跳楼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这算作一种自由吗？A 睁开双眼，眼眶通红，眼珠泛白——在其他的无数个世界里 A 仍然在沉睡。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4&#34;&gt;4&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A 不由觉得自己的一生实在乏味。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《我的职业是小说家》书摘</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2018/05/%E6%88%91%E7%9A%84%E8%81%8C%E4%B8%9A%E6%98%AF%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E5%AE%B6%E4%B9%A6%E6%91%98/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2018 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2018/05/%E6%88%91%E7%9A%84%E8%81%8C%E4%B8%9A%E6%98%AF%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E5%AE%B6%E4%B9%A6%E6%91%98/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;写小说（或者故事）是需要用低速挡缓慢前行，去耐心推进的作业。我的真实感受是比步行或许要快那么一点，但比骑自行车慢，大致是这样的速度。并不是所有的人都拥有与这种速度匹配的思维活动在许多情况下，小说家是将存在于意识之中的东西转换成“故事”的形式表现出来。那原本固有的形态与后来产生的新形态之间会产生“落差”，便如同杠杆一般，利用这落差自身的能量来讲故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;单凭那副好使的脑袋能对付的期限——不妨浅显易懂地称为“小说家的保质期”——最多不过十来年。一旦过期，就必须有更加深厚、历久弥新的资质来取代聪慧的头脑。换句话说，就是到了某个时间点，就需要将“剃刀的锋利”转换为“砍刀的锋利”，进而将“砍刀的锋利”转换为“斧头的锋利”。巧妙地度过这几个转折点的作家，才会变得更有力量，也许就能超越时代生存下去。而未能顺利转型的人或多或少会在中途销声匿迹，或者存在感日渐稀薄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写出一部小说并非多大的难事。写出一部上乘的小说，对某些人来说也并非多大的难事。虽不说手到擒来，也并非难以企及。不过，要持之以恒地写下去却难之又难，绝非人人皆能。正如刚才说的，想做到这一点，就必须具备特别的资格。而它与“才华”恐怕是风马牛不相及的。那么，该怎样分辨有没有这资格呢？答案只有一个：直截了当地扔到水里，看它是浮起来还是沉下去，除此之外别无他法。这个说法虽然粗暴，不过人生好像原本就是这样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整个世间好像还有不少类似“缝隙”的地方，只要走运，找到适合自己的“缝隙”，就好歹能生存下去。那是一个虽然事事粗枝大叶，却也不乏乐趣的时代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但自从反体制派系之间的对立加深，“内讧”轻率地致人丧命之后（就在我们一直上课的文学院教室里，有一位不参与政治的学生被杀害了），与众多同学一样，我对那场运动的方式感到了幻灭。那里面隐藏着某些错的、非正义的东西。健全的想象力不复存在了。而当风暴退去、雨过天晴之后，残留在我们心中的只有余味苦涩的失望。不管喊着多么正确的口号，不管许下多么美丽的诺言，如果缺乏足以支撑那正确与美丽的精神力量和道德力量，一切都不过是空洞虚无的说辞罢了。我当时切身体会到了这一点，至今仍然坚信不疑。语言有确凿的力量，然而那力量必须是正义的，至少是公正的。不能听任语言独行其是。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那时的感觉，我至今记忆犹新。似乎有什么东西慢慢地从天空飘然落下，而我摊开双手牢牢接住了它。它何以机缘凑巧落到我的掌心里，我对此一无所知。当时就不甚明白，如今仍莫名所以。理由暂且不论，总之它就这么发生了。这事该怎么说好呢，就像是天启一般。英语里有个词儿叫“ epiphany”，翻译过来就是“本质的突然显现”、“直觉地把握真实”这类艰深的文辞。说得浅显些，其实就是“某一天，什么东西突如其来地闪现在眼前，于是万事万物为之面目一变”的感觉。这恰恰是那天下午发生在我身上的事情。以此为界，我的人生状态陡然剧变。就是在戴夫·希尔顿作为第一击球手，在神宫球场打出潇洒有力的二垒打的那一瞬间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话虽如此，可要“随心所欲、自由自在地写出胸中所感、脑中所想”，却远不像嘴上说说那么简单。尤其对一个从来没有写过小说的人来说，这无疑是天下第一难事。为了彻底改变思维方式，我决定暂且放弃稿纸和钢笔。只要把它们放在眼前，这一身架势就不由自主地变得“文学”起来。取代之，我搬出了收在壁橱里的 Olivetti英文打字机，试着用英文写起了小说的开篇。反正不管什么都行，我就是想试试“不同寻常的事”。当然，我的英语写作能力不足挂齿，只能使用有限的单词，凭借有限的句法来写文章，句子当然也都是短句。不管脑袋里塞满多么复杂的念头，也无法原模原样地表出来。只好改用尽量简单的语言讲述内容，将意图转换为浅显懂的文字，把描写中多余的赘肉削除，使形态变得紧凑，以便纳入有限的容器里。文章变得粗浅不文了。但正是在这样辛勤写作的过程之中，我渐渐找到了属于自己的文章节奏般的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而语言这东西原本是刚强的，拥有久经历史考验的坚韧力量，无论受到何种人物何等粗暴的对待，都不至于损伤其自律性。用尽所能，想尽一切办法检验语言的可能性，极力拓展那有效性的范围，是每一位作家被赋予的权利。没有这样的冒险精神，任何新事物都不可能诞生。如今，日语对我来说在某种意义上仍然是一件工具。说得稍微夸张些，我相信继续锲而不舍地探究日语的工具性，无疑与日语的重生密切相关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《且听风吟》获得文艺杂志《群像》的新人奖时，我的确打心底感到高兴。我可以广而告之，向世界断言，那是我人生中划时代的事件。因为这个奖是我成为作家的入场券。有没有入场券，情况可大不相同。因为眼前那扇大门豁然洞开，而我还以为，只要有那么一张入场券就万事大吉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但凡名字叫奖的，从奥斯卡金像奖到诺贝尔文学奖，除了评价基准被限定为数值的特殊奖项，价值的客观佐证根本就不存在。若想吹毛求疵，要多少瑕疵都能找得出来；若想珍重对待，怎样视若瑰宝都不为过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雷蒙德·钱德勒在一封书信中，就诺贝尔文学奖这样写道：“我想不想成为大作家？我想不想得到诺贝尔文学奖？诺贝尔文学奖算什么！这个奖颁给了太多的二流作家，还有那些不忍卒读的作家们。更别说一旦得了那玩意儿，就得跑到斯德哥尔摩去，得身着正装，还得发表演讲。一个诺贝尔文学奖值得费那么大的功夫吗？绝对不值！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“对真正的作家来说，还有许多比文学奖更重要的东西”。其中之一是自己创造出了有意义的东西的感触，另一个则是能正当评价其意义的读者——不论人数多寡—的确存在于斯的感触。只要有了这两种切切实实的感触，对于作家而言，什么奖不奖的就变得无足轻重了。说到底，这种东西无非是社会或文坛以一种形式对他们进行追认罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而许多时候，世上的人们只把目光投向有具体形态的东西这也是不争的事实。文学作品的实质终究是无形之物，而一旦被授予奖项或奖章，便留下了具体形态。人们便可以对那“形态”加以关注。恐怕正是这样一种与文学性毫不相干的形式主义，以及权威一方“颁奖给你啦，速来领取”式的“自上而下的视线”让钱德勒和艾格林们焦虑不安吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;脑神经外科医生奥利弗·萨克斯在著作《火星上的人类学家》中，这样定义原初创造性：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;创造性有一个特征，它是极其个人化的东西，具有坚定的自我认同和个人风格。它反映在才能之中，与之交融，形成个人化的体例与形态。在这层意义上，所谓创造性就是指打造出新事物，冲破既定的思维方式，自由地翱翔于想象领域，在心里一次次重铸完整的世界，并且始终以内省的批判性眼光审视它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姑且将正面突破式的定义和理论束之高阁，从具体案例出发来思考，或许更容易理解一些。比如说，披头士横空出世是在我十五岁那年。第一次用收音机听到披头士的歌曲，好像是那首《请取悦我》，我记得自己浑身一震。为什么会这样呢？因为那是从未听到过的曲调，简直帅气极了。究竟如美妙？我无法用语言来形容，总之是美妙得无以复加。在一年多前，我第一次从收音机里听到沙滩男孩的《冲浪美国》时，感受也大致相同：“哟，这玩意儿厉害！”“跟别人的截然不同嘛！”如今想来，就是因为他们显而易见纯粹是原创的缘故。拿出别人拿不出的曲调，做别人迄今从未做过的音乐，而且品质高超、出类拔萃。他们身上有种特别的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依照我的想法（纯粹是“我的想法”而已），要说特定的表现者“拥有原创性”，必得基本满足以下条件：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、拥有与其他表现者迥然相异、独具特色的风格（或是曲调，或是文体，或是手法，或是色彩），必须让人看上一眼（听上一下），就能立刻明白是他的作品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、必须凭借一已之力对自身风格更新换代。风格要与时俱进，不断成长，不能永远停留在原地。要拥有这种自发的、内在的自我革新力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、其独具特色的风格必须随着时间流逝化为标准，必须吸纳到人们的精神中，成为价值判断基准的一部分，或者成为后来者丰富的引用源泉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我并不是说所有的条件都必须满足。一和三已然达到但第二条稍嫌薄弱，可能出现这种情况；二和三完全达到，可第一条略显不足，这样的情形只怕也有可能。然而在“或多或少”的范畴内满足这三条，或许就成了“原创性”的基本条件。这样归纳一番便明白，姑且不论第一条如何，至于二和三“时间过程”在某种程度上成了重要因素。总之，一位表现者或其作品是否有原创性，好像“不接受时间的检验就无法正确判断”就算有一天，一位拥有独立风格的表现者突然登场，吸引了社会大众的广泛瞩目，但如果转眼就不知所终，或者被大家厌倦抛弃，要断定他或她“是原创”就相当困难了，往往都是风靡一时就不了了之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想写什么样的小说，大概的面貌从一开始就很清晰了。“现在我还写不好，等以后有了实力，想写的其实是这样的小说”，一幅理想图景就这样在脑海里铺展开来。那意象始终悬浮在我头顶的天空中，仿佛北极星一般光芒四射。遇上什么事，只消抬头望望天空就行了。这么一来，自己眼下所处的位置、应该前进的方向就一清二楚了。假如没有这样一个定点，我只怕会迷失方向，四处碰壁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于这些体验，我想，要找到属于自己的原创文体和叙事手法，首先作为出发点，比起“给自己加上点什么”，好像“给自己减去点什么”更有必要。仔细想来，人生在世，我们似乎将太多的东西揽入了怀里。该说是信息过剩呢，还是行李太多？我们要面对的细微选择太多太多，当试图表现自我时，这些内容时不时会发生崩盘，有时还会陷入引擎熄火般的状态，导致我们动弹不得。不妨将没有必要的内容扔进垃圾箱，为信息系统消消肿，它们便能在大脑里自由地来来往往了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过事到如今再回头想想，他所说的“那种玩意儿”，对有志于当个小说家的人来说，没准反而很难写。我有这种感觉。把“可有可无”的内容逐一抛出脑海，动用“减法”使事物单纯化、简略化，也许并不像心里想想、嘴上说说那么简单。说不定因为我从一开始就对“写小说”没有执念，该说是无心插柳吧，反倒轻而易举地做到了这一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说我的小说里有能称作原创性的东西，它大概就产生于自由”。在二十九岁那年，我极其单纯、毫无来由地下定决心，“我要写小说”，于是写出了第一部小说。所以我既没有欲念，也没有“所谓小说非得这么写不可”之类的制约。我对如今的文艺形势全然不知，也没有（不知算不算幸事）尊敬有加、视为楷模的作家前辈，只是想写反映当时心境的小说，仅此而已。当我感受到这种坦率而强烈的冲动时，便顾不上前因后果，趴在桌子上不管不顾地写起文章来。一言以蔽之，就是“绝不逞强”。而且写作过程非常愉快，始终有种自然的感觉：我是自由的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;纯粹的冲动通常是以特有的形式与风格自然地登场。它不是人为生产出来的东西。任凭头脑聪明的人如何绞尽脑汁、套用公式，也不可能巧妙地炮制出来。就算炮制出来了，只怕也难以持久。就像没有牢牢扎根于大地的植物一般，只要几天不下雨，它就会失去活力，迅速枯萎，或是在一阵大雨过后，随着土壤一道流失，不知所终。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这说到底是我个人的意见：如果你希望自由地表达什么，也许应该在脑海中尝试着视觉化。想象一下“并不追求什么的自己究竟是什么样儿”，想象一下那种自我形象，而非“自己追求的是什么”。目不转睛地盯着“自己追求的是什么”，并一味执着下去的话，故事会难以避免地变得沉重。而且在许多情况下，故事越沉重，自由便躲得越远。脚下功夫若变得迟缓，文章也会失去势头。而失去势头的文章不可能吸引人，甚至连自己也打动不了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三十五年来，我一直在坚持写小说，却从不曾经历英语中所谓的“ writer＇s block”，即写不出小说的低谷时期。明明想写却写不出来的情况一次都没有过。这么一说，听上去好像自诩“才华横溢”，其实并不是这样。道理非常简单，因为我不想写小说，或者没有想写的激情喷涌而出的时候，就本不写。只有在想写的时候，我才会决定“好，写吧”，提笔开工。不然，大体就做做英译日的翻译工作。翻译基本上是个技术活儿，与表现欲毫无关系，差不多可以当作一份日常工作来做，同时又是学习写文章的好方法（假如没有做翻译，我大概会找一份类似的活儿）。而且兴之所至，还会写些随笔之类。一面点点滴滴地做着这些事儿，一面装作满不在乎：“就算不写小说，也不会死人的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是我想到，想当小说家的人首先大概要多读书。这实在是老生常谈，真是不好意思。不过我觉得要写小说，这依旧是至关重要、不可或缺的训练。既然想写小说，那么小说的结构如何，就得作为肌体感觉，从基础上了解它才是。就像“要做欧姆蛋，首先得把鸡蛋敲开”一样理所当然。尤其是青年时期，应该尽可能地多读书。优秀的小说也罢，不怎么优秀的小说也罢，甚至是极烂的小说也罢，都（丝毫）不成问题，总之多多益善，要一本本地读下去。让身体穿过更多的故事，邂逅大量的好文章，偶尔也邂逅一些不太好的文章。这才是至关重要的作业。它将成为小说家必不可缺的基础体力。趁着眼睛健康，时间有余，先把这事儿踏踏实实地做好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际练笔写文章大概也很重要，不过从先后顺序而言，我觉得再往后排一排也来得及。其次（恐怕先于动笔）要做的，我觉得应该是养成事无巨细仔细观察眼前看到的事物和现象的习惯。身边来来去去的各色人物、周围起起落落的种种事情，不问三七二十一，认真仔细地加以观察，并且深思细想、反复考虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;常有人对周围的人和事爽快利索地展开分析：“那个是这么回事哟。”“这个是那样的。”“那小子是这的家伙。”三下五除二便得出明确的结论。这样的人（我是说，依我所见）看来不太适合当小说家，倒更适合去当评论家或媒体人，再不就是（某种）学者。适合当小说家的，是那种即便脑袋里已然冒出“那是这么回事”的结论，或者眼见就要冒出来，却驻足不前，还要再三思考的人：“不对不对，稍等片刻。弄不好这只是我自以为是。”或者是：“岂能这么轻易地下结论？万一前面跳出新的因素，事态说不定会发生一百八十度的大转变呢。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;詹姆斯·乔伊斯曾经非常简洁地断言：“所谓想象力就是记忆。”此言极是，我完全认同詹姆斯·乔伊斯的观点。想象力千真万确就是缺乏脉络的记忆片段的结合体。这种说法在语义上似乎有些矛盾，“被巧妙组合起来的毫无脉的记忆”会具备自己的直觉，具有预见性。它才应该成为故事正确的动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个嘛，就只能按照“E.T.方式”去办了，此外别无他法。打开后院的储物间，将里面现成的东西——哪怕触目皆是一文不值、形同废物的东西——不问青红皂白，先抓出几件来，再努力砰的一下施展魔法。除此之外，我们没有其他手段去跟别的行星建立联系。总之，我们只能凭借手头现有的东西，全力以赴坚持到底。不过，假如你能做到这一点，就握住了巨大的可能性。那就是你会施展魔法这个妙不可言的事实。（没错，你会写小说，就说明你能与居住在别的行星上的人们建立联系，真的！）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我准备写第一本小说《且听风吟》时，就曾痛感：“这个嘛，岂不是只好写没有任何东西可写的事了。”或者说，只能把“没有任何东西可写”反过来当作武器，从这一境地出发将小说写下去。如果不这么做，便没有方法与走在前头的作家抗衡了。总之，就是利用手头现成的东西把故事构建起来。为此就需要新的语言和新的文体。必须创造出迄今为止的作家都不曾用过的载体，即语言和文体。什么战争啦革命啦饥饿啦，如果不去写（不能写）这类沉重的话题，就必然要面对相对轻松的素材，于是轻盈灵活、机动性强的载体就必不可缺了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与之相比，不依赖素材的分量，从自己的内在出发编织故事的作家，说不定反而更轻松些。因为只要将周围自然发生的事件、每日目睹的情景、平常生活中邂逅的人物作为素材收纳在心里，再驱使想象力，以这些素材为基础构建属于自己的故事就行了。对了，这就是类似“自然再生能源”的东西。既没有必要特意投身战场，也没有必要去体验斗牛、射杀猎豹或美洲豹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有句话叫作“木沉石浮”，指一般不可能发生的事竟然发生了。不过在小说世界里，或者说艺术世界里，这种逆转现象却屡屡在现实中发生。在社会上通常被视为轻微的事物，随着时间的流逝却能获得不可忽视的分量；而一般被看重的事物，不知不觉中却会失去分量，化作形骸。那叫作持续创造性的肉眼看不见的力量，得力于时间的帮助，会带来这种剧烈的逆转。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不论哪个时代，哪一代人，都各自拥有固有的现实。尽管如此，我觉得对小说家而言，仔细收集和积攒故事需要的素材仍然极其重要，这个事实恐怕到任何时代都不会改变。假如你立志写小说，就请细心环顾四周——这就是我这篇闲话的结论。世界看似无聊，其实布满了许许多多魅力四射、谜团一般的原石。所谓小说家就是独具慧眼、能够发现这些原石的人。而且还有一件妙不可言的事，这些原石基本都是免费的。只要你拥有一双慧眼，就可以随意挑选、随意挖掘这些宝贵的原石。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有鉴于此，这回我想谈一谈长篇小说的写作。换句话说，就是想以长篇小说写作为例，来具体谈谈我是用什么方法写小说的。当然，虽然都叫长篇小说，每部小说的内容却不一样。同样的，写作方法呀、工作场所呀、所需时间等也各各相异。尽管如此，基本顺序和规则之类（说到底，这只是我自己的印象）却几乎没有变化。对我来说，不妨把它称作“照常营业行为”（ business as usual）。或者说是把自己逼进这种固定模式里，建立生活与工作的循环周期，才有可能创作长篇小说。因为这漫长的工作对能量的需求大得异乎寻常，必须先牢牢固守自己的态势。不这么做，说不定就会因为实力不足导致半途而废。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写长篇小说时，我规定自己一天写出十页稿纸，每页四百字。用我的苹果电脑来说，大概是两屏半的文字，不过还是按照从前的习惯，以四百字一页计算。即使心里还想继续写下去，也照样在十页左右打住；哪怕觉得今天提不起劲儿来，也要鼓足精神写满十页。因为做一项长期工作时，规律性有极大的意义。写得顺手时趁势拼命多写，写得不顺手时就搁笔不写，这样是产生不了规律性的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伊萨克·迪内森说过：“我既没有希望也没有绝望，每天写上一点点。”与之相同，我每天写十页原稿，非常淡然。“既没有希望也没有绝望”，实在说得妙极了。早晨起床后，沏好咖啡，伏案工作四五个小时。一天写上十页，一个月便能写三百页。单纯地一算，半年就能写出一千八百页。举个具体的例子，《海边的卡夫卡》的第一稿就是一千八百页。这部小说主要是在夏威夷考爱岛的北岸写的。那儿真是个一无所有的地方，再加上常常下雨，工作得以顺利进展。四月初动笔，十月里便收笔完稿了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不论什么文章，必然都有改进的余地。不管作者如何认为“写得真好”“完美无缺”，其中也有变得更好的余地。所以我在修改阶段会尽量抛却自豪感和自尊心，让脑袋里的热度适当冷却下来。只是热度降得过低，修改工作就无法进行了，这方面必须注意。而且要摆好足以抵御外来批判的态势。人家说些没趣的闲话，也要尽量忍耐，默默吞进肚子里去。作品出版后，面对批评要不为所动，随便当作耳旁风即可。这种东西要是一一放在心上的话，身体会吃不消的真的。不过在写作过程中，对于来自身边的批评和忠告，必须虚心谦逊地洗耳恭听。这是我长期以来的一贯主张。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换句话说，重要的是修改这一行为本身。作家&lt;strong&gt;下定决心&lt;/strong&gt;“要把这里修改得更好”，静心凝神在书桌前坐下，着手修改文章，这种姿态便具有无比重大的意义。相比之下，或许“如何改写为好”的方向性问题倒是次要的。很多情况下，&lt;strong&gt;作家的本能和直觉并非源自逻辑，而是从决心中提取出来的&lt;/strong&gt;。就像用棍棒击打灌木丛，让鸟儿惊飞出来一样。不管用什么棍棒去打，用什么方法去打，结果都不会有太大的区别。反正只要让鸟儿惊飞出来，就算大功告成了。鸟儿们展翅高飞的动能会摇撼渐趋凝固的视野。这就是我的意见。嗯，也许是相当粗暴的意见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写完长篇小说的作家几乎无一例外，个个热血冲头，脑浆过热，丧失了理智。若问原因，理智的人首先就写不了长篇小说。所以丧失理智并没有什么问题，不过得有所自觉，明白“自己在某种程度上丧失了理智”。而对丧失理智的人来说，来自心智正常的人的意见大抵都很重要。不过我基本认为，在写那部作品的时候，自己肯定没有本事写得更好了。因为我明白，在那个时候，我倾尽了全力。投入了我愿投入的全部时间、倾注了我拥有的全部能量，才完成那部作品。可以说是倾其所有地打了一场“总体战”。这种“竭尽全力”的感觉至今仍然留在心里。至少就长篇小说而言，我从来没有应约稿而写的情况，也没有为截稿期疲于奔命的情形，而是在想写的时候，以想写的方式，写下想写的东西。这一点，我可以满怀自信地断言，所以大致不会发生日后懊恼“那里要是这样写就好了”之类的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时间在创作上是一个非常重要的因素。尤其是长篇小说，“备料”至关重要。也就是在心中培育小说的萌芽、让它茁壮成长的沉默的时期”。要在自己心里培养“想写小说”的渴望。这种用于备料的时间，让它逐渐成形的时间，将初具雏形的东西放到阴凉处好好“养护”的时间，再把它拿出来放在自然光中曝晒的时间，对凝固成形的东西仔细校验、锤炼敲打的时间…是否在这一道道工序上花了足够的时间，唯有作家才能真切感受到。而在这一环环作业上所花时间的品质，最终必定会表现为作品的“信服度”。也许肉眼看不见，但当中会生出鲜明无误的差异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前面提到过的雷蒙德·卡佛，曾在一篇随笔中这样写道：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“如果有时间的话，我肯定会写出更好的东西来。”曾经听一位作家朋友说过这样的话，我真的大吃一惊。现在回想起当时的情形都感到愕然。（中略）如果讲述的故事不是力所能及的范围内最好的一个，那干吗还要写什么小说？我们能够带进坟墓里去的，归根结底，也只有已经尽心尽责的满足感，以及拼尽全力的证据。我很想告诉那位朋友：我不是要害你上当，不过你最好还是去找份别的工作吧。同样是为了赚钱谋生，这世上肯定还有更简单，恐怕也更诚实的工作。要不然，就倾注你全部的能力与才华去写东西。不要辩解，不要为自己开脱。不要发牢骚。不要找借口。（拙译《关于写作》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“肌肉易减，赘肉增”，这成了我们身体的一道悲痛的命题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了弥补这种减退，为了维持体力，就需要持续不断地作出人为的努力。而且，体力下降的话（这也无非是泛泛之论），思考能力也会随之表现出微妙的衰退。思维的敏捷和精神上的灵活都会逐渐丧失。我在接受某位年轻作家采访时曾经说过：“作家要是长出赘肉的话，就算完蛋了。”这当然是极端的说法，无疑也有例外。不过我多多少少觉得，这么说似乎并无大碍，不管那是物理上的赘肉，还是隐喻中的赘肉。许多作家会通过提高写作技巧和心智上的成熟来弥补这种自然的衰退，但这么做也是有限度的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据最近的研究，脑内海马体产生的神经元的数量，可以通过有氧运动得到飞跃性的增加。所谓有氧运动，是指游泳和跑步这类时间长、运动量适度的运动。不过，像这样新生的神经元如果置之不理的话，会在二十八小时后悄然消逝，没有任何用武之地。实在太可惜了。可是，如果给这些新生的神经元知性的刺激，它们就会被激活，与脑内网络相互结合，成为信号传递组织的有机部分。脑内网络会变得更加宽广、更加绵密。学习能力与记忆能力就会得到提高。这样一来，随机应变地转换思维方式、发挥不同寻常的创造力，就将变得简单易行。较为复杂的思考和大胆的构想也将成为可能。换句话说，在日常生活中将运动与知性的作业相互结合，会对作家的创作活动产生理想的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，就这么稀里糊涂的，我居然把跑步的习惯执着地坚持了下来。三十年可是漫长的岁月，要始终不渝地把一个习惯维持下来，还是需要相当努力的。这种事是怎么做到的呢？因为我觉得跑步似乎具体而简洁地把几项“我这一生中非做不可的事情”表象化了。我有这种虽然粗略却十分强烈的真实感。所以即便心里想“今天身体很不舒服，不太想跑步啊”，我也会告诫自己：“这对我的人生而言，可是无论如何非做不可的事。”几乎是无须理由地去跑。有一句话至今不变，对我来说就像祷语一般，那就是“&lt;strong&gt;这对我的人生而言，是无论如何非做不可的事&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只不过在我心中，跑步这一行为具有十分重大的意义。其实对我来说，对我将要做的事情来说，它在某种形式上是必要的行为，这种自然的认识一成不变地存在于我心中。这样的思想自始至终从背后推动我向前。严寒的早晨，酷暑的正午，身体疲倦兴致不高的时候，它温和地鼓励着我：“来吧，今天也加把劲，跑一圈去。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，读了那篇关于神经元形成的科学报道，我重新认识到自己此前所做的事情和真实的感受（体感），在本质上并没有错。不如说我深深感到，细心聆听身体诚实的感受，对从事创作的人来说是一项重要的工作。无论是精神还是头脑，归根到底都是我们肉体的一部分。不太清楚生理学家是怎么阐述的，但让我来说的话，精神、头脑和身体之间并没有一条泾渭分明的界限。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作家从那片地下的黑暗中寻觅自己需要的东西，即小说需要的养分，带着它返回意识的上层领域，并且转换成文章这种具备形体和意义的东西。那片黑暗之中，有时会充满危险。栖息在那里的东西往往会变幻各种形象，蛊惑人心。加上既没有路标又没有地图，有些地方还被打造成了迷宫，如同地底洞窟一般，所以稍一疏忽便会迷路，可能再也无法返回地面。在那片黑暗中，集体无意识与个体无意识混作一团，太古与现代融为一体。我们将它未加解剖地带回来，有时那一大包东西说不定就会产生危险的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不管那是多么丰富出众的才华，假如没有人下定决心“好，就从这里挖挖看”，拎着铁锹走来挖掘的话，也许就会永远埋藏在地底，不为人知。回顾自己的人生，我对这一点有切身的感受。事物是要讲究时机的，而时机稍纵即逝，一旦失去，几乎再也不会重来造访。人生往往变化无常、并不公平，有时甚至还很残酷。我算是机缘巧合，碰巧抓住了这个好机会。如今回首往事，更觉得这纯粹是鸿运当头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这终将变成个人才能、资质和本领的问题，变成个人气量的问题，变成世界观的问题，有时候还会变成极其单纯的体能问题。不管怎样，这都不是单凭幸运能应付周全的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我又要举弗朗茨·卡夫卡为例了。他英年早逝，年仅四十便死于肺结核，而且遗留的作品展示的作家形象异常地神经质，身形也给人弱不禁风的印象，但他对待身体竟出乎意料地认真。据说，他是彻底的素食主义者，夏日里每天在摩尔多瓦河游一英里（一千六百米），日日花时间做体操。我可真想看看卡夫卡神情严肃地做体操的样子啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，我并没有觉得自己懒于学习、过于贪玩。&lt;strong&gt;因为我打心底明白，读许许多多的书、热心地听音乐，哪怕把跟女孩子交往算在内也没关系，这类事对我来说都是意义重大的个人学习，有时反而比学校里的考试更重要。&lt;/strong&gt;当时在心中，这种认识有多少得到了明文化或理论化，如今我已经无法准确地回忆起来了，但似乎一直在冷眼旁观：“学校里的功课什么，好无聊嘛。”当然对于学业中感兴趣的内容，我还是肯主动学习的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，阅读当时在我心中重于一切。不必说，人世间远比教科书更刺激，内容深刻的书应有尽有。逐页翻看这样的书，我会产生一种实际的感触，觉得那些内容随着阅读化作了自己的血肉。所以怎么也提不起精神正儿八经地复习迎考，因为我并不觉得把些年号和英语单词机械地塞进脑袋里，将来会对自己有什么用处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还不只是英语（外语），差不多在所有学科上，都让人觉得&lt;strong&gt;这个国家的教育体系大概不怎么考虑如何让个人资质得到灵活发展&lt;/strong&gt;。好像至今还在进行填鸭式教育，照本宣科，积极传授应试技巧。而且无论老师还是家长，都对有几个人考取了哪所大学这种事或喜或忧。这稍稍有点可悲可叹哪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如将人分成“狗型人格”和“猫型人格”，我觉得自己堪称彻底的猫型人格。听到“向右转”的口令时，会不由自主地转向左边。虽然这么做的时候常常心生歉疚，但好也罢坏也罢，这是我的天性使然。人有形形色色的天性。只不过我体验过的日本教育体系，在我看来，其目的似乎是培养为共同体效命的“狗型人格”，有时更是超越此境，甚至要制造出将整个集体引向目的地的“羊型人格”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种教育现场的病症（我觉得不妨这么说）无疑正是社会体系病症的投影。作为一个整体，社会原有一种自然的势头，如果目标已经确定下来，即使教育体系多少有点问题，也可以借助“场的力量”巧妙应付过去。然而等到社会失去这种势头，闭塞感处处可见时，表现最为显著、波及最为严的就是教育这个场，就是学校，就是教室了。这是因为孩子们就像坑道里的金丝雀一样，能最迅速、最敏锐地感知这种混浊的空气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;自己创造一个避难空间&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那是一个什么样的场所呢？就是个人与体系能自由地相互活动、稳妥地协商、找出对各自最有效的接触面的场所。换言之，就是每个人都能自由自在地舒展四肢、从容不迫地呼吸的空间，是一个远离了制度、等级效率、欺凌这类东西的场所。简单地说，那是个温暖的临时避难所，谁都可以自由地进入、自由地离开。说来就是“个体”与“共同体”徐缓的中间地带。每个人自己决定要在其中占据什么位置。我打算姑且称之为“个体的恢复空间”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一开始不妨是小一点的空间，不必规模宏大。就像自己亲手制作的狭小空间，在那里尝试种种可能性，如果有什么东西发展顺利，便将它作为样板（即跳板）进一步培养，发展下去。我觉得把这个空间逐渐扩展开来就行。或许得花一些时间，不过这大概是最正确、最合情合理的做法。这样的场所假如能在各地自发涌现出来，就再理想不过了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对我而言，&lt;strong&gt;阅读这种行为原本就是一所大学校&lt;/strong&gt;。那是一所为我建立和运营的量身定制的学校，我在那里亲身学到了许多重要的东西。那里既没有烦琐恼人的规则，也没有分数评价，更没有激烈的名次争夺，当然也没有校园欺凌。我能在“制度”的重重包围下，巧妙地确保另一种属于自己的“制度”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在结束学校生活那一刻，我甚至想过“人生只怕再也不会这么枯燥乏味了吧”——就是枯燥乏味到这种地步。但不管怎么想，在我们的人生中，相燥乏味还是会络绎不绝，会毫不留情地从天上飘落而下、从地下喷涌而出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不管遇上怎样的时代，身处怎样的社会，想象力都拥有重大的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;处在想象力对面那一端的东西之一，就是“效率”。将多达数万名福岛民众驱赶出家园的，究其原因是这个“效率”。正是“核电是效率极高的能源，因此是好的”这种思维，以及由此捏造出来的“安全神话”，给国家带来这种悲剧性的状况和无法恢复的惨状。不妨说这是我们想象力的败北。现在开始还不算晚。我们必须把足以同这种叫“效率”的武断而危险的价值观对抗的自由思考和思维之轴，朝着共同体（也就是社会）的方向拓展下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我寄望于学校的，只是“&lt;strong&gt;不要把拥有想象力的孩子的想象力扼杀掉&lt;/strong&gt;”，这样就足够了。请为每一种个性提供生存的场所。这样一来，学校一定会变成更充实的自由之地。同时与之并行，社会也能变成更充实的自由之地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我这么一说，各位也许会哑然失笑，但总而言之，说到“塑造角色”这类工作，栖息在我潜意识之下的“自动小矮人”眼下好歹还在（尽管一面在嘀嘀咕咕地发牢骚）忙忙碌碌地为我干活儿。我只不过是匆匆抄写成文字而已。当然，这样写下来的文章不会原封不动地编织到作品里去，日后还会几经改写、变换形态。而这种改写与其说是自动进行的，不如说是意识鲜明、逻辑清晰地推进的。&lt;strong&gt;然而说到原型的确立，那倒无意识的、出自直觉的作业，或者说非得这样不可。要不然就会塑造出让人觉得极不自然、缺乏鲜活气息的人物形象。&lt;/strong&gt;于是，这种初期工序就“承包给自动小矮人”了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很久以前——我记得是在三十五岁前后——曾经有人对我说：“你的小说里不会出现坏人啊。”（后来我才知道，库尔特·冯内古特的父亲临终前也对他说过一模一样的话。）被他这么一说，我便思忖：“细想一下，好像还真是这样。”自那以来，便有意识地让一些反面角色在小说里登场。&lt;strong&gt;与其说我当时将心思放在让小说跌宕起伏上，不如说是放在构筑自己私人的（相比之下是和谐的）世界上。&lt;/strong&gt;必须先确立这种属于自己的安定的世界，当作与粗野的现实世界相抗衡的避难所。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回头想想，我喜欢的小说，似乎以出现很多饶有趣味的配角的居多。在这层意义上，首先啪的一下浮上脑际的，要数陀思妥耶夫斯基的&lt;strong&gt;《群魔》&lt;/strong&gt;。读过此书的各位想必都知道，这部作品中荒诞离奇的配角层出不穷。明明篇幅很长，读起来却丝毫不嫌烦让人觉得“怎么会有这种家伙呀”的丰富多彩的人物、稀奇古怪的角色络绎不绝地登台露面。陀思妥耶夫斯基的脑袋里肯定有一个巨大无比的档案柜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后一部只用第一人称写作的长篇小说，是《奇鸟行状录》（一九九四年、一九九五年）。然而篇幅长到如此地步，单凭“我”的视点讲述故事便显得捉襟见肘，得时时处处带入种种小说式的创意。或是加入别人的叙述，或是插入长长的书信……总之引进一切叙事技巧，试图突破第一人称的结构制约。然而有些地方毕竞让人感觉“这就算走到尽头啦”，接下来的《海边的卡夫卡》（二○二年）就把一半内容切换成了第三人称叙事。少年卡夫卡的章节都沿用旧例，由“我”担任叙述者推进故事，此外各章则以第三人称讲述。如果有人说这是折中，这话一点都不假，可尽管只占了一半，却由于导入了第三人称这个声音，使小说世界的范围大幅扩展开来。至少写这部小说时，我感到自己的手法要比写《奇鸟行状录》时自由多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像这样，每当写新的小说时，我就设定一两个具体的目标大多是技术性的、肉眼可见的目标，心想：“好了，这次来挑战一下！”我喜欢这样的写法。解决一个课题，完成一桩此前做不到的事情，就有一种真实感，觉得自己作为作家又成长了那么一丁点儿，就好比一级一级地爬梯子。小说家的妙处就在于哪怕到了五六十岁，这样的发展和革新仍然可行，没有年龄的制约如果是体育选手，大概就不可能这样了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《海边的卡夫卡》中有一半导入了第三人称，最让我长舒一口气的，是与主人公卡夫卡的故事并行，中田（一位奇怪的老人）和星野（一位稍嫌粗暴的卡车司机）的事得以顺利展开。&lt;strong&gt;这样一来，我在分割自己的同时，还能把自己投影到他人身上。表达得更准确些，就是我能把分割的自己寄托到他人身上了。&lt;/strong&gt;这样做之后，便有了更多搭配组合的可能性。故事也呈现出复合性分枝，可以朝着种种方向扩展开去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，比起“真实、有趣、某种程度的不可预测”，我想在小说角色方面，更重要的还是“这个人物能把故事向前牵引多少”创造登场人物的固然是作者，可真正有生命的登场人物会在某一刻脱离作者之手，开始自己行动。不单单是我，众多虚构文学作家都承认这件事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说实话，在沙罗说出这番话之前，我想都没想过多崎作会去见那四个人。我本来打算写一个相对较短的故事：多崎作始终不知道自己的存在遭到否定的理由，只能安静而神秘地生活下去。然而由于沙罗这么一说（我只是把她对作说出的话依样画葫芦地转换成文字而已），我就不得不让他到名古屋去，最后甚至把他送到了芬兰。至于那四个人是什么样的人物？每个角色都得重新设计，而他们各自走过的人生之路也得具体地着手描写。结果，故事便理所当然地采用了长篇小说的体裁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让不让同龄人出场另作别论，以一般的意义而言，&lt;strong&gt;要客观而准确地认清“此时此地的自己”，可是件颇为艰难的事情&lt;/strong&gt;。眼下这个现在进行时的自己，可是相当难以把握的东西哟。或许正因如此，我才把脚塞进本不属于自己的种尺码的鞋子，来综合地检验此时此地的自己，就像用三角法来测定位置一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而虽说将读者放在心中，也不会像企业开发商品时那样，去做市场调查、进行消费阶层分析、设定具体的目标顾客等等。我脑海里浮现出来的，归根结底还是&lt;strong&gt;“空想的人物”&lt;/strong&gt;。那个人既没有年龄，也没有职业和性别。当然他在实际生活中可能拥有这一切，但这些都是可以替换的东西。总之，我是说这类东西并不是重要因素。&lt;strong&gt;重要的是我与那个人彼此密切相连&lt;/strong&gt;，这个事实必须是不可替换的。是在哪里如何相连的，我不知其详。不过我有一种感觉，在遥远的底部、黑暗的去处，我的根与那个人的根紧紧连在一起。那地方太深太黑，无法随意前往打探情势，但通过故事这个体系，我们可以感受到这种联结，有一种养分正在彼此间流动的真实感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过与现实中的读者交换信息，我领会到一件事：“这些人作为一个整体，正确地理解了我的作品。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我常常在想，小说这东西，故事这东西，能抚慰男女之间、世代之间的对立，以及其他种种陈规旧俗的对立，起到缓和其锋芒的作用。不用说，这是一种非常美妙的功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一个原因，恐怕是我从一开始就刻意将自己是“日本作家”的事束之高阁，与美国作家站在同一个擂台上。我自己寻觅译者，委托他们翻译，再亲自核对译文，然后将译成英文的稿件拿给代理，请她卖给出版社。如此一来，无论是代理还是出版社，都能按照对待美国作家的态度来对待我。也就是说，我不再是一个用外语写小说的外国作家，而是与美国作家站在同一个竞技场上，按照和他们相同的规则去竞技。我首先稳稳当当地设定了这样一个体系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有词儿叫“人心浮动”，就是这样，整个社会闹哄哄的，浮躁不安，开口三句离不开钱，根本不是能安心静坐、精打细磨地写长篇小说的氛围。待在这种地方，也许不知不觉就被宠坏了一这样的心情变得越来越强烈。我想把自己放进更紧张一点的环境中，开拓新的疆域，尝试新的可能性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今再回过头看看，我觉到那很可能是同时代的日本文学界人士（作家、评论家、编辑等）对挫折感的发泄，是“文艺界”对所谓主流派纯文学急速失去存在感与影响力的不满和郁闷。也就是说，&lt;strong&gt;范式转移&lt;/strong&gt;正在眼前徐徐展开。然而在业界人士看来，这种堆芯熔毁式的文化状况是可悲可叹的，同时又是不能容忍的。许多人恐怕把我写的东西或我的存在看作“损害和破坏理想状态的元凶之一”，就像白细胞攻击病毒一般，试图加以排斥我有这种感觉。我自己倒是在琢磨：“如果能被我这种人破坏掉，只怕还是被破坏的一方有问题吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;故事原本就是作为&lt;strong&gt;现实的隐喻&lt;/strong&gt;而存在的东西，人们为了追上周围不断变动的现实体系，或者说为了不被从中甩落下来，就需要把新的故事，即新的隐喻体系安置进自己的内心世界。他们需要将这两个体系（现实体系和隐喻体系）巧妙地连接起来，换言之，就是让主观世界和客观世界相互沟通、相互调整，才能勉强接受不确定的现实，保持头脑清醒。我小说中故事世界的现实感，可能碰巧作为这种调节的齿轮，发挥了全球性的功能我不无这样的感觉。好像又在重复前言，这不过是我个人的感受，然而倒未必荒诞不经。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这么考虑的话，我甚至觉得与欧美社会相比，日本只怕在更早的阶段，就把这种总体性的滑坡当作不言自明的现象自然而然地察知了。因为我的小说比欧美更早，在日本得到了（至少是普通读者的）积极接受。在中国、韩国及台湾地区或许也是这样。除了日本以外，中国、韩国和台湾地区的读者们很早就开始（从我在美国和欧洲获得认可之前）积极地接受和阅读我的作品了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说不定这些东亚国家和地区先于欧美，社会性的滑坡在人们中间就开始具有现实意义了。这并非欧美式的“发生某种事件”般的急剧社会变动，而是费时耗日、相对缓的滑坡。也就是说，在追求急速增长的亚洲地区，社会性滑坡不是突发事件，在这四分之一个世纪中，或许是恒久的持续状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，如此简单地断言大概有点勉强，其中肯定还有种种因素。然而亚洲各国读者对我小说的反应，与欧美各国读者似乎可以看出不少差异，这也是确凿的事实。我想大部分可以归结于对滑坡”的认识和应对上的差异。再多说一句，在日本与亚洲各国，理应先于后现代主义的“现代主义”，只怕在正确的意义上并不曾存在过。换句话说，主观世界和客观世界在逻辑上大概不如欧美那般泾渭分明。话题扩展到这一步未免太广，还是另找机会再说吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过一旦长住国外，不管你喜不喜欢，都必须意识到自己是个“日本作家”。周围的人会以这样的眼光看待我，连我也以这样的眼光看待自己，而且不知不觉还会生出“同胞意识”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小说家的职责只有一个，就是向公众提供尽可能优秀的文本。文本这东西是一个“总体”，用英语来说就是 whole。它好比是黑匣子，其职责说到底就是作为整个文本发挥作用。而文本的职责，便在于让每一位读者来咀嚼。读者有权随心所欲地处理它、咀嚼它。如果它在传递到读者手中前就被作者处理过、咀嚼过，那么文本的意义与有效性将大大受损。大概正因如此，我才有意始终远离荣格、远离河合先生的著作。或许在某种意义上，我发现感觉上有“距离过近”之处，才疏而远之。对小说家来说，没有比自己分析自己更不合时宜的事了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚才说过，我们虽然见面交谈，但说了些什么几乎都没记住。说实话，我现在觉得那可能都是些无关痛痒的话题。因为最重要的与其说是谈话的内容，不如说是我们在那里共同分享了某些东西，是这种“物理性的真实感”。&lt;strong&gt;我们分享了什么？以一句话来说，我想应该是故事这个概念。&lt;/strong&gt;故事就是存在于人们灵魂深处的东西，也是理应存在于人们灵魂深处的东西。正因为它存在于灵魂的最深处，才能在根本上将人与人串联起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我通过写小说，会日常性地下到那个地方去。河合先生则是作为临床专家面对咨询者，日常性地前往那里，或者说不得不去。我有一种感觉，河合先生和我可能是“临床性地”相互理解。尽管没有特意说出口，但彼此都心知肚明，就像凭借气味了然于心一般。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;能让我产生共鸣的对象，至那时为止除了河合先生，一个人也没有，说实话，现在仍旧是一个人也没有。近年来，“故事”一词常常被人说起，然而当年我说出“&lt;strong&gt;故事&lt;/strong&gt;”这个词的时候，能将它毫厘不差地以正确的形态——我认定的形态——实实在在地予以综合理解的人，除了河合先生便再无他人了。而至关重要的事就在于，传出去的球是否被对方用双手牢牢地接住、能否毫无遗漏地得到理解，无须说明、无须理论，会清晰明确地反馈回来。这样一种感受，对我来说是无与伦比的乐事，它会成为至高的鼓励，让我切实地感到自己做的事情绝对没有错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后我想说明一下：我是一个不善于单纯用大脑思考问题的人，不适合逻辑性的论述和抽象的思索。我只有通过写文章，才能按部就班地思考问题。亲自动手写文章，一次又一次地反复校读，仔仔细细地修改，才终于像常人一样把大脑里的东西整理妥当、把握透彻。正因如此，我更觉得通过经年累月写下收入本书的文章，并多次动手修改这些文章，能系统重新思考和俯瞰身为小说家的自己，以及自己身为小说家的事实。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《天真的人类学家》书摘</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2018/05/%E5%A4%A9%E7%9C%9F%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E5%AE%B6%E4%B9%A6%E6%91%98/</link>
      <pubDate>Thu, 03 May 2018 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2018/05/%E5%A4%A9%E7%9C%9F%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E5%AE%B6%E4%B9%A6%E6%91%98/</guid>
      <description>
        

&lt;h2 id=&#34;1想象与现实一&#34;&gt;1想象与现实一&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我在人类学系教了几年学来的正统学说，殊乏学术成就，或许也该改变了。你很难判断田野工作是类似当兵这类的不悦任务，理应默默忍耐，还是这行的“额外红利”，应该欢喜承受。同事的意见帮助不大。他们有足够时间为回忆蒙上乐观光环，让田野经验变成浪漫冒险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，田野经验正是乏味的证书。举凡洗衣服到治疗普通感冒等事，在田野工作者嘴中道来，如果不掺点民族学回忆的调味润饰，那可叫周遭亲友讶异失望了。老故事变成老朋友，很快的，田野经验便只留下美好回忆（除了某些奇怪岛屿的状况极度悲惨，叫人无法忘怀也无法消融于幸福感中）。譬如，某位同事宣称与和蔼土著共度了很棒的时光，他们微笑着携带一篮篮水果、鲜花来送礼。如果按照事情发生顺序，这段描述应当补充如下:“那是在我食物中毒后”，或者“当时我的脚趾起水泡脓肿，虚弱到无法站立”。诸此种种不免叫人怀疑:田野调查这回事是否像那些欢乐的战争回忆，叫人扼腕生不逢时，虽然理智上，你知道战争不可能美好。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2文化碰撞一&#34;&gt;2文化碰撞一&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;此刻我对面坐着一位德国农业专家，前往北方履行后半段任期。据言，他负责推广外销棉花种植。棉花销是国家专卖，用来赚取喀国亟需的外汇，中央政府十分鼓励农民种植。这位农业专家的推广计划成功吗？疯狂成功！事实上，农人花太多时间种植棉花，怠忽粮食作物生产，不仅粮食价格飙涨，还造成饥荒，全靠教会的救援计划才使百姓免于饿死。奇怪的是，德国农业专家对此结果并不沮丧，认为这证明棉花种植在喀麦隆已经生根。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在喀麦隆期间碰过不少这类专家，其中有人恶毒批评我为“非洲文化的寄生虫”。他们是来分享知识、改善人民生活的。而我只是观察，还可能因个人的兴趣，鼓励此间百姓迷信异教与落伍。有时在寂寥失眠之夜，我也如此质疑自己（一如我在英国时怀疑学术生活的价值一样）。不过，谈到解决危机，这些专家也没啥成就。他们每解决一个问题，便制造出两个。我常觉得那些自称握有真理的人应当为扰乱他人生活而良心不安。至于人类学家，不过是毫无害处的书呆子，这个行业的伦理之一便是尽量不直接干预观察对象。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3理想与现实二&#34;&gt;3理想与现实二&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;根据我的地图，波利（Poli）应该是个不小的镇。地图上未注明人口数，但它是副县城，有一家医院、两个教会个加油站与一个小机场。就连大比例尺的英国地图，也显著标注它的位置。我想象中，它大概和英国的切尔滕纳姆（ Cheltenham）差不多大，只是建筑没那么辉煌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，它只是个小村。仅有的一条街道延伸数百码，两旁是泥屋与铝片屋顶。数百码后，这条街便后继无力，消失于矮树丛与旗杆后面。我转身四顾，企图寻找路的踪迹，但是没有，它就此打住波利小镇有墨西哥西部城镇在午睡中的荒野气氛。几个衣衫褴褛的人在街上游走，瞪着我看。酒吧挂着锡制招牌，那是间惨淡的小屋墙上的装饰是乐透彩券的广告与消除文盲运动的口号。它以抖擞的语气写道:“文盲缺乏能力与信息，是国家整体水平提升的障碍。”我不知道文盲要如何阅读这个告示。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4当地政治生活一-工作&#34;&gt;4当地政治生活一（工作）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;警察局约有十五名宪兵，全副武装。其中一人正在擦拭半自动冲锋枪。司令官是南方壮汉，身高六点五英。我被召进他的办公室，他仔细检查我的文件。我到此的理由是什么？我拿出我的研究许可，那是一份盖满图章、贴满照片、颇震慑人的文件。当我企图说明人类学工作的性质时，司令官显得很不高兴。他问:“但是，人类学到底要干什么？”我徘徊在即席发表“人类学入门”演讲与简单解说间，最后选择了笨拙回答:“这是我的工作。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来我才发现，像他这类官员大半生都花在执行毫无意义、注定无疾而终的各式命令，这个答案太令他满意了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;5杂糅文化一-葛思&#34;&gt;5杂糅文化一（葛思）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;加路亚是个奇怪城市，位于景观乏善可陈的贝努埃河（ River Benoue ）畔，此河雨季时奔腾如密西西比河，干季则变成潮湿沙地。加路亚城的生计全赖任性多变的贝努埃河，从满城悬挂如烟幕的鱼干便可窥知。鱼干是本城的主要工业，另外两项产业是啤酒与行政机关。对多瓦悠人而言，啤酒是特别的销物，他们尤其热爱法国殖民时代留下的“三三牌”啤酒。“三三牌”啤酒的特性是让你直接由清醒掉入宿醉，中间毫无微醺与酒阶段。从啤酒工厂的落地玻璃窗，你可以看到啤酒瓶无人操作，自动滑行穿过一个个生产过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多瓦悠人对此尤为着迷，可以数个小时连续观赏此一奇观。他们以“葛思”（ geese）形容啤酒制造过程，意指“奇迹”、“神奇”、“神妙”这是我第一次听到这个词汇，谁知它日后深深勾起我的人类学兴趣。“葛思”也是多瓦悠人丰富的暗喻来源，用以比喻最形而上的概念。多瓦悠人相信轮回。他们解释:回过程就像加路亚的啤酒人是啤酒瓶，必须注满灵魂。死亡后埋葬，就像空酒瓶送回工厂。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;6日常一-物质&#34;&gt;6日常一（物质）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;为了表示对我恩宠有加，酋长请人送来两张我初次造访时看到的那种折叠椅。后来，我发现这是村子仅有的折叠椅，每当有大人物造访，就得送回酋长的茅屋。因此它们在我们两家间来来去去令我想起大学时代与三位同学共享的晚餐外套。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;茅屋内仅有的家具是一张硬土床，那是我睡过最不舒服的床。我不惜斥巨资买了塞了棉花的薄床垫，酋长对此颇为觊觎。他最大的梦想便是一张好床。他向我透露希望死在一张可以传给儿子的铁床上，“不用担心白蚁蛀食，”他咯咯笑说：“白蚁咬到铁柱，保证抓狂。”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;7日常二-语言&#34;&gt;7日常二（语言）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;多瓦悠人全然不了解他们的语言对欧洲田野工作者是多大挑战。它是一种音调语言（tonal language），一个字的音调高低可以完全改变字义。多数非洲语言为两声；多悠语则为四声。一声与四声颇易辨认，二声与三声却相当不易。更惨的是，多瓦悠人会将音串连，形成滑音，一个字的音调因而受到相邻一字的影响。此外还有方言的困扰，某些区域在使用不同字与句子构造时，也必须使用不同音调。最重要的是相对音调，一开始，每当我与女人说话，再转和男人说话，便发生困难，因为后者的高音约等于前者的低音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最令我挫折的是日日为之的问候语。只要我遇到多瓦悠人，便须问候他。这没问题，我已经请助理帮我反复练习:“今日，你的天空可清朗？”“非常清朗，你呢？”“我的天空很清朗。”不管碰到谁，都得重复这段问候对话。英国人吝于这类仪式，认为纯粹浪费时间，但是多瓦悠人可不像我们如此忙碌，遭到冷淡对待，便觉受辱。有时我会蠢笨加上两句:“田里如何？”或者“你打远方来吗？”对方马上脸色一沉，茫然不解。此时，我的助理便会快步向前，重复句在我听来和刚才一模一样的话。对方随即脸色一霁:“哦，我明白了。但是他怎么不会说我们的话？他不是已经来了两个星期？”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8杂糅文化二-肤色&#34;&gt;8杂糅文化二（肤色）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;有一次，我攀山到多瓦悠兰最远的边界。那里有许多小孩从未见过白人，看到我便恐惧尖叫跑开，大人安抚他们说我是孔里来的“白人酋长”。我们一起抽烟，笑谈孩子的无知恐惧。通常我不抽烟，但是我发现一起抽烟、分享烟草可以创造社交亲密感。当我离开时个女孩放声大哭，抽噎说:“我要看他脱下皮肤。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我将这句话记在脑海，准备回去后问助理。通常这种状况，我可能是听错字的音调或者搞错同音异义字。但是当我询问助理时，他却异常窘迫。我拿出专门应付这种场合的奉承态度迎合他，给予他全副注意力；多瓦悠人常被邻近部族讥为野蛮，只要感觉别人不看重他，马上守口如瓶。马修百般不情愿，最后才吐露多瓦人认为长居于此的白人是多瓦悠巫师转世。白皮肤是我们的掩饰，底下的皮肤是黑色的我晚上就寝时，有人看到我脱下白皮肤挂在墙上。当我到教会与其他白人会面，我们会在夜里拉上窗帘，锁上房门，脱下白皮肤。马修边以嗤之以鼻的口吻说他一点也不信，眼睛却不停在我身上梭巡深恐我当场变成黑色。多瓦悠人会有此种想法，显然因为西方人过度重视隐私。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也解释了多瓦悠人为何对我学习语言缓慢感到困扰，我已在此居住数个月，却学不好多瓦悠语，一定是企图掩饰我的多瓦悠本性。大家都知道我如果专心想学什么，没有不成功的。我为什么老要假装不懂多瓦悠语？直到一年后，我第一次听到多瓦悠人称呼我为“我们的白人”，骄傲之情油然而生。我相信他们之所以接纳我是因为我不放弃学习此种不完整且高度被低估的语言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，这都是后见之明。初抵孔里的三个星期，我只知道自己在学习一种超难的语言，一个村人也不见，大雨下个不停，我觉得虚弱，无比孤寂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面临此种情境，我和多数人类学者一样入资料搜集中。我相信人类学论文之所以充斥资料搜集，并非源自它具有高度价值与趣味，而是来自“凡有疑惑，便搜集事实”的态度。某种程度而言，这是可理解的研究进向。田野工作者无法预知哪些事实到头来很重要，哪些不重要。一旦他将某些事实记录在笔记本里，写论文时便很难舍弃不用；他会记起搜集此项资料时，他在大太阳底下跋涉了多少英里，花了多少小时才逮住正确的人。此外，过滤资料会对你正在做的研究形成预设观点，但是多数人类学论文的动机只在“写论文”，并无其他。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;9理想与现实三&#34;&gt;9理想与现实三&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;直到今日，我仍深信我对多瓦悠人的最大价值在“新奇”。如果你认为无聊乃文明特有产物，那是大错特错。非洲村落生活乏味至极，不仅习于日日声光刺激的西方人觉得如此，连村人自己也觉得。芝麻绿豆的小丑闻会被一再讨论爬梳，任何新奇事物都不被放过，只要可以打破日常老套，都被视为单调生活的一大调剂。人们喜欢我，因为我有娱乐价值。没人知道我会做出什么事。或许我会进城，带回新奇东西或故事。或许有人会来拜访我。我可能会去波利，发现啤酒来了。或许我又会闹笑话。我是永不枯竭的话题来源。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;10存在&#34;&gt;10存在&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;好几个月后，我的语言能力才略有进步。在这之前，我几乎要相信自己在返回英国前，一定什么也没学到，什么也不明白。最糟糕的，多瓦悠人似乎无所事事，没有信仰，没有任何象征性活动。只是存在着。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;11日常三-时间观念&#34;&gt;11日常三（时间观念）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;你如想规划十分钟后的事，碰到多瓦悠人的时间观，真会气绝。我们以月、周、日度量时间，老一辈的多瓦悠人对何谓“一星期”却只有模糊概念；它和月份名称一样，全是文化移植物。多瓦悠老人以现在为基准来推算日子；如果描述过去与未来，便要用到复杂句子如:“昨日的前一天的再前一天。”使用这种系统，你几乎无法确认事件确切发生日。此外，多瓦悠人绝对独立，痛恨有人企图组织他们。他们怎么方便就怎么行事。我花了好长时间才适应；我讨厌浪费时间、憎恨时间的损失，投注时间就想有收获。每当我逮住人请教某事的确切时间，答应总是“现在不是谈这个的时机”，我听到此话的次数铁定创下世界纪录。和人约定时间地点碰面，绝对行不通。他们会在隔一天甚至一个星期后才露面，还很惊讶我生气了；或者让我跋涉十英里，他却不在家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在多瓦悠兰，时间不是一件可安排的事，某些物品如烟草亦然，你无法画出已有与他有的界线。刚来时，我很困扰马修总是自行享用我的烟草，没有一丝不告而取的歉意，可是打死他，他也不敢私自饮用我的水。多瓦悠文化与西方文化大不相同，烟草与时间都属于性颇大的领域。烟草不可据为己有，朋友有权翻捡你的口袋拿取烟草。每当我酬赏报告人一袋烟草，他会公然蔑视礼节规则，急忙忙奔回家藏起来，深恐路上碰到拦截者。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;12日常四-循环解释&#34;&gt;12日常四（循环解释）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;牛圈广场上已经挤满人。祖帝保早就坐在草席上，气派的太阳眼镜与配剑一应俱全。边喝啤酒，他一边解释场子状况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多瓦悠人的“解释”问题多多。首先，他们会漏掉最重要的事项以致模糊不可解。譬如，没人告诉我这是掌地师（ Master of Earth）所在的村子，司管万物的生长，因此此间的仪式规矩和其他地方不同。不过这种疏漏可以理解，太明白的事不用提。如果我要向多瓦悠人解释如何开车，我会告诉他换挡、道路标志等细节，却忘了说不要撞上其他车子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，多瓦悠人的解释总是绕圈子打转。我问:“你为啥这么做？”
“因为它是好的。”
“为什么它是好的？”
“因为祖先要我们这么做。”
我狡猾问道:“祖先为什么要你这么做？”
“因为它是好的。”
我永远打不败这些祖先，他们一切解释的起始与结束。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多瓦悠人喜欢用惯例说法，令我困惑不已。我问:“谁是庆典的主办人？”
“那个头戴豪猪毛的男人。”
“我没看到头戴豪猪毛的人。”
“他今天没戴。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多瓦悠人总是描述事情“应有的状态”，而不是“现有的状态”。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;13人类学祛魅一&#34;&gt;13人类学祛魅一&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;一般人的想法里，非洲人通晓各种有关动植物的乡土智慧与民间传说。他们可从芽孢、气味、树木记号辨认行经的动物；小心翼翼分析树叶、果实、树皮，便知道它属于何种植物。非洲人的特有不幸是西方人别有居心曲解他们。早年，西方人自诩文化优越，自然认为非洲人的多数看法是错的，而且笨得很，智商大概只及肚皮之下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无可避免，人类学者的重责大任是反驳大众对原始民族的错误观感，尽力证明非洲人自有一套西方观察家忽略的逻辑与智能。在那个新浪漫主义时代里，力守职业伦理的人类学者赫然偏到另一边。今日的状况与卢梭、蒙田时代并无不同，西方人依然利用原始民族来证明自己的观点，以声讨自己不喜的社会现象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当代“思想家”不太注意“事实”，也不留心前辈学者的平衡论点。在我尚未来多瓦悠兰前，便有过一次震撼经验，那是一次美洲印第安人工艺展。展览品中有一艘独木舟，解说写着:“独木舟，与环境和谐共存、无污染。”旁边有一幅建造独木舟的照片，印第安人焚烧大片森林，以取得适合的木头，余者任其腐烂。“高贵的野蛮人”（ noble savage）不仅死而复活，还在伦敦西北区及部分人类学系所活蹦乱跳呢！&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;14日常五-照片&#34;&gt;14日常五（照片）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;西方人常忘了人必须经过学习才能辨识照片。我们自小接触照片，即便是各种不同打光、扭曲的镜头，依然可以辨识照片中的物体，毫无困难。多瓦悠人没有视觉艺术的历史；仅能辨识几图形。当然多瓦悠小孩上过学，看过课本和身份证，懂得辨认照片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法律规定多瓦悠人出门都得带身份证，上面有他们的照片。我对这事百思不解，他们多数人从未到过大都市，波利镇也没有摄影师，是怎么搞来照片的？仔细检查他们的身份证，才发现是一个人的照片大家用。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;15杂糅文化三-医疗&#34;&gt;15杂糅文化三（医疗）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;大体而言，疗者很愿意和我合作，赚取微薄报酬。他们只担心我会盗取疗方，自己开业。原始社会里，鲜少有免费的知识；相反的，知识有归属权。一个人是知识的主人，既然他的知识是花钱买来的，岂会不收钱便白白传授他人，那就像嫁女儿不收聘金，是个笨蛋。因此他们向我收钱，纯粹合理。多瓦悠人依据血统来历判断疗方好坏。古老疗方一定比新疗方好；任何新疗方都备受质疑，它缺少祖先的许可认证。因此疗者也懒得寻找新疗方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疗者原本对我的诊所颇感疑惧，直到确定我只用白人药草治疗传染性疾病，与他们没有竞争。但是一个病例让我面临道德与策略的两难。祖帝保的弟弟就住在离我数栋屋外，经常到我那儿拜访他是个瘦长、奇怪、和蔼的年轻人，据说脑筋有点不灵光。一天，我突然注意到他好几个礼拜不曾现身，我村人他是否出外，获知他生病快死了。他得了严重的阿米巴性痢，家人跑去山顶悬崖请疗者诊断。他检查鸡的内脏后，确定他受到母亲亡灵骚扰，她要喝啤酒。家人去头颅屋喷洒啤酒，酋长弟弟的病情却毫无进展。请来另一个疗者，他说患者其实受另一个亡灵扰，只是这个亡灵假装是他的母亲。他们献祭供品，患者病势却越来越沉重。酋长的三老婆从小将这个小叔拉拔长大，忧心如焚，跑到我的茅屋前痛哭，询问我有没有白人药草可救他。我无法拒绝，事实上我的确有治疗痢疾的药与抗生素。我和大家解释我不是疗者，不知道我的药是否有用，如果他们希望我治疗他，我就试试看。我害怕此举会破坏我与疗者的关系，但是他们却看准我诊断一定错误。酋长的弟弟吃了我的药，迅速康复，几天内，便从骨瘦如柴变得活泼健康。大家都很高兴。疗者也不生气。他们只说此病例分复杂，患者得的是传染性疾病，但是不少亡灵也加入捣乱，让患者病势沉重。他们处理亡灵部分；我治疗的是传染性疾病部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唯有这种时候我才觉得多瓦悠人可怜，认为他们的生活形态的确不如西方人。除此之外，他们享受自由以及啤酒、女人带来的感官满足，自觉富足与自尊。可是一旦生病，他们便在痛苦与恐惧中毫无必要地死亡。波利镇的官方医院毫无帮助。政府规定百姓就医必须携带笔记本，方便记录病历。部落文盲怎么会需要笔记本？大家都没有；波利镇也不卖，医院照规定行事，不认为这是他们的责任医院拒收病人，不给他们亟需的紧急治疗直到他们买到笔记本为止。我和教会都尽量提供他们笔记本。结果是多数多瓦悠人不上医院看病，不少人死于缺乏救治。这种骄傲、没人性的官僚作风实在令人难以苟同。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;16理想与现实四&#34;&gt;16理想与现实四&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;多数时候，我的发问只是散弹打鸟，希望能撞到一二个可以继续发挥的问题。象征主义领域的困难在你很难判定哪些资料可用来解释象征体系。你试图勾勒多瓦悠人的世界——他们如何建构与解释自己的宇宙观。但此类数据多半属于意识不及的范围，你不可能直接问多瓦悠人:“你生活在什么样的世界？”它太模糊了。解开宇宙观之谜，某个词汇、信念，甚或某个仪式的结构都可能至关重要。你必须将它们组织起来。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;17政治生活二-民主&#34;&gt;17政治生活二（民主）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;所有多瓦悠男女必须在指定时间去投票。酋长的责任是确保投票顺利，马尤谦卑扛起责任，祖帝保则在阴凉处发号施令，指挥大家做事。我坐在他旁边，两人针对通奸有了一番精辟讨论。他说：“拿玛丽约来说好了，大家都说她和我弟弟上床。但是你看到我弟弟生病时，她多么焦急。这证明两人并无暧昧。”对多瓦悠人而言性与爱毫不相关，甚至还互斥。我明智点头表示同意；向他解释性爱还有其他面向，是徒劳无功之事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;投票处，民主程序热烈展开。一个男人没把妻妾全带来投票遭到斥责。
“她们不肯来。”
“你就该打她们一顿。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我问了几个人此次选举是干吗的，他们茫然以对，解释说:你带身份证来，把身份证交给那个官员，他在上面盖章，帮你投票。我知道，但选什么呢？他们又茫然以对，我们不是说了吗？你带身份证来……没人知道这次选举是在干吗。也不准投反对票。选了一天后，官员觉得投票数不够，把大家叫来投一遍。选举结果出炉那天，我正好在戏院看到新闻片，官方宣布喀国唯一政党推出的唯一候选人赢得百分之九十九的选票。戏院观众在黑暗的保护下发出嘲弄嘘声，我觉得这才是健康表现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是村里人人都把投票看得万分严重，一切照规定来。身份证细心查验，橡皮章一点不差地盖在身份证的投票格内，村人的投票率务必精确计算，选举人名册从这个官员交给另一个官员，每一道关卡都得签收。大家似乎不觉得费力盯紧琐碎细节与明目张胆忽视民主原则之间有莫大矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样的事情也发生在学校。他们全部精力都花在一套不可思议的官僚标准，用以决定哪些学生可以升级哪些要留级一年，哪些又该退学。他们使用这套神秘公式计算学生平均成绩的时间，大约等于教学时间。但是到了学期尾，校长又独断决定学生成绩太差统统加二十分。或者收了家长的礼，擅自更改学生成绩。也有可能政府决定不需要这么多学生，宣布考试作废。变成大闹剧。看到宪兵背着轻机关枪守护考卷，你真会忍俊不住，因为几天前便有人打开试卷封套，偷偷将题目卖给出价最高的考生了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;18政治生活三-审判&#34;&gt;18政治生活三（审判）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;建屋麻烦得要命。一会儿地太湿，隔一周又变得太干。一会儿没有桶子可装水，接着铺屋顶的草还没好。监工不是生病、出外访客就是要加价。合约条件，包工已装模作样谈判过三回。如果我不多付一点，就必须为嗷嗷待哺的小孩、哭泣的老婆、哀伤的男人负责。如此数个星期，我决定采用多瓦悠人的方式，请酋长召开法庭仲裁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多瓦悠法庭对所有人开放，但是在长者面前，女人与小孩必须谨遵身份规矩。庭讯开始，村人便聚集村口圆形广场的大树下，随即展开冗长无意义的讨论。诉讼双方雄辩滔滔、倾诉自己的痛苦接着传唤证人，围观者均可质询证人。酋长虽不能强制仲裁，当事者却能感受舆论压力，通常会接受酋长的调停。否则案子就得送到波利镇，接受外人的仲裁，还要蒙受骚扰地官被判刑坐牢的风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于多瓦悠语能力不足、对法庭程序陌生，我照着马修为我准备的讲词简单说明自己的冤情，讲词结尾是:“在多瓦悠人中，我不过是个小孩。我委请马尤替我解说事情委。”马尤进行得很顺利，将我的对手勾勒成没良心的坏蛋，欺负我没亲没戚，看我天性善良就讹诈我。辩论你来我往，我则摇晃身躯，不时呢喃:“就是如此。这样很好。”最后我答应付两倍价钱，大家都满意了。我必须强调这不代表我被敲诈。多瓦悠富人做什么都得多付钱；否则便是对族人不义。有了这个经验，我都让马修采买东西，虽然我知道他会从中抽取回扣，结算下来还是划得来。新屋落成，连花园与遮阳台，共花了我十四英镑。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;19文化杂糅四-观念&#34;&gt;19文化杂糅四（观念）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;西方人常讶异发现非洲人拥抱许多西方人早已扬弃的态度。……他们对何谓进步只有模糊观念，加上土著常被刻划为固执、无知，为了土著自身的好处，必须逼迫他们赶上时代，两者相加，就使这些非洲人与帝国主义者连成一线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不仅帝国主义的“优点”遗留下来，缺点也是，包括打着发展旗号遂行经济剥削、愚蠢的种族主义与残暴酷行，全是这类场景的典型要件。这些帝国主义盟友也正是土生土长的非洲人。我们不须全盘接受浪漫的自由派观点，认为非洲的所有优点都来自当地传统，所有缺点都是帝国主义遗毒。就连受过良好教育的非洲人也不承认你可以是黑人又是种族主义者，虽然非洲部地区仍保有奴隶制度，而且每当他们提及多瓦悠人，就朝地上吐口水，以免脏污了嘴。我曾与一位大学生聊起扎伊尔境内屠杀白人的惨剧，他的回答便是双重标准的例证。他说活该，谁叫他们是种族主义者，因为他们是白人。这是否代表你愿意娶多瓦悠女人为妻？他瞪着我，好像我疯了富来尼人绝不能与多瓦悠人婚配。他们是狗，畜生而已。这跟种族主义有什么关系？&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;20寻找意义&#34;&gt;20寻找意义&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;富来尼差与就是在蒙哥村祈雨酋长处，我得到解释多瓦悠文化象征体系的最重要信息。先前数据显示祈雨酋长和人类繁生、降雨有关。透过“打死富来尼老妇”这个仪式情节，“真正耕耘者”的收成则与植物繁生、割礼产生联系。擦拭祈雨石的那天是干季的开始，是多瓦悠人开始焚山（山是“男孩的头冠”，而焚山会让山变干）的日子，也是第一批收成与刚受过割礼的男孩一起进入子的日子。多瓦悠人鄙视包皮，它让男孩性器潮湿，发出女性阴部的气味；受过割礼的阴茎干燥且洁净。当男孩离开村子去接受割礼时，他们是“湿的”，必须跪在河里三天。男孩接受割礼后，雨便下个不停，直到他们慢慢离开河边营区往山里走，天空才开始放晴。干季降临，接受割礼的男孩才能返回村子，到置放死牛头颅的圣坛前等待。同时间，第一批收成准备送入村子。换言之，多瓦悠人单一模型统合所有繁生面向，雨季到干季的更迭则和未受割的“湿”男孩蜕变成受过割礼的“干”男孩联结起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是在回到英国后，经过几个月的研究与详细分析，才将这个象征系统的细节全部搞定。可是那一天，先前在田野场上观察到的基本架构与辛苦记录的一切信息突然间都有道理了。“我找到了！”的时刻总是令人兴奋；我的却是突如其来，发生在高山上，透露这个信息的男人全然不知它对我的重要性，更增添我终于窥知多瓦悠仪式背后简单架构的快乐。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;21回归一&#34;&gt;21回归一&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;一切妥当，可以出发离去了。衡诸发动机的状况，发动车子后最好不要熄火。一小群村人现身送行，淡淡微笑，磨蹭双脚，小狗巴尼摇着尾巴，约翰与珍妮评估我顺利抵达恩冈代雷的机会，极力忍笑。挥挥手，引擎轰然，我离开这个我为了奇怪目的一待数个月的山头。分离总带来空虚，一种淡淡的无边寂寞感触。很快你就忘记田野工作多数时候极端乏味、孤寂与身心崩解。金色蒙雾降下原始民族开始变得高贵，仪式变得更震撼，为了达成现在的某个伟大目标，过去无可避免被重组了。直到重读田野日记，我才明白当时的情绪主要是结束多瓦悠研究的歇斯底里狂喜。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;22回归二&#34;&gt;22回归二&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;一般人较少注意非洲村落与欧洲城市的最大差别在时间的流逝。对习惯农居生活规律节奏、脑袋里只有季节而不知今夕何夕的人而言，都市住民似乎以一种近乎疯狂的营营碌碌呼啸而过。漫步罗马街头，我觉得自己就像多瓦悠巫师，神秘的缓慢速度标示出我的仪式角色与身旁日常活动的差异。小餐馆的菜色太多，我无力应付:多瓦悠生活的别无选择使我失去决定力。还在多瓦悠时，我成日幻想狂吃痛饮；眼前，却点了火腿三明治。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;23回归三&#34;&gt;23回归三&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;让数学家颇感困扰的矛盾之一是爱因斯坦的时光旅行者。他以极高速航行宇宙数个月，回到地球，却发现已过了十年了。人类学旅行者正好相反。他进入到另一个世界，在那里待了不可思议之久思索宇宙之谜，快速老化。当他回到家乡，却仅仅过了数月。他种下的橡实并未长成大树；时间太短，嫩芽还来不及探头。他的小孩并未变成大人；唯有最亲近的朋友，才注意到他曾离开过一段时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界少了他依然正常运转，这实在太侮辱了。当人类学旅行者远行异乡，寻找印证他的基本假设，旁人的生活却不受干扰、甜蜜行进。他的朋友继续搜罗成套的法国炖锅。草坪下的刺槐依旧长得很好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;返乡的人类学者不期望英雄式欢迎，但是某些朋友的平常以待实在太过分了。返家后一个小时，一位朋友打电话给我，简短说:“我不知道你去哪儿了，但是大约两年前，你丢一件套头毛衣在我家。什么时候要来拿？”你觉得这类问题岂在返乡先知的思虑范围内？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一种奇怪的疏离感抓住你，不是周遭事物改变了，而是你眼中所见的一切不再“正常、自然”。现在“做为英国人”对我而言，就像“假扮多瓦悠人”般作态。当朋友与你讨论一些对他们而言很重要的事情时，你发现自己居然怀抱一种疏离的严肃态度，好像在多瓦悠村落与人讨论巫术一样。这种因缺乏安全感而产生的调适不良，更因举目望去都是匆匆忙忙的白人而更加严重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些小事则带来无限满足。我疯狂迷上奶油蛋糕；另一个从田野场回来的朋友则不可自抑大啖草莓。自来水、电力真是神奇。同时间我染上怪癖，百般不舍丢掉空瓶子或纸袋；它们在西非洲可是珍贵之物。一天里最棒的时刻莫过早上醒，发现我已不在非洲，股如释重负的暖流穿过全身。我的笔记丢在书桌全没整理；连续好几个月，只要看到或碰到它们，我都感到恶心。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;24人类学祛魅二&#34;&gt;24人类学祛魅二&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;写报告是件危险的事。一旦白纸黑字，它就变成田野采集成果，自有其生命。你无法想象事实可能并非如此。或许，我应该只字不提割礼并未举行（反正也不会有人注意），聚焦于我做了些什么。我该写个漂亮大纲论述我与多瓦悠疗者的研究，让人觉得这本来就是我前往多瓦悠兰的目的。奖助委员会的人常认为世界是循研究者设定的直线乖乖运作。民族志学者是全知博学、应付裕如、效率卓著的调查机器。人类学家却都知道研究计划根本是虚构小说，追根究底，不过是开口要求:“我认为这个很有趣。能否赏些钱让我去看看？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，许多人类学家选择重返生活极不舒适、有时充满危险的世界一隅，足资证明面对好奇撩拨，人的记忆有多短暂、常理判断又是多脆弱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我将表格收起，等待灵感降临。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结束旅行总会带来哀伤与时光飞逝感。你因自己毫发无伤重返一个安全、可预期、黑色毛毛虫瘟疫不推翻宇宙时间表的世界而如释重负。诸此种种，都让你以全新眼光审视自己，或许如此，人类学到头来终究是个自私的学科。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《送你一颗子弹》书摘</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2018/05/%E9%80%81%E4%BD%A0%E4%B8%80%E9%A2%97%E5%AD%90%E5%BC%B9%E4%B9%A6%E6%91%98/</link>
      <pubDate>Wed, 02 May 2018 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2018/05/%E9%80%81%E4%BD%A0%E4%B8%80%E9%A2%97%E5%AD%90%E5%BC%B9%E4%B9%A6%E6%91%98/</guid>
      <description>
        

&lt;h2 id=&#34;1回忆&#34;&gt;1回忆&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我已经31岁，但是有时候，我希望有人突然敲我的门，大喊：起来了，起来了，做早操了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后我骂骂咧咧、睡眼惺忪地起床，去刷牙洗脸，走廊上碰见老大和老二，水房里碰见老三和老四，回到宿舍，看见在梳妆打扮的老五。然后朝阳下，混迹于成千上万人，我伸胳膊踢腿，从伸展运动做到整理运动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就算我是厌烦这一切的，可是后来我发现，凡是令你烦躁的，其实帮助你防止抑郁。当然抑郁和烦躁谁比谁更可恶，好比自杀与他杀谁比谁更可怕，这个仁者见仁智者见智。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2诗与游戏&#34;&gt;2诗与游戏&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;韩寒说现代诗没有存在的必要，这我不同意。我觉得，写诗作为一种文字游戏，几乎是人类的本能，就像其他一切游戏一样，比如下棋，比如打牌，比如唱歌。人类的进化虽然分散在世界各地，但都各自独立地进化出了这些大同小异的游戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;饱暖思游戏，也算是人类的一个高级说诗歌是文字游戏，没有贬低它的意思。恰恰相反，做游戏，就像是制造工具，是人类区别于动物的标志之一。世界各地大约都有文以载道的美好追求，尤其是中国。但是诗歌在各种文体中，可能是“道”的成分最少的。它通过文字的排列组合，通过词语的衔接与错位，把文字变成魔术，而魔术是会给人带来惊喜的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3毛姆&#34;&gt;3毛姆&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;什么尤利西斯、普鲁斯特、卡夫卡之类的“大师”，我根本读不下去也不想作若有所悟状。总觉得那些“实验性”小说写作里，作者的自我意识太强烈了，总是要从文字中伸出一只手来，使劲摇晃着一面旗帜，上面飘扬着两个大字—“个性”，与其说我们在读一个故事，不如说在观赏一场行为艺术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毛姆不一样，他隐藏在故事的深处，满足于一个不动声色的叙述者的角色，决不让自己的声调、语气去抢故事本身的风头。我想他可能本来就不是一个雄心勃勃的小说家，仅仅是乐于分享一些“逸事”而已，他写作的目的，不是文学史上的一个位置，而是他对面那个喝茶的朋友的一声叹息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毛姆一生周游列国，历经两次世界大战，空间上的游荡和时代上的变迁注定了他身边的人都是“故事的矿藏”。在他厚厚的小说集里，他写的多是那些英国绅士、商人在没落的殖民地里的遭遇。爱上自己哥哥的女孩，被年轻情人甩了的中年女人，梦想成为钢琴家的贵族少年，酗酒自杀的殖民地商人……结局经常是某个人的死亡，但是死亡在他笔下是如此漫不经心，似乎并不比一片树叶的坠落更有重量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毫无疑问，和很多优秀的作家一样，悲悯之心是他写作的基本情绪，但也和很多优秀的作家一样，他能够将悲悯之心隐藏得不露痕迹，看似冷漠无情。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4逃避自由&#34;&gt;4逃避自由？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;有人在解释自己为什么爱爬山时说：“不为什么，因为这座山在这里”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个备受王小波老师赞赏的回答在我看来却非常地可笑。我为什么要读博士呢？因为“博士学位在那里”？我为什么要出国呢，因为“美国在那里”？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗洛姆说，“逃避自由”是人的天性。在我看来，逃避自由的表现就是：“因为山在那里，所以我要爬山”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;读与“延安整风”相关的著作，读来读去，结论只是：一切洗脑的成功要旨，不过在于帮助人们逃避自由。当一个体系能够用逻辑自洽的方式那替你回答一切问题、并且保证这些答案的光荣伟大正确的时候，的确，为什么还要去承受“肩负自由的疲惫”呢？&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;5梧桐树&#34;&gt;5梧桐树&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;百忙之中，我仍然要赞美一下我每天上下班都要路过的大街上的梧桐树。这些树，入秋以来，一天一个表情，从绿到黄，到金黄，到轰轰烈烈的黄，到缠绵悱恻的黄，太壮观了。每天穿过这条大街，都像是穿过一场帕瓦罗蒂的歌剧。我想说的是，在这样干瘪的、把知识从管道输到胃里的、做房奴而不得的、奥大师快要当选美国总统的、国际金融跌宕起伏的日子里，还有一些树叶，还是金黄的，还在缓缓坠落，还赠给我“惆怅”这样奢侈的东西，还让我注意到季节，并且通过季节注意到自己，真的令人感谢。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;6流水线&#34;&gt;6流水线&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我之所以最近老在想这个“飞越流水线”的问题，主要其实还不是因为“叛逆心理”，而是因为比较吝啬。我琢磨着，假设五年是制造一本“学术产品”的周期，五年又五年地把时间花在把平庸给雕刻得精致起来，是不是一种人力资源的极大浪费呢？还有开各种会、讨好各种编辑、承担各种令人头疼的行政工作、写各种项目的申请书、出考试题改作业……这些“琐事”，对我这种只愿意面对自己的心灵生活的人来说，完全是一种折磨。当然也可能我对学术生活所寄予的期望太高了，对大多数学者来说，搞学术就是一个饭碗而已，正如编程序是程序员的饭碗，分析数据是分析师的饭碗，打扫卫生是钟点工的饭碗。作为一个饭碗，它有什么义务来陶冶你的情操净化你的灵魂呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《肖申克的救赎》里面，那些蹲监狱蹲得年数太长的人，到最后，宁愿选择继续蹲监狱也不愿出狱，因为他们已经不知道离开监狱如何生活了。我是不是也被体制化到这个程度了呢？偶尔畅想“飞越流水线”，但是又恐惧“流水线”之外的万丈深渊。说是“海阔任鱼跃，天高任鸟飞”，我还说“海阔任鱼呛，天高任鸟摔”呢。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;7孤独&#34;&gt;7孤独&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我说我没什么好办法，因为我从来就没有克服过这个问题。这些年来我学会的，就是适应它。适应孤独，就像适应一种残疾。快乐这件事，有很多“不以主观意志为转移”的因素。基因、经历、你恰好碰上的人。但是充实，是可以自力更生的。罗素说他生活的三大动力是对知识的追求、对爱的渴望、对苦难的怜悯。你看，这三项里面，除了第二项，其他两项都是可以自给自足的，都具有耕耘收获的对称性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的快乐很少，当然我也不痛苦。主要是生活稀薄，事件密度非常低。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8绝望&#34;&gt;8绝望&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;有时候，人所需要的是真正的绝望。
真正的绝望跟痛苦、悲伤没有什么关系。它让人心平气和，让你意识到你不能依靠别人，任何人，得到快乐。它让你谦卑，因为所有别人能带给你的，都成了惊喜。它让你只能返回自己的内心。每个人的内心都有不同的自我，他们彼此可以对话。你还可以学习观察微小事物的变化，天气、季节、超市里的蔬菜价格、街上漂亮的小孩，你知道，万事万物都有它值得探究的秘密，只要你真正——我是说真正——打量它。当然还有书、报纸、电影电视、网络、DVD、CD，那里面有他人的生活、关于这个世界的道理、音乐的美、知识的魔术、爱的可能性、令人愤怒的政治家……我们九九八十一生都不可能穷尽这些道理、美、爱、魔术的一个小指甲盖，怎么还能抱怨生活给予我们的太少。绝望不是气馁，它只是“命运的归命运，自己的归自己”这样一种实事求是的态度。也就是说，它是自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前一个朋友写过一首诗，叫《一个人要像一支队伍》。我想象文革中的顾准、狱中的杨小凯、在文学圈之外写作的王小波，就是这样的人怀才不遇，逆水行舟，一个人就像一支队伍，对着自己的头脑和心灵招兵买马，不气馁，有召唤，爱自由。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;9死亡&#34;&gt;9死亡？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Caden 让我想起情景喜剧 &lt;em&gt;Seinfeld!&lt;/em&gt; 的 George。有一次 George 突然良心发现参加了一个帮助老人的志愿者项目。在得知老人已经86岁之后，他就一直困惑一个人这么老了怎么还这么快乐。他不断追问老人：你害怕吗？你知道自己活不了几年了吗？你离死亡这么近，怎么能不害怕呢？怎么可能呢？你一定心里很痛苦吧？最后老人忍无可忍，说： Get out！&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;10婚姻&#34;&gt;10婚姻&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;可我总是疑心，有多少人的婚姻是乐趣在维系，又有多少人，仅仅因为惯性。他之所以结着婚，是因为他已经结了婚。他之所以结了婚，是因为别人都结婚。别人都结婚，是因为问“别人”去吧，我怎么知道。我恶毒地以为，大多数人结婚，其实仅仅是因为无所事事，于是决定用一种无聊取代另一种无聊.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;11爱的定义&#34;&gt;11爱的定义&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;比为什么纳粹也会爱更难理解的，是为什么纳粹也会被爱。比一个纳粹的爱更难理解的，是爱的纳粹性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在所有对“爱”的定义中，有一个曾最深地打动我：“True love is love for humanity”。我想它的意思是，只有真正爱人类的人才可能爱上一个具体的人。就是说当一个人爱上另一个人，这份爱是在表达这个人靠近真善美的决心，就是说爱是一种能力而不是一个遭遇，就是说真正的两性之爱是对正义与美之爱的一个分支。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;12自我&#34;&gt;12自我&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;这也是为什么我始终没法喜欢上兔子先生。我不知道他这样在两个女人之间跑来跑去有什么可亲或者可爱的地方，甚至有什么值得被书写的地方。也许厄普代克先生看中的正是兔子先生的这种无力感。他在为26岁的兔子写完《兔子快跑》之后，还为36、46、56岁的兔子写下了《兔子回家》、《兔子发了》、《兔子安息》。据说很多人从兔子系列中看到了20世纪美国中产阶级的灵魂变迁史，但人在爱情中逃避自我的习性似乎和20世纪、美国或中产阶级没什么必然关系。我看到的只是，自我是一个深渊，它如此庞大，爱情不可填补。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;13张爱玲&#34;&gt;13张爱玲&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;如果他能只爱她并且厮守终生，也许更好，但也未必。和“金色的永生”比，短短一生算什么呢？如果我们不用斤来衡量芭蕾舞、用米来描述莫扎特，又怎能用一生、半生、九又三分之一生来衡量爱的质地相对于这本小说本身？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我更好奇的是张爱玲写这本小说时的状态。张动手写这本书时已经55岁，后来搁置许久，再动手改时，已是73岁。对我来说，一个干瘪苍白、戴假发、穿一次性拖鞋、只吃罐头食品的老太太，坐在洛杉矶公寓的一堆纸箱子前，写40年代沦陷上海一个女孩细细密密的小心事，这个画面比这个女孩的小心事本身要有冲击力多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个困扰我很久的问题是，张爱玲晚年为什么不自杀？60年代末其第二任丈夫去世后——各种来源的资料表明——张爱玲就过上了完全离群索居的生活。她昼伏夜出，家里几乎没有任何家具，有人来访不开门，访大陆访台湾机会一概拒绝。后来还染上了“恐虱症”，总觉得有虫子骚扰，隔三岔五搬家。有个狂热粉丝为了探她的生活，偷偷搬到她家对面作邻居，一个月只见她出门扔垃圾一次，而且在得知该邻居是个粉丝之后，张爱玲立刻搬家离开。那么，从70年代初到90年代中，几乎四分之一个世纪里，她每天一个人在空荡荡的公寓里，都在做什么呢？一个幽灵在四面白墙之间飘来飘去，瞪着时间一点一点蛀空自己。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;14自由人的自由联合&#34;&gt;14自由人的自由联合&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;不是“n妻n夫”，因为“夫”和“妻”这种概念还是“婚姻”的产物，我说的就是n个男男女女（可以是一男一女、也可以是两男两女，一女三男、二男三女、四女三男……）由于彼此欣赏而组成的、开放性的“和谐公社”他们不一定住在一起，也不一定一起上床或者财产共享，更不一定要永远在一起，至于怎么在一起，权利义务如何，以根据“八荣八耻”的原则自行签约。
其实， &lt;em&gt;Friends&lt;/em&gt; 里面那六个人、 &lt;em&gt;Seinfeld&lt;/em&gt; 面那四个人、 &lt;em&gt;Will and Grace&lt;/em&gt;里面那四个人，就有点“自由人的联合体”的意思，友谊、爱情、亲情非常有机地融为一体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;试想，如果&lt;em&gt;Friends&lt;/em&gt;里面只有 Rachel 和 Ross 两个主角，&lt;em&gt;Seinfeld&lt;/em&gt; 里面只有 Jery 和 Elaine， &lt;em&gt;Will and Grace&lt;/em&gt; 里面只有 Will 和 Grace，，或者《阳光灿烂的日子》里只有米兰和夏雨，那该是多么乏味的肥皂剧啊。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;15柏林墙&#34;&gt;15柏林墙&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1961年8月15号，19岁的下士舒曼在一团铁丝网边站岗，他的西边，一大堆示威者在咒骂他；他的东边，也有一大堆示威者在咒骂他。后来他回忆说：“我只是在尽责而已，但所有人都在咒骂我……为一个年轻人，我难过极了。”可能是他眼神里的惊恐被察觉了。西边的人转而对他大喊：过来！过来！舒曼犹豫了一阵，突然把手里的香烟一扔，向西跑去，纵身一跳，越过铁丝网跳到了西柏林。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是东西柏林被正式封闭的第三天。后那道著名的柏林墙所在的位置，当时还只是高低不齐的铁丝网。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;16关心政治&#34;&gt;16关心政治&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在当今中国，关心政治的成本不单单是可能受到有关部门的关注，而且往往是整个社会的冷嘲热讽。就好像一个长得特别漂亮的女孩出现在一个丑女成堆的房间里，她的出现立刻会引起丑女的警觉和反感一样，一个关心权力和权的人往往会引起那些冷漠的人的警觉与反感，“这人是不是有病啊？”“吃饱了撑的！”“搞政治投机吧？”“野心家！”“出风头！”或者不这么极端，其警觉与反感表现为对维权人士的道德水准和智力水平惊人的苛刻，拿放大镜照他们“弱智”、“投机”的蛛丝马迹，但是对另一些人却表现出惊人的宽容和理解，“他们也不容易啊……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以在当今的中国，真正关心政治，是王小波所说的“反熵”行为对了，我说的“关心政治”，并不是指关心某领导人最近又亲切接见谁了，或者某美女到底与某领导什么关系。我记得我上中学时，同学们写的思想汇报中常常有这么一句：我很关心家大事，经常看某台某报……拜托，那不是关心政治，那是关心宣传还有人曾经跟我说：“你连那谁谁谁是谁谁谁的人都不知道，你不是研究中国政治的吗？”嗯，我是不知道谁谁谁是谁谁谁的人，我还不知道莫文蔚现在在跟谁谈恋爱呢。把政治关心成八卦，关心成宫廷秘录，而明明天高皇帝远还说得绘声绘色，可以说是中国文化的一大特色。事实上中国正史的写法，就有点八卦集锦的意思。但真正关心政治，不是关心领导人的起居和病历，而是关心普通人的日常生活；不是关心“事件”，是关心正义。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;17戈尔巴乔夫&#34;&gt;17戈尔巴乔夫&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;读《戈尔巴乔夫回忆录》，你会对这位老头产生同情。1985年他接过一块滚烫的石头，他可以将这块石头放手，也可以将它传下去。就是说，在砸自己的脚和别人的脚之间，他只能二选一。如果选择放手，他无法向列祖列宗交代。如果传下去，他无法向子孙后代交代。也正是因此你又会对他产生敬意。他选择了搬起石头砸自己的脚。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;18没有良知的人不承受痛苦&#34;&gt;18没有良知的人不承受痛苦&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;当然我可以安慰自己说：只有当一个人能够面对自己的软弱时，他才能真正学会谦卑与宽容。极度焦虑中，我想到了《追风筝的人》里面的一句话：没有良知的人从不承受痛苦。就是说，如果我为此感到痛苦，那一定是因为我良知未泯。如果我甚至为还没有犯下但可能犯下的罪行而感到痛苦，那我肯定非常有良知。走投无路之下，我就是这样，悄悄把对自己的蔑视，转化成了对自己的赞美。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;19五四&#34;&gt;19五四&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;《超越那一天》整篇文章&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;20-好人&#34;&gt;20“好人”？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;又把《他人的生活》看了一遍，记忆中这是唯一一个我主动看第二遍的电影。重新看一遍的原因很简单：看第一时太囫囵吞枣了，没留心一个关键问题——那个“坏人”是怎么变成“好人”的。确切地说，我很想知道一个腐朽大厦的倒塌，是从哪个裂缝开始的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《他人的生活》情节已经众所周知：1984年，东德秘密警察 Wiesler 被派去监听一个剧作家 Georg，结果他不但没按计划搜集该作家的反动言行，反而被他和女友的爱情和勇气所打动，最后背叛组织暗中救助了他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;带着清晰的问题意识再看第二遍，我遗憾地发现，导演其实根本没有回答我的问题：“坏人”并没有“变好”，他简直从来就是好的。电影开始不久，在其上司 Crubitz 表示要通过监听搞倒谁谁谁时，他就问：“难道这就是我们当初为什么加入组织？”一个竟然追问为什么的人，怎么可能是一个好的秘密警察。在听 Georg弹贝多芬时，他竟被感动得泪流满面。一个追问为什么的人，以及一个多愁善感的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以该片最大的问题似乎并不是“坏人”如何变成“好人”，而是“好人”怎么能允许自己做那么多年的“坏事”。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;21恢复人类的天真&#34;&gt;21恢复人类的天真&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我想大学精神的本质，并不是为了让我们变得深奥，而恰恰是恢复人类的天真。天真的人，才会无穷无尽地追问关于这个世界的道理。大学要造就的，正是这种追问的精神，也就是那些“成熟的人”不屑一顾的“呆子气”。“成熟的人”永远是在告诉你：存在的就是合理的，而合理的就是不必追究的，不必改变的。“成熟的人”还告诉你：这个世界，无商不奸无官不贪，所以战胜坏人的唯一方式就是成为更坏的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正的人文教育，是引领一群孩童，突破由事务主义引起的短视，来到星空之下，整个世界，政治、经济、文化、历史、数学、物理、生物、心理，像星星一样在深蓝的天空中闪耀，大人们手把手地告诉儿童，那个星叫什么星，它离我们有多远，它又为什么在那里。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最后一顿与遗言</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2018/03/%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%B8%80%E9%A1%BF%E4%B8%8E%E9%81%97%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Mar 2018 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2018/03/%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%B8%80%E9%A1%BF%E4%B8%8E%E9%81%97%E8%A8%80/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;下午看杂志，看到一篇村上春树的采访集锦，问他有没有想过人生最后一顿饭吃什么。村上回答说，“人生的最后一顿我还是想吃烧锅乌冬面。冬天的话自不待言，即便是夏天也想吃烧锅乌冬面。店铺哪家都行，我不强求。想着一个人一边读着《产经新闻》，一边津津有味地吃着烧锅乌冬面。辞世的遗言是：东京养乐多队，在最后这天，还是输球了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想起昨天看的电影《大佛普拉斯》，肚财人生最后的一餐饭是一份加了鸡腿的面会菜。吃这一餐的时候他很仔细地啃着这个鸡腿，不知道有没有想过留下什么遗言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么我人生中的最后一餐想要吃什么呢？
嗯，板栗烧鸡，配上一满碗才盛出来的米饭。
如此，我该怎样实现我的这个愿望？
每天吃的菜里面都有一份板栗烧鸡，还是为了不速死永不再吃板栗烧鸡，直到命运到来的那一刻？
留下什么遗言？
我度过了好的一生。（像维特根斯坦？）&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何阅读</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2017/11/%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%98%85%E8%AF%BB/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2017/11/%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%98%85%E8%AF%BB/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;关于这个问题，说过的人太多，这里也只是当下我的一些小看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面前的书太多，人的一生太少，不由得会想自己该看哪些书才对得起这时间和这书。目前想到的是这样几个方法：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;根据作者。先找到一个自己觉得有意思的写作者，再顺着他的轨迹读下去。其一是他或她的作品，从喜欢的开始，进而通读，知道其作品如何形成；其二是生平，哪个年代哪个国家，与谁有交集，喜欢什么厌恶什么，进而回到自己的喜好；其三是扩展，其作品和生平中反复提到或称赞的其他人，从一个写作者到另一个写作者。因为你认可这个人，口味喜好相近，大致上也会喜欢他所喜欢的人吧。（当然，他所厌恶的人也不妨一看，看他为什么厌恶，你是认同还是反对。）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;根据主题。确定一个自己感兴趣的主题，据此寻找经典，包括书与人。又涉及到几个方面：其一是宏观上的，对这个主题的脉络和发展有一个了解，不过这个可以放在最前面也可放在最后面，作为深研或扩展之用；其二在微观上，主题是可以不断分解的，最后自己所着重的点可以很小，这样可方便自己形成见解；其三是方法上，纵然有经典的书与人，但最终选择还是自己，很大程度上是需要大胆放弃，不是每一本经典都适合。遇到一本经典却看不下去，也许是契机不对，也许是翻译不好，又也许只是你和这本经典不对眼。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;以上两个方法，其实是相互交叉的，各有侧重而已。但关键不是方法本身，而是方法之前——不管是根据作者还是根据主题，你都需要在一开始找到一个，而这对你之后的阅读过程和结果有重要的影响。因此，回溯到这样一个问题：&lt;strong&gt;怎样开始？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实也不过一句话：根据兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;书籍本身是信息的有序集合。先有语言，再有对于语言的存储，因为技术条件只能进行非直接性的存储，于是有了文字。先只是对于现实的教条的记载，再因为其可留存性（不仅限于当下的人）和复杂性（不是人生来就有的），高于语言，成为了特权或者神性的标准，只掌握在少数人手中。随着技术的进步，印刷术不断发展，文字的可留存性（不仅限于某一类人）有了最大程度的发挥，文字以及承载文字的书籍走向大众。借由此，文字开始世俗化，文字的内容也开始变得丰富，人类生活中的各个方面都可以在书中找到相应的阐述——好像是变成文字，就可以永远留存。再一次的，随着技术的进步，最开始不能直接存储语言的问题被攻破，直接存储语言的音频和直接存储场景的视频变得比文字更加容易获取和存储——「富文本」出现了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说了这么半天，和兴趣有什么关系？想要强调的是不要觉得自己的兴趣与书无关。其作为文字的有序集合，我以为最重要的在于「有序」二字，也是把书和视频音频区分开来的重要因素。我们有那么多时间去基于自己的兴趣看视频听音频，那么为什么不基于自己的兴趣去找本书，翻开，看看这个时代或那个时代，这个领域内最有趣的大脑是怎么想的，又是怎么转化为文字的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相辅相成，我想这是不同信息载体之间最好的状态，现阶段没有任何一个载体可以做到全知全能（因为人本身的限制，我想将来也不可能），而各种载体都能提供独特的感观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么已经知晓读书乐趣的你和尚未体验过读书乐趣的你，都请翻开一本书，遇见另一种可能。（说了这么久也没有推荐哪本书。。。）&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>吃</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2017/11/%E5%90%83/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2017 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2017/11/%E5%90%83/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;这段时间累积起来有两个多月了，自己下厨做菜。做着做着也就有了些微小的体会，虽然还是不懂为什么要这么做，可前人的经验在那里，也就照着做罢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比方说炖汤或者红烧之前要先把肉用冷水焯一遍，去掉浮末。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比方说做鱼汤的时候要注意用开水、大火，这样鱼汤色白味鲜，不愧“鲜”这个字的本意了。羊还没有试过，有时间去菜市场买来试一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再比方说五花肉炒肉片的时候，略为腌好之后，下锅炒至变色后，加少许水再炒到水干，肉焦黄而不腻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回看上面的比方，这么久竟然都是肉类，真是罪过。只不过以上说的肉其实都是需要菜来配的，炖汤的时候用山药；红烧的时候用芋头，次一点的用小土豆，再次一点用黄瓜也可（鸭配上黄瓜很搭）；鱼汤加上豆腐或鸭血，五花肉与杭椒或者任意水分少的菜一起都很好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，要舍得加酱油——特别是腌制或者红烧的时候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两天没事的时候看村上春树的散文集《大萝卜和难挑的鳄梨》，有一篇讲到他老是做奇怪的梦。梦中一本正经地做一些不正经的菜，然后一边想着好恶心一边吃下去，真是双重的感受。第一道菜是把毛茸茸的新鲜毛毛虫裹在面衣里，脆生生的炸好。不知道吃起来的感觉如何，也许会有炸鸡柳和炸薯条混合的味道？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许把一些匪夷所思的东西作为食材，用各种手法来烹调——不去行动，光是想想就觉得很好玩呢。更何况关于毛毛虫之类，不是已经有人专门研究食用的可能性，连设计好的菜谱都一大堆，“不可多得的高蛋白食物”之类。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;食粮。到底是什么塑造了人呢？最简单的答案就是吃的。吃大米还是吃面包，这是东方人与西方人的区别。吃熟食还是吃生肉，这是人与兽的区别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只是人确实是一种极端的动物，有把吃当做毕生追求的，也就有把吃当做苦役的。很多年前看过一篇写未来世界的幻想文章，依稀记得有一个情节就是那时候的人不再需要吃饭啦，感觉到饿（竟然还会有饿的感觉？），就把肚子上的阀门打开，放一颗药丸进去。现在当然没有这么先进，但也有创业公司推出瓶装的粉末代餐，饿的时候与水一混合，两口喝下去就是一顿，还可以添加草莓或者橙子口味——营养值精确标明的芝麻糊？不知道口味如何，但竟然想试一试。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生理上的需求是马斯洛需求层次理论中最低层次的需求，饱暖。再往上就是那句“饱暖思淫欲”里所揭示的心理上的需求了。只是当下往往不把“最低”当做“最基础”，而把“最低”当做“底下”，于是气息不畅，说话呼吸都带着一股怪味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我想，以一个业余者的身份，做一个简单生活的人。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>罗生门各译本及同名电影由来</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2017/10/%E7%BD%97%E7%94%9F%E9%97%A8%E5%90%84%E8%AF%91%E6%9C%AC%E5%8F%8A%E5%90%8C%E5%90%8D%E7%94%B5%E5%BD%B1%E7%94%B1%E6%9D%A5/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2017/10/%E7%BD%97%E7%94%9F%E9%97%A8%E5%90%84%E8%AF%91%E6%9C%AC%E5%8F%8A%E5%90%8C%E5%90%8D%E7%94%B5%E5%BD%B1%E7%94%B1%E6%9D%A5/</guid>
      <description>
        

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;选自《现代日本小说集》。本书1923年6月由上海商务印书馆出版，署周作人编译，其中鲁迅译十一篇，周作人译十九篇。2006年新星出版社重新出版（如果现在还找得到的话），或者在同心出版社的《鲁迅全集·第十一卷》中也有（亚马逊有电子版）。
对比之后林少华等人的译本，虽然讲的是一样的故事，其中遣词造句，一看果然是鲁迅的味道。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;是一日的傍晚的事。有一个家将，在罗生门下待着雨住。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宽广的门底下，除了这男子以外，再没有别的谁。只在朱漆剥落的大的圆柱上，停着一匹的蟋蟀。这罗生门，既然在朱雀大路上，则这男子之外，总还该有两三个避雨的市女笠和揉乌帽子的。然而除了这男子，却再没有别的谁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要说这缘故，就因为这二三年来，京都是接连的起了地动，旋风，大火，饥馑等等的灾变，所以都中便格外的荒凉了。据旧记说，还将佛象和佛具打碎了，那些带着丹漆，带看金银箔的木块，都堆在路旁当柴卖。都中既是这情形，修理罗生门之类的事，自然再没有人过问了。于是趁了这荒凉的好机会，狐狸来住，强盗来住；到后来，且至于生出将无主的死尸弃在这门上的习惯来。于是太阳一落，人们便都觉得阴气，谁也不再在这门的左近走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反而许多乌鸦，不知从那里都聚向这地方。白昼一望，这鸦是不知多少匹的转着圆圈，绕了最高的鸱吻，啼着飞舞。一到这门上的天空被夕照映得通红的时候，这便仿佛撒着胡麻似的，尤其看得分明。不消说，这些乌鸦是因为要喙食那门上的死人的肉而来的了。——但在今日，或者因为时刻太晚了罢，却一匹也没有见。只见处处将要崩裂的，那裂缝中生出长的野草的石阶上面，老鸦粪粘得点点的发白。家将将那洗旧的红青袄子的臀部，坐在七级阶的最上级，恼着那右颊上发出来的一颗大的面疱，惘惘然的看着雨下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;著者在先，已写道“家将待着雨住”了。然而这家将便在雨住之后，却也并没有怎么办的方法。若在平时，自然是回到主人的家里去。但从这主人，已经在四五日之前将他遣散了。上文也说过，那时的京都是非常之衰微了；现在这家将从那伺候多年的主人给他遣散，其实也只是这衰微的一个小小的余波。所以与其说“家将待着雨住”，还不如说“遇雨的家将，没有可去的地方，正在无法可想”，倒是惬当的。况且今日的天色，很影响到这平安朝家将的Sentimentalisme(芥川原文如此，感伤主义)上去。从申末下开首的雨，到酉时还没有停止模样。这时候，家将就首先想着那明天的活计怎么办——说起来，便是抱着对于没法办的事，要想怎么办的一种毫无把握的思想，一面又并不听而自听着那从先前便打着朱雀大路的雨声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雨是围住了罗生门，从远处沥沥的打将过来。黄昏使天空低下了；仰面一望，门顶在斜出的飞甍上，支住了昏沉的云物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为要将没法办的事来怎么办，便再没有工夫来拣手段了。一拣，便只是饿死在空地里或道旁；而且便只是搬到这门里来，弃掉了像一只狗。但不拣，则——家将的思想，在同一的路线上徘徊了许多回，才终于到了这处所。然而这一个则”，虽然经过了许多时，结局总还是一个“则”。家将一面固然肯定了不拣手段这一节了，但对于因为要这“则”有着落，自然而然的接上来的“只能做强盗”这一节，却还没有足以积极的肯定的勇气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家将打一个大喷嚏，于是懒懒的站了起来。晚凉的京都，已经是令人想要火炉一般寒冷。风和黄昏，毫无顾忌的吹进了门柱间。停在朱漆柱上的蟋蟀，早已跑到不知那里去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家将缩着颈子，高耸了衬着淡黄小衫的红青袄的肩头，向门的周围看。因为倘寻得一片地，可以没有风雨之患，没有露见之虑，能够安安稳稳的睡觉一夜的，便想在此度夜的了。这其间，幸而看见了一道通到门楼上的，宽阔的，也是朱漆的梯子。倘在这上面，即使有人，也不过全是死人罢了。家将便留心着横在腰间的素柄刀，免得他出了鞘，抬起登着草鞋的脚来，踏上这梯子的最下的第一级去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是是几分时以后的事了。在通到罗生门的楼上的，宽阔的梯子的中段，一个男子，猫似的缩了身体，屏了息，窥探楼上的情形。从楼上漏下来的火光，微微的照着这男人的右颊，就是那短须中间生了一颗红肿化脓的面疱的颊。家将当初想，在上面的只不过是死人；但走上二三级，却看见有谁明着火，而那火又是这边那边的动弹。这只要看那昏浊的黄色的光，映在角角落落都结满了蛛网的藻井上摇动，也就可以明白了。在这阴雨的夜间，在这罗生门的楼上，能明着火的，总不是一个寻常的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家将是蜥蜴似的忍了足音，爬一般的才到了这峻急的梯子的最上的第一级。竭力的帖伏了身子，竭力的伸长了颈子，望到楼里面去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;待看时，楼里面便正如所闻，胡乱的抛着几个死尸，但是火光所到的范围，却比豫想的尤其狭，辨不出那些的数目来。只在朦胧中，知道是有赤体的死尸和穿衣服的死尸；又自然是男的女的也都有。而且那些死尸，或者张着嘴或者伸着手，纵横在楼板上的情形，几乎令人要疑心到他也曾为人的事实。加之只是肩膀胸脯之类的高起的部分，受着淡淡的光，而低下的部分的影子却更加暗黑，哑似的永久的默着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家将逢到这些死尸的腐烂的臭气，不由的掩了鼻子。然而那手，在其次的一刹那间，便忘却了掩住鼻子的事了。因为有一种强烈的感情，几乎全夺去了这人的嗅觉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那家将的眼睛，在这时候，才看见蹲在死尸中的一个人。是穿一件桧皮色衣服的，又短又瘦的，白头发的，猴子似的老妪。这老妪，右手拿着点火的松明，注视着死尸之一的脸。从头发的长短看来，那死尸大概是女的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家将被六分的恐怖和四分的好奇心所动了，几于暂时忘却了呼吸。倘借了旧记的记者的话来说，便是觉得“毛戴”起来了。随后那老妪，将松明插在楼板的缝中，向先前看定的死尸伸下手去，正如母猴给猴儿捉虱一般，一根一根的便拔那长头发。头发也似乎随手的拔了下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那头发一根一根的拔下来时，家将的心里，恐怖也一点一点的消去了。而且同时，对于这老妪的憎恶，也渐渐的发动了。——不，说是“对于这老妪”，或者有些语病；倒不如说，对于一切恶的反感，一点一点的强盛起来了。这时候，倘有人向了这家将，提出这人先前在门下面所想的“饿死呢还是做强盗呢”这一个问题来，大约这家将是，便毫无留恋，拣了饿死的了。这人的恶恶之心，宛如那老妪插在楼板缝中的松明一般，蓬蓬勃勃的燃烧上来，已经到如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那老妪为什么拔死人的头发，在家将自然是不知道的。所以照“合理的”的说，是善是恶，也还没有知道应该属于那一面。但由家将看来，在这阴雨的夜间，在这罗生门的上面，拔取死人的头发，即此便已经是无可宽恕的恶。不消说，自己先前想做强盗的事，在家将自然也早经忘却了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是乎家将两脚一蹬，突然从梯子直蹿上去；而且手按素柄刀，大踏步走到老妪的面前。老妪的吃惊，是无须说得的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老妪一瞥见家将，简直像被弩机弹着似的，直跳起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“呔，那里走！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家将拦住了那老妪绊着死尸踉跄想走的逃路，这样骂。老妪冲开了家将，还想奔逃。家将却又不放伊走，重复推了回来了。暂时之间，默然的叉着。然而胜负之数，是早就知道了的。家将终于抓住了老妪的臂膊，硬将伊捻倒了。是只剩着皮骨，宛然鸡脚一般的臂膊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“在做什么？说来！不说，便这样！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家将放下老妪，忽然拔刀出了鞘，将雪白的钢色，塞在伊的眼前。但老妪不开口。两手发了抖，呼吸也艰难了，睁圆了两眼，眼珠几乎要飞出窠外来，哑似的执拗的不开口。一看这情状，家将才分明的意识到这老妪的生死，已经全属于自己的意志的支配。而且这意志，将先前那炽烈的憎恶之心，又早在什么叫候冷却了。剩了下来的，只是成就了一件事业时候的，安稳的得意和满足。于是家将俯视着老妪，略略放软了声音说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我并不是检非违使的衙门里的公吏；只是刚才走过这闸下面的一个旅人。所以并不要锁你去有什么事。只要在这时候，在这门上，做着什么的事，说给我就是。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老妪更张大了圆睁的眼睛，看住了家将的脸；这看的是红眼眶，鸷鸟一般锐利的眼睛。于是那打皱的，几乎和鼻子连成一气的嘴唇，嚼着什么似的动起来了。颈子很细，能看见尖的喉节的动弹。这时从这喉咙里，发出鸦叫似的声音，喘吁吁的传于家将的耳朵里：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“拔了这头发呵，拔了这头发呵，去做假发的。”
家将一听得这老妪的答话是意外的平常，不觉失了望；而且一失望，那先前的憎恶和冷冷的侮蔑，便同时又进了心中了。他的气色，大约伊也悟得。老妪一手仍捏着从死尸拔下来的长头发，发出虾蟆叫一样声音，格格的，说了这些话：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“自然的，拔死人的头发，真不知道是怎样的恶事呵。只是，在这里的这些死人，都是，便给这么办，也是活该的人们。现在，我刚才，拔着那头发的女人，是将蛇切成四寸长，晒干了，说是干鱼，到带刀的营里去出卖的。倘使没有遭瘟，现在怕还卖去罢。这人也是的，这女人去卖的干鱼，说是口味好，带刀们当作缺不得的菜料买。我呢，并不觉得这女人做的事是恶的。不做，便要饿死，没法子才做的罢。那就，我做的事，也不觉得是恶事。这也是，不做便要饿死，没法子才做的呵。很明白这没法子的事的这女人，料来也应该宽恕我的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老妪大概说了些这样意思的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家将收刀进了鞘，左手按着刀柄，冷然的听着这些话；至于右手，自然是按着那通红的在颊上化了脓的大颗的面疱。然而正听着，家将的心里却生出一种勇气来了。这正是这人先前在门下面所缺的勇气。而且和先前跳到这门上，来捉老妪的勇气，又完全是向反对方面发动的勇气了。家将对于或饿死或做强盗的事，不但早无问题；从这时候的这人的心情说，所谓饿死之类的事，已经逐出在意识之外，几乎是不能想到的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“的确，这样么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老妪说完话，家将用了嘲弄似的声音，覆核的说。于是前进一步，右手突然离开那面疱，捉住老妪的前胸，咬牙的说道：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那么，我便是强剥，也未必怨恨罢。我也是不这么做，便要饿死的了。”
家将迅速的剥下这老妪的衣服来；而将挽住了他的脚的这老妪，猛烈的踢倒在死尸上。到楼梯口，不过是五步。家将挟着剥下来的桧皮色的衣服，一瞬间便下了峻急的梯子向昏夜里去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;暂时气绝似的老妪，从死尸间挣起伊裸露的身子来，是相去不久的事。伊吐出唠叨似的呻吟似的声音，借了还在燃烧的火光，爬到楼梯口边去。而且从这里倒挂了短的白发，窥向门下面。那外边，只有黑洞洞的昏夜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家将的踪迹，并没有知道的人。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;文章-罗生门-林少华译本&#34;&gt;文章|《罗生门》林少华译本&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;林少华的译文确实更符合现在的语言习惯，读起来顺畅自然。然而少了鲁迅所特有的句法结构和铿锵质感。不知道对比1915年的芥川龙之介原文，谁更对味？很大可能又是另一种完全不同的味道了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;薄暮时分。罗生门下。一个仆人正在等待雨的过去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;空旷的门楼下，除了他别无旁人。只有一只蟋蟀伏在朱漆斑驳的粗大的圆柱上。其实这罗生门位于朱雀大路，按理，除他以外，也该有两三个头戴高斗笠或三角软帽的避雨男女。然而唯他一人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是因为，近两三年来京都连连遭灾：地震、龙卷风、大火、饥荒，不一而足。整个京城因此衰败不堪。据旧书记载，佛像和祭祀用具也已被毁，涂着朱漆或饰有金箔银箔的木料被人堆在路旁当柴出售。都城既是如此光景，罗生门维修之类自然更是无从提起。于是，乐得狐狸来栖，盗贼入住，最后竟将无人认领的死尸也拖了进来，且日久成俗。这么着，每到日落天黑，人们便觉心怵然，再没人敢靠近。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;取而代之的，便是乌鸦。很多乌鸦不知从何处飞来。白天看去，无数乌鸦一边叫着一边绕着两端的脊瓦往来盘旋。尤其晚霞照亮城门上方天空之时，乌鸦浑如播撒的芝麻历历在目。无须说，它们是来啄食门楼上的死人肉的。不过，今天或许时间已晚，竟无一只飞临。目中所见，尽是已开始塌裂且从裂缝中长出长长杂草的石阶上点点泛白的乌鸦粪。仆人身穿洗得发白的青布褂，在七级石阶的最上一级弓身坐下，百无聊赖地望着雨丝。而右脸颊那颗大大的粉刺又给他增添了几分烦躁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者刚才写道“仆人正在等待雨的过去”。其实，雨过去仆人也并没有什么事可做。若是往日，他自可返回雇主家里。但四五天前便被主人打发出门。前面已经说了，京都城当时已衰败不堪。眼下这仆人被多年的雇主打发出门无非是这衰败景象的一小片落叶而已。所以，与其说仆人在等待雨停，莫如说困在雨中的仆人走投无路更为合适。而且，今天的天气也加剧了不少这平安年间仆人的Sentimentalisme(感伤主义)。从申时后半段下起的雨，直到现在仍无止息迹象。这样，仆人当务之急便是设法筹措明日的生计。也就是说要为根本无法可想之事而想方设法。他一边沉浸在漫无边际的思绪里，一边似听非听地听着朱雀大路持续已久的雨声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雨包拢着罗生门，雨声从远处飒然而至。暮色逐渐压低天空。抬头看去，门楼斜向翘起的脊瓦正支撑着沉沉乌云。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然为无法可想之事想方设法，便无暇选择手段。如要选择，便只有饿死土板墙下或横尸路旁，进而被人像拖狗一样拖来扔在这门楼上。而若不选择——仆人的思路兜了几圈之后，终于到了这一关口。可是这“而若”终究是“而若”。仆人固然对不择手段这点给予了肯定，但要想使这“而若”有个结局，随之而来的必然是“除非当强盗”。问题是仆人又没有足够的勇气对此给予进一步认同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仆人打了个大大的喷嚏，艰难地站起身来。日暮生凉，京都城已冷得该生火炉子。门柱之间，风同暮色一起冷飕飕地穿过。那只伏在朱漆柱上的蟋蟀，早已不知去向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仆人缩下脖颈，高高耸起黄汗衫青布褂下的双肩打量门楼四周，以便找一处好歹可以过夜的地方，一个没有风雨之患又避人眼目的安然存身之处。也巧，一架同样涂着红漆的通往门楼顶端的宽木梯闪入眼帘。楼顶即使有人，也全都是死人。仆人于是小心不让腰间没包鲨鱼皮的木柄腰刀滑出刀鞘。将穿着草鞋的脚踏上木梯最下一级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此后过了几分钟。通往罗生门顶端的宽梯中间，一个汉子像猫一样弓身屏息，窥看上面的动静。上面透下的火光，隐隐约约舔着他右侧的脸颊，映出短短的胡须和红肿的粉刺。仆人起始以为上面必是死人。不料爬上两三级，上头竟似乎有人点火，且火光四处动来动去。那浑浊的黄色光亮在挂满蛛网的顶楼摇摇晃晃，一看便知上面有人。雨夜里居然敢在这罗生门上点火，笃定不是等闲之辈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仆人如壁虎一般蹑手蹑脚爬着陡梯，终于爬上顶头。而后身体尽可能放平，脖颈尽可能伸长，战战兢兢地扫视楼内光景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一看，里面果如传闻所言，几具死尸横躺竖卧。但火光照到的范围却意外狭小，看不清尸体的数量，仅可模模糊糊地辨出有的赤裸，有的着衣，当然男女混杂。而且全部泥塑木雕似的张着嘴巴伸着胳膊，狼藉地倒在楼板上，甚至很难相信他们曾是活人。肩、胸等隆起部位承受着昏黄的灯光，低凹部位则愈发阴影沉沉，无不哑巴一般永久地沉默着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;死尸腐烂的臭气使得仆人不由得捂起鼻子。但下一瞬间却令他忘了捂鼻：一股汹涌袭来的情感几乎将他的嗅觉劫掠一空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仆人的眼睛这时才看清死尸中间蹲有一个人，一个身穿丝柏树皮色衣服的白发老太婆，又瘦又矮，浑如猴子。老太婆右手举着燃烧的松明，正在细细审视一具死尸的面孔。死尸头发很长，想必是女尸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在六分恐怖四分好奇之心的驱使下，仆人竟一时忘了呼吸。那感觉，若借用一句旧书上的话语，正可谓“毛发悚然”。这时间里，只见老太婆把松明插在楼板缝上，旋即双手按住眼下死尸的脑袋，恰如老猴子给小猴子捉虱，一根根拔起那长长的发丝。头发丝顺手脱落。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着头发丝的一根根拔下，恐惧感从仆人心中一点点减却。与此同时，对老太婆强烈的憎恶则一点点增加。不，说对老太婆或许不够准确，应该是对所有恶的反感正在一分一秒地加剧。此时如果有人向这个仆人重新提起他刚才还在门下考虑的是饿死还是为盗的问题，想必他会毫不犹豫地选择饿死。也就是说，仆人对恶的憎恨之心已如老太婆插在地板上的松明势不可挡地燃烧起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自然，仆人并不明白老太婆何以要拔死人的头发。因而他也不知道应将其归为善恶的哪一类才算合理。只是在仆人眼里，在这雨夜罗生门上拔取死人头发一事本身即足以构成不可饶恕的恶。当然，刚才自己本身还宁肯为盗的念头早已忘到九霄云外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，仆人往两腿运了运力，从梯子一跃而上。他手按木柄腰刀，大踏步走到老太婆跟前。对方的惊恐自不必说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老太婆看了一眼仆人，一如脱弦之箭跳起身来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“混账，哪里去！”仆人骂着，挡住被死尸绊得踉踉跄跄企图仓皇逃命的老太婆的去路。老太婆推开仆人仍要前逃，仆人再次挡住推回。两人都不言语，在死尸群中默默扭打片刻。但胜负一开始就已见分晓。仆人终于抓住老太婆的手腕，用力将她扳倒。那手腕瘦得皮包骨，同鸡爪无异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你在干什么？说！不说，瞧这个！”仆人甩开老太婆，霍地抽出腰刀，将白亮亮的钢刀举到老太婆眼前，但老太婆仍不做声，双手簌簌发抖，肩头连连起伏，两眼睁得险些将眼珠挤出眶外，像哑巴一样固执地缄口不语。见此光景，仆人这才实实在在意识到老太婆的生死完全取决于自己的意志。这使得那股剧烈燃烧的憎恶之情不觉冷却下来。剩下的，只有大功告成的心安理得的愉悦与满足。仆人稍微缓和一下语气，向下看着老太婆道：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我不是‘检非违使厅’衙役，是从这门下过路的人，不会用绳子把你捆起来送去发落的。只是想知道这种时候你在这门上干什么，你说出来就算了事。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老太婆随即愈发圆瞪双眼，定定注视仆人的面孔，目光如眼眶发红的肉食鸟一样咄咄逼人。继而，像咀嚼什么东西似的动了动因皱纹而几乎同鼻子混在一起的嘴唇，尖尖细细的喉节也蠕动起来，犹如乌鸦叫的声音上气不接下气地传到仆人耳畔：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“拔这头发、拔这头发，我是想用来做个假发。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仆人对老太婆意外平庸的回答很感失望。与此同时，刚才的憎恶和冷冷的轻蔑又一并涌上心头。或许是这情感波动传导给了对方，老太婆一只手仍攥着从死尸头上拔下的长发，用癞蛤蟆低鸣般的语声嗫嚅着道出这样一段话来：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不错，拔死人的头发这事不知有多么糟糕。可话又说回来，这些死人个个都是罪有应得的。我现在拔头发的这个女人，就曾把蛇一段段切成四寸来长晒干了，说是鱼干拿到禁军营地去卖。若不是得瘟疫死了，怕现在也还在干那种营生。听说禁军们都夸她卖的鱼干味道鲜美，竟顿顿买来做菜。我不觉得这女人做的是缺德事。她也是出于无奈，若不然就只有饿死。同样，我也不认为我正在干的有什么不妥，也是因为没有别的办法，不这样就只能坐着等死。所以，这个深知事出无奈的女人想必也会原谅我这种做法的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上就是老太婆说的大致意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仆人把刀收回刀鞘，左手按着刀柄，冷静地把话听完。当然，听的过程仍为右手摸着的脸颊上那个红肿的大粉刺感到心烦。但听着听着，仆人心中生出了某种勇气，而这正是他刚才在门下所缺少的。但其趋向则同爬上门楼抓老太婆时的勇气截然相反。仆人已不再为饿死或为盗的选择而犹豫不决。不仅如此，作为他此时的心情，早已把什么饿死之念逐出意识之外——这点几乎连考虑的余地都无从谈起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“真是这样的？”老太婆话音刚落，仆人便以不无嘲讽的语调问道。问罢跨前一步，从粉刺上移开右手一把抓住老太婆的上衣襟，咬牙切齿地说：“那好，我剥掉你的衣服！你可不要恨我，若不然我就得饿死！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仆人三下两下扯掉老太婆的衣衫，一脚把抱住自己腿不放的老太婆踹倒在死尸上。到梯口只有五步远。仆人把剥下的丝柏树皮色衣服夹在腋下，转眼跑下陡梯，消失在夜色深处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过了好一会儿，死一样倒着的老太婆才从死尸中撑起裸体，发出不知是呓语还是呻吟的声响，借着仍在燃烧的火光爬到楼梯口，垂下短短的白发朝门下张望。外面，唯有黑洞洞的夜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仆人的去向，自然无人知晓。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;电影-罗生门-黑泽明&#34;&gt;电影|《罗生门》黑泽明&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在自传《蛤蟆的油》中，黑泽明以《罗生门》的拍摄作为结尾，在描述作品成型过程时，他如下写道。
注意，电影《罗生门》并非纯然是芥川小说《罗生门》改编，而是以《罗生门》为故事场景，加上《竹林中》（林少华译本中为《密林中》）的主要情节，从而成就了这部伟大的电影。
关于这部电影的伟大，可以参看&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/LhXHINw_oZzjpusCa5h2NQ&#34;&gt;这篇推送&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;拍《罗生门》的计划是我在松竹完成了《丑闻》之后，大映提出是否能再给我们拍一部时，经再三考虑之后才决定的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拍什么呢？我左思又想，突然想起了一个剧本，这就是据芥川龙之介的《竹林中》改编的戏。这个剧本是伊丹万作（导演）先生门下的一个姓桥本的弟子写的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;剧本写得非常好，但把它拍成一部影片却未免太短了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;剧本作者桥本后来到我家拜访，谈了几个小时。我觉得此人很有见地，对他颇具好感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个桥本就是后来和我一起写《生存》、《七武士》等剧本的桥本忍。当时我想起了他据芥川原作改编的剧本《雌雄》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;差不多是下意识的，我想那个剧本就那么白白扔掉未免可惜，能否用它拍个什么。这种想法可能在我大脑的某处存在着。现在，它突然从某个拆皱处爬了出来，大声喊叫：拍个什么吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时我立刻想起：《竹林中》已经有三个故事了，如果再创造一个新故事，就正好达到影片所需的长度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时我还想起芥川龙之介的小说《罗生门》，它和《竹林中》一样，讲的也是平安朝的故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电影《罗生门》就这样慢慢在我头脑中孕育成形。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;芥川龙之介其人&#34;&gt;芥川龙之介其人&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;芥川龙之介（1892年3月1日－1927年7月24日），号“澄江堂主人”，俳号“我鬼”，日本知名小说家，博通汉学、日本文学、英国文学，但一生为多种疾病、忧虑所苦而自鸩轻生，年仅卅五。其名作甚多，以极短篇为主，如《竹林中》、《罗生门》、《蜘蛛之丝》等三篇甚至翻译为汉语，选入中华民国的高中国文课文、选读教材，他最为人所熟知的作品是《竹林中》。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;生平&#34;&gt;生平&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;芥川龙之介原姓名新原龙之助，1892年（明治廿五年）生于东京。父亲新原敏三在京桥区入船町8丁目以贩卖牛奶为生。为家中长子，有2个姐姐，不过，大姐在龙之介出生之前一年病死，当时只有6岁。他出生7个月后，由于母亲精神异常，他被送到母亲的娘家抚养，后来母亲在他11岁离世后，过继为兄长芥川道章（芥川龙之介之舅舅）的养子，遂改姓芥川。
芥川一家锺好文学与戏剧，充满浓厚的江户文人气息，龙之介受此熏陶，故有深厚之文艺底蕴。11岁时就与同学发行手抄杂志，并自己写作、编辑，甚至自绘插图。1913年他进入东京帝国大学，学习英国文学，期间开始写作。毕业后通过英文教学和报纸编辑维生。早在1912年廿二岁时，他已完成了处女作《老年》，两年后又发表了短篇小说《罗生门》，但并未受到重视。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1916年芥川毕业，论文题为“威廉·莫理斯研究”，其成绩位列同届二十人中之第二名。他在《新思潮》杂志发表短篇小说《鼻子》，夏目漱石读到后非常赞赏，对他多方关怀。这段时间他也开始创作俳句。1918年他发表《地狱变》，讲述一个日本战国时期的残酷故事，通过画师、画师女儿等人的遭遇，反映了纯粹的艺术和无辜的底层人民受邪恶的统治者的摧残。
1921年芥川龙之介作为大阪每日新闻报社的记者前往中国四个月，在结束访问之际与胡适会面，7月返抵日本，之后写成《支那游记》一书。这次任务非常繁重。在任务的压力和自身压抑作用下，他染上了多种疾病，一生为胃肠病、痔疮、神经衰弱、失眠症所苦。回到日本后，1922年他发表了《竹林中》，与安布罗斯·比尔斯的《月光小路》结构类似，都是在一件案子的调查采集的各方的证词与说法。不同的是《月光小路》最后澄清了事实，而《竹林中》中各方的证词某些地方重合却有很大矛盾，但是又都能自圆其说。整个作品弥漫着压抑、彷徨、不定向的气氛。这反映了作者本人迷茫的思想。自此以后，由于病情恶化，芥川龙之介常出现幻觉，当时的社会形势也右倾，言论自由受到从政府到普通人的打压。这使得他的作品更加压抑，如《河童》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1925年（大正14年）在文化学院文学部担任讲师。隔年，由于胃溃疡，失眠，神经衰弱的复发再次入住汤河源疗养。另一方面，妻子冢本文（婚后改为芥川文）搬到了鹄沼的别墅。2月22日，龙之介也来到了鹄沼并住在旅馆东屋。7月20日租下了东屋i-4号别墅，让妻子和三男居住。在此期间，完成了小品‘租房子之后’‘鹄沼杂纪’‘点鬼簿’。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1927年（昭和二年）芥川龙之介继续写作随想集《侏儒的话》，作品短小精悍，每段只有一两句话，但意味深长。姐夫卧轨自杀，芥川为二姐一家债务奔走导致身心俱疲。7月24日因“恍惚的不安”而仰药自尽，年仅35岁。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;主要著作&#34;&gt;主要著作&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;芥川龙之介在他短暂的一生中，写了超过150篇小说。他的极短篇小说篇幅很短，取材新颖，情节新奇甚至诡异。作品关注社会丑恶现象，但很少直接评论，而仅以冷峻的文字和简洁有力的语言来陈述，让读者深深感觉到其丑恶性，这使得他的小说即具有高度的艺术性又成为当时社会的缩影，《竹林中》、《罗生门》、《蜘蛛之丝》、《地狱变》、《杜子春》、《鼻子》、《南京的基督》等皆是经典之作，时常被选入课文、小说选集，或改编为戏剧。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;评价&#34;&gt;评价&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;鲁迅评价其作品: &amp;ldquo;所用的主题最多的是希望之后的不安，或者正不安时之心情。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;室生犀星评价其人: &amp;ldquo;这个作家好像从书籍之间变出来的，在世上只活了三十几年，谈笑一通，马上又隐身于自己出来的书籍之间，不再出来。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;其他&#34;&gt;其他&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1935年芥川龙之介自杀去世8年后，他的毕生好友菊池宽设立了以他的名字命名的文学新人奖“芥川赏”，现已成为日本最重要文学奖之一，与“直木赏”齐名，作为奖励新进纯文学作家的重要奖项之一，影响深远。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1950年，日本著名导演黑泽明，将芥川的作品《竹林中》与《罗生门》合而为一，改编为电影《罗生门》，在国际上获得包括戛纳影展金棕榈奖在内的多个大奖，使日本电影走向世界。此后，“罗生门”更成为华语地区对于扑朔迷离的、各方说法不一的事件的代名词。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>国民作家和民族自豪感</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2017/10/%E5%9B%BD%E6%B0%91%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E5%92%8C%E6%B0%91%E6%97%8F%E8%87%AA%E8%B1%AA%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Oct 2017 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2017/10/%E5%9B%BD%E6%B0%91%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E5%92%8C%E6%B0%91%E6%97%8F%E8%87%AA%E8%B1%AA%E6%84%9F/</guid>
      <description>
        

&lt;h2 id=&#34;国民作家&#34;&gt;国民作家&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;看到看理想今天的推送《让他们怨恨去，我也一个都不宽恕。》才知道鲁迅在81年前的今天死去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自他死去之日起，就被当做使我们的“民族魂”。想到前几天看博尔赫斯所说的“得到了一个新的观念，那就是每个国家都必须有一部代表作，必须有一位代表性的作家”——那么鲁迅可当做是我们的代表性作家了罢。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们得到了一个新的观念，那就是每个国家都必须有一部代表性的书，必须有一位代表性的作家，这位作家可能写过许多部书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奇怪的是——我不认为这点迄今已被人们觉察到——有些国家选出的人物并不与之十分相像。比如，我认为，英国应该推选塞缪尔·约翰逊博士为其代表；但是没有，英国选择了莎士比亚，而莎士比亚——我们可以这么说——比任何其他英国作家都缺少英国味。最典型的英国味是understatement，即所谓尽在不言之中。而莎士比亚不惜大肆夸张地运用比喻，如果说莎士比亚是意大利人或犹太人，我们一点不会感到惊讶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个例子是德国，这是一个值得赞许而又容易狂热的国家，这个国家偏偏选择了一个宽宏大度而不好偏激的人做代表，此人不太在意祖国的观念，德国选择的是歌德。歌德成了德国的代表。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国还没有选出一位代表性作家，但倾向于雨果。诚然，我非常敬重雨果，但雨果不是典型的法国人，雨果是在法国的外国人；雨果善用华丽的词藻，广泛运用隐喻，他不是法国的典型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个更加奇怪的例子是西班牙。西班牙本应由洛佩·德·维加、卡尔德隆、克维多来代表。然而不是，代表西班牙的是塞万提斯。塞万提斯是与宗教法庭同时代的人，但他是个宽宏大度的人，既没有西班牙人的美德，也没有西班牙人的恶习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仿佛每个国家都得有一个不同的人来做代表，这个人可能成为医治这个国家的毛病的某种特效药、抗毒素、解毒剂。我们自己本来可以选择萨缅托的《法昆多》作为代表，这是我们国家的书；可是没有。我们有我们的战争史，刀光剑影的历史，我们却选择了一部逃兵的记事录，我们选择了《马丁·菲耶罗》。尽管此书值得选为代表作，可是，怎么能设想我们的历史由一个征服旷野的逃兵来代表呢？然而，事情就是这样，好像每个国家都有这种需要似的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;民族自豪感&#34;&gt;民族自豪感&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;但正如陈丹青以及其他很多人所说，鲁迅本人一定不想当什么“民族魂”，甚至如同以上列举的那些人一样，是最不民族的作家了罢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想到叔本华对于 &lt;strong&gt;国民性&lt;/strong&gt; 的描述。（《人生的智慧》）&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;最廉价的骄傲就是民族的自豪感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沾染上民族自豪感的人暴露出这一事实：这个人缺乏个人的、他能够引以为豪的素质。如果情况不是这样，他也不至于抓住那些他和无数百万人所共有的东西为荣了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拥有突出个人素质的人会更加清晰地看到自己民族的缺点，因为这些缺点时刻就在自己的眼前，但每一个可怜巴巴的笨蛋，在这世上没有一样自己能为之感到骄傲的东西，那他就只能出此后一招：为自己所属的民族而骄傲了。由此他获得了补偿。所以，他充满着感激之情，准备不惜以“牙齿和指甲”去捍卫自己民族所特有的一切缺点和愚蠢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德国人没有民族自豪感，这为他们那为人赞赏的诚实提供了一份证明。但是，其中那些滑稽可笑地假装为德国民族感到骄傲的人却不是诚实的——这主要是那些“德意志兄弟”和民主党人干的好事。他们奉承恭维德国人民，以便把他们引入歧途。他们甚至说是德国人发明了火药；我可不同意这种观点。利希腾贝格提出过这样一个问题：“为什么没有多少人会去冒充德国人？如果一个人想提高身份，一般他会宁愿冒充法国人或者英国人。这是为什么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，一个人的独特个性远远优于民族性，在一个人身上所显现的独特个性比起国民性更应受到多一千倍的重视。因为国民性涉及的是大众，所以，坦率地说，它并没有多少值得称道的东西。在每一个国家，人们的狭窄、反常和卑劣都以某种形式表现出来，这就是所谓的国民性。我们对某一民族的国民性感到厌恶以后，就转而称道另一民族的国民性，直到我们同样厌恶它了为止。每一个民族都取笑别的民族，他们的嘲笑都是对的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>八月三十二号日记</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2017/08/%E5%85%AB%E6%9C%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%BA%8C%E5%8F%B7%E6%97%A5%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Aug 2017 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2017/08/%E5%85%AB%E6%9C%88%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%BA%8C%E5%8F%B7%E6%97%A5%E8%AE%B0/</guid>
      <description>
        

&lt;h2 id=&#34;08-12&#34;&gt;08-12&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;好久没有写什么字了，不管是在电脑还是在纸上。虽然是在开一家书店，却好久没看书了。每天都感觉有些什么事情没有做，但其实一天下来，也没做太多事。
也不是没有定计划，但一如以往，并不是说定了计划时间就是自己的了，关键还是在于应用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嘿，张潮，不是说换一个环境，换一个时间，你自己就一定会有多么大的变化的。内心自己的改变，最初和最终还是要靠自己！&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-14&#34;&gt;08-14&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;昨天晚上吕露妈妈过来，正好看到老妈在，一起谈了一会儿，然后两人去广场转了半个多小时，九点多才回。
今天中午去好万家吃饭，之后又去家里坐。三个家长互相说着希望我们俩结婚，推演多时。和吕露临离开的时候和他们说了，准备明年结婚。
于是下午四点多老妈回来后，看我醒了，凑上前来说你们要不要买个房子啊。。。晚上在亲爱的家里吃饭的时候也是，说起房子的事情。关键是老妈竟然已经做了调查，下午去文汇对面的阳源小区里去问了，还拿出一个人家计算好的置业的单子。
所以果然如之前所想的，一开始说结婚，然后所有都借着来了。吕露安慰说，应该这样想，之后的日子还是我们自己在过。
也只能这样安慰了吧。
又是昨天，下午的时候把书店微信的第一篇文章（一家书店的诞生）发了，一下午收到不少祝福，特别是朋友圈里好多朋友转发。微信端的运营要做起来了，不要只是第一篇不错，想想只是大家看在开业的面子上，之后的时候，需要文章取胜。
明天开业，招牌还没挂起来，最顶层还蛮空，操作台的桌子也还没弄——事情果然好多。白天又到了一批当当的书，上书摆书的过程果然还是一个体力活。
整理书的时候发现有几本套书有残缺，阿城文集中的《闲话闲说》，《蜀山群侠传》中的第一卷和第九卷。先记在这里，或许什么时候可能会在某个角落里找到？
不管怎么样，看着书架上的这些书，心里还是欣喜的，有种地主家有余粮的感觉。
这是每天的笔记，另外，微信上也争取每天写一点什么吧，有计划然后注意按照计划实行！&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-15&#34;&gt;08-15&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;好像每天记的时候都已经转钟了，但还是今天。
今天开业，上午没什么人来，收获了三对花篮加一盆绿萝。午饭时锁了门一起回去，吃完后过来刚刚开门，就来了一拨客人。都是皮乐金的朋友，之后前些天来的一中的小男生也来了，等着一位女生来了一起看书，好像还画了画。
下午将近五点的时候，吕露在一中的新同事们也都来了，竟然一个不落，于是脚没怎么沾地忙到八点多：两杯卡布奇诺，一杯拿铁（做了这么久，其实咖啡牛奶的具体配比还是不太清楚，只是姑且这样叫着），一杯焦糖牛奶。之后是晚餐，十一人份、整整用了三包500g 包装的意面，分次煮了三大锅，还真是独特的体验。
九点左右才终于闲下来，老妈也回来了。在我洗餐具的间隙又过来跟我畅想未来：要不当个老师啥的，跟吕露一样多好啊。。。
怎么说呢？很不耐烦，用“我想做现在做的事情，在这里洗碗又怎么了”的话来反驳。说不要觉得我这样做就浪费了之前读的大学一样，职业没有贵贱的话。——但静下心来，其实是想说为什么说现在所做的就没有意义呢？开书店就这么没有前途吗？（肯定没有麻将馆赚钱？）
当然我不是说我不想赚钱，只是为什么不能通过书店这样一个途径来赚钱呢？以书店为依托，我想看看能不能建立一个小小的生态，想象互联网和实体书和本地社群之间更多的可能。
明天老妈就走了，不是说不想她留下来帮忙什么的。只是现阶段确实不太需要，希望等到书店的日常工作稳定下来，形成一套固定的模式之后，蛮多饮品的活可以请老妈来做。（到时候又是一番手忙脚乱了，不过换成老妈。）
以上所想的，明天老妈走的时候跟她好好说一下吧~
定了一下微信公众号的传播计划，马上是周三了，要开始做起来啦~
晚上发了一篇“朝露晚语”，感觉还不错，不知道一百多个关注者中有多少会注意到阿城。或许这种不确定性也是需要的呀，积少成多。
随意浏览的时候时间过得很快，看了几个博客，知道点当下发生的事情，看到一两句当时觉得不错的话，接收到几个还不错的推荐链接。“知道”，仅就这而言，好像对我的人生并没有起什么作用，但是如以上所知，谁又知道呢？
随意记一下还记得的——&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;伊坂幸太郎小说中的话：奇怪的动物都被好好的保护到动物园中，奇怪的人却往往被讨厌。（也有被保护的奇怪却讨厌的动物吧，而且在动物园中的动物是被好好保护着吗？关于奇怪的定义又是如何呢？不过但就这句话而言，确实很好玩。）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;YouTube 上值得订阅的频道：一个讲电影的（看了其制作的讲《千年女优》的短篇），一个台湾将日常英语学习的（看了一个介绍视频），一个美国 NBC 的闯关节目（跟国内夏天卫视台做的闯关类节目真是天差地别，谁是天谁是地不用说了），一个独自一人建生活空间的（没看，但看截图和介绍就很好玩的样子）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Telegram 软件，惊奇地发现是全平台覆盖，之前看到谁介绍说是一个对隐私极端保护的软件，深入去了解一下（虽然软件本身就要翻墙才能浏览），应该很好玩，上面应该也有些不错的群组和话题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-16&#34;&gt;08-16&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;睡在客厅，一边被外面吵醒，一边隐隐的担心外面的招牌是不是掉下来了。终于捱到八点，开门去看，果然掉在地上——算是验证了一晚上听着楼上空调轰鸣想着滴落到外墙上的水引起粘着的招牌的掉落的担心。
九点电工刘师傅过来，帮忙用钉子安装招牌和灯箱，忙了一个多小时，没有收工钱。
十点钟老妈离开，吕露的爸爸妈妈来送，还帮忙叫了商务车。
一起送的时候还絮叨着说怎么能不吃早饭呢？
中午吃的昨晚剩的意面。晚餐吃的吕露家里昨天剩下的米饭。
说是“石首文艺”的编辑过来了，三个人与吕露老爸聊了蛮久，因为一见面发现竟然是多年前吕露爸爸的学生。
下午晚上都有人来，最多的竟然是家长带着孩子的组合，所以亲子阅读方面是可以挖掘的。
算一算从早上九点开始，忙到晚上十点。
吕露还须回家去住，即便说了明年结婚。
说要不十一就去领个结婚证吧。却有些抗拒，是害怕以此为代表的新的人生？
还是说既然领证与否于我们自身无碍，为何要受到这样的外部压力去领证？也可以反过来问：既然领证与否于我们自身无碍，为何不去领个证得了。
还是拗着。
回望，今天&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;当当43本书到货，记录并上架。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;制作饮品：2杯美式，3杯卡布奇诺，1杯拿铁，3杯焦糖牛奶（虽然叫巧克力牛奶）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;亚马逊“满200减100”折扣购书&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;整理既有书籍，未完成&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;明天：
- 购物清单（超市）
- 厕所门插销
- 2000元85折图书书单初步
- 微信文章主题确定&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-18&#34;&gt;08-18&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;从昨天说起。
但是因为过了一天，具体做了些什么反倒不清晰了。而文字的意义也在于此，看上面的文字，好像可以稍微回顾文字所代表的影像——只是这个时候，记忆反倒退居，由文字牵引。
不过在当下写的时候，文字还是由记忆拖出。
一上午没什么精神，有两个女孩来书店，却不像是来看书的样子，嘻嘻哈哈只顾着拍照什么的。
几次准备出去，都因为临时有客人来不得不推迟，只好打了电话让阿姨过来帮忙看着。
去了中百买了些炖汤的玉米，又就近去了旁边的宠物店，听老板讲了几十分钟的他养的狗的故事。哈士奇果然很可爱，只是想了想确实不太适合在书店。养只猫也好~英短？不过好贵。
快到晚上的时候算了算钱，扣去这段时间又买的一些书，确实没剩下多少了。
所以？
书店开始慢慢稳定，每天有那么三五个人会来，所以其实可以开始做些之前预想的事情了。
今天的“朝露晚语”写什么呢？
读了《火花》和斯特劳斯的一篇文章《我们都是食人族》，从这里面找一些来写吧。
因为先看的是剧集，文字版的《火花》没有剧集中那么精致的细节，集中描写的是德永和师父，更像是一本写给师父神谷的情歌。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-19&#34;&gt;08-19&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;昨天到最后心情不是太好，两件事。
亚马逊上买梁鸿的两本书，选了套装，露在说了一通梁鸿的书不过尔尔和她的书好贵，之后说单本买更便宜一些。很不耐烦的回应说好好好，你买单本吧。
晚上发“朝露晚语”，用了露之前摘抄的《牧羊少年的奇幻之旅》中的一段文字，讲述王尔德改变的水仙花故事。最后是一句文中人物的感慨：多么美丽的故事啊。第一遍的时候去掉了，觉得让故事本身去说即可，后面照例加了句与读者的互动。发给她说没有体现出这个故事的多义性，要改。最后变成把最后那句话加在原文中，可以让读者也想起自己之前看的美丽的故事。只是第一遍改的时候，在最后面也加上了一句“是啊，多美丽的故事。”与原文形成呼应，被说成是画蛇添足。于是照她的意思发，删掉不要。
再加上晚上关门时，发现放在外面走廊的梯子不知道白天什么时候被偷走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为这些头痛。之后看木卫二的《独立日》，想着现在的处境，模糊想到萧红的一句话“这不就是我的黄金时代吗？”
工作时候的畅想，其实就是现在的生活啊，可以看书可以观影可以自己控制自己的时间，就是自己所向往的啊。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-19-2&#34;&gt;08-19(2)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;看了刁亦男的电影《白日焰火》，一直以为叫“亦男”的人应该是女的，没想到是个六几年出生的中年男子。
廖凡在电影中也是演一个觉得人生没什么意思的中年男子，从警队调离到工厂当保安后，终日喝酒度日。是啊，要不然做些什么呢？
终于有机会去做点什么，追着那个谜一样的女人跑，是为了破案还是为了诱惑，或者只是向朋友解释的“也就是想找点事儿干，要不然太失败了。”
“咋地，你还想赢得人生啊？”朋友这样问道。
“至少，输的慢一点。”
最后与警队的人一个桌子上吃饭，大家恭维说这次老张居功至伟的时候，端起酒杯，说“不过是瞎猫碰上了死耗子”，打个哈哈。
片中的桂纶镁是所有男人追逐的对象，自身却平静至将所有埋葬。
冰刀杀人者王学兵，最动人的时候是与桂纶镁走着，想贴近对方不愿于是不敢。之后来临的是死亡，所以也没法去深究为什么不愿，如何不敢了。
廖凡最后旁若无人的舞蹈（背景音乐欧阳菲菲《向往》）和白日里盛开的焰火，是对什么的无奈和反抗？
今天一中学生报到，露是班主任，加上被分配了接下来军训的带队工作，中午十二点多回来，不到两点回学校到晚上十点多。这样看来书店确实只是停脚的地方了罢。当然是说“赚多点钱可真不容易啊”。所以很矛盾。
十一点半从她回去后走回来的路上，三家烧烤档都开着，外面坐满了人。想到的却是店家，书店和烧烤档其实没太大不同吧，特别是我现在还卖着饮料。烧烤档里每天把鱿鱼猪肉藕和韭菜串起来，和我每天准备饮品、买书拆书上架，一般无二。没想到这一点的时候，心里想着烧烤档的老板生活得挺无趣，每天重复的串着串儿。之后想到自己的时候，不禁去问，我也是这样的吗？
昨天两点多才睡，在客厅坐着看书之后，回床上起兴查投影仪，好一点的要五千多，查到两个型号，爱普生（EPSON）CH-TW5300 或者 TW5210系列。因为正好是看的关于电影的书吗？
早晨还是起不来，虽然睡前计划着能早起跑步吃饭再买点东西的，只是七点多关了一次闹钟之后，再睁眼就九点多，又是一天。
不再记几天做了些什么了。
一晃，又两点了。
抽了一支烟，让露买的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-20&#34;&gt;08-20&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;收拾了一下午的书，还没有收拾完，好累。
十二点钟的时候做下周的计划到现在（2017-08-21 02:08:34），倒是有些雀跃了。
每天只这个时候和早上有点时间，希望明天能早起，让早上的那点时间好歹属于清醒着的我。
明天继续摆书帖标签。
还做点什么呢？喝杯茶？&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-22-1&#34;&gt;08-22(1)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;因为一天里记录的太过厉害，反倒没什么精力在这里写写了。
昨早7点起床，七点四十出去跑步+购物，一小时后回来。学习制作奶茶，煲汤。整理已采购的图书，清理书架，一天忙忙碌碌过了。晚上八点多久关了门，睡到九点多才醒，感觉好一点了。
现在回忆起来不过就这，但当时记录的时候是怎样的？
每做完一件事之后就在白纸上记录下来，有时候因为记录所花的时间不能忽略，在纸上又要记录下来这段时间写上面这段记录了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-22-2&#34;&gt;08-22(2)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;下午开始看鲁迅，从杂文开始看起，第一辑是《坟》，1907-1925年间的论文集。照例前面的题记很有意思，说了三个理由：所述之事之人可让自己回忆；还有人看特别是还有人骂；私心于过去20年的痕迹。
第二个“在人旁边嗯嗯叫的苍蝇大概是不知道自己的讨人厌之处，我却偏要让人讨厌一些，让他们知道这个世界并不是他们想象的那么美好”。
收录的文章有他20多岁时候的，写这题记的时候却已经40多岁。后来人一想就想到这个人的一生——1926年写就，还有十年好活。但那时候的鲁迅还不知道他有多少年好活，也许长也许短，也许根本就没有想过这个问题。但总之，他四十多的时候看着之前二十年来写的那些文字，想着要不就编入一缉，就叫“坟”罢。
虽然已经过去，虽然被叫做坟，但还是“木皮道人说的好，‘几年家软刀子杀人不觉死’，我就要专指斥那些自称“无枪阶级”而实际上是拿着软刀子的妖魔。”
之后翻开来看，前几篇是文言写就的科普论文，1907年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前天初翻了一下《夜航船》，知道了书名的来历：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一僧人一士子宿夜航船，士子船上引经据典、夸夸其谈，僧人答不上来只好假寐，还不好意思把脚伸得太直，蜷缩着。之后越听越不对劲，问士子说詹台灭明是一个人两个人？答说当然是两个人。又问尧舜是几个人，答曰肯定是一个人了。僧人大笑说请容我伸伸腿。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;世间学问，唯夜航船最难。“吾辈聊且记取，但勿使僧人伸脚则亦已矣。”僧人还真倒霉，遇到张岱这样的要一直蜷着腿。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-28&#34;&gt;08-28&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;今天休息。
前几天每天怎样过着，挨着挨着也到了现在。昨天微信上发了图文，把“朝露晚语”中摘抄的文字作了些推荐。而且终于搞定了用 MarkDown 编辑图文后直接排版的流程。
店里在25日的时候营业额突破了一千，还算不错的开端？
只是有时候会觉得没什么意思，在很多瞬间里。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-29&#34;&gt;08-29&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;接着昨天的写。
还是需要沟通，更不要去臆想。昨天上午只我们这一栋停电了，因为欠费。早早的就听到外面人声鼎沸，被吵起来后到支付宝上看，显示欠费90元，于是交了钱，却没立即看到来电，大概有一个小时的延时吧。
没有去管外面，刚充好电，露在八点多的时候就来了，也是一来就说竟然停电了。下意识里就觉得怎么所有的人都跟我抱怨，难道就因为我没交电费？接下来俩人一上午没说话。
下午两点多的时候终于忍不住问她，得到很小声的回答说我又不耐烦她了。确实我很容易将火发在熟悉的人身上，将对其他事情其他人的不满投射到身边人的身上。之前是老妈和小妹，现在是露。
于是说了“亲爱的，对不起”。
不过亲爱的还真是非典型的女生，在做是否是直男的测试中（得分越高越不是直男），我的得分比她还高一些，69对27？
昨天七夕，给老妹和老妈各发了个红包，但好像并没有给亲爱的发~不过陪着过了一天呀，晚上一起做饭，再驮着她去超市和面包店买吃的。
昨天周一，所以一周又是过了不少时间，上一周写下的计划到现在完成了多少？？四分之一都不到吧。
截至现在能回想起来的：Excel 课程学了一节；《一个市民的自白》看了一章；CSS 学了一半；微信文章写了一篇；电影看了两部《四百击》、《八部半》（还是昨天才断断续续看完的）；鲁迅读了《坟》的前两篇，文言文看着看着就想睡了。
所以有的时候觉得没事情做，是为什么呢？其实真要说起来，忙都忙不过来的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;08-31&#34;&gt;08-31&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;八月底啦，所以这是最后一天的“八月”。
前两天与亲爱的腻了整天整天，今天她早早去上班了，晚上才回。
昨晚十点多送完亲爱的回来就睡了，算上早晨因为亲爱的过来醒来的半个多小时，也睡到了十点吧。（现在竟然想起来大一时早起做操然后回宿舍补觉的情形，一晃七年了。）
想想今天做些什么呢？
* [ ] 写作
* [ ] python 编程
* [ ] 看工具书《怎样写影评》
* [ ] 微信公众号文章，推荐王小波，用十三邀番外篇视频做开头。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;09-01&#34;&gt;09-01&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;八月已过，没有什么不同，胡子要剪了。
&lt;img src=&#34;https://ws4.sinaimg.cn/large/006tKfTcgy1fj3g753fpsj30m80go3zt.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>始终未完成的规划</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2017/08/%E5%A7%8B%E7%BB%88%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E6%88%90%E7%9A%84%E8%A7%84%E5%88%92/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 19:38:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2017/08/%E5%A7%8B%E7%BB%88%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E6%88%90%E7%9A%84%E8%A7%84%E5%88%92/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;首先，想一下现在想做与能做的有哪几块：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;书店相关——书籍相关，饮品学习与制作，微信公众号，日常卫生。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;兴趣与技能——python 学习，语言学习，看书，写作。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;健康身体——减重（尝试量化），植物栽种，养狗（猫），厨艺（菜谱）。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;可行动与量化在每日的时间表中的有：（以时间为序）&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;8：00-9：00，开店准备，包括：

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;植物浇水&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;扫地，倒垃圾&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;洗衣服&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;收拾床铺&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;餐具清洁与摆放整理&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;房间通风透气&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;个人洗漱&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5分钟晨练&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;称重&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;朗诵&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;9：00-11：30，开店时间，包括：

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;顾客相关，按1小时计算&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;处理微信公众号，前期主要是规划以及写文章，积累到一定时间后开始处理后台信息等。并且可以围绕微信进行互联网实验。（从微信尝试入手线上。）按一小时算。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;11：30-13：00，午餐时间：

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;按照规划的菜谱做菜，尝试定量——与减重计划结合。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;买菜（每规划一次进行一次采购），做菜，清洁（在做菜的时候就考虑这点，随时清洁油污）。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;13：00-14：00，午休：

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;小休+规划下午计划+看剧时间&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;14：00-18：00，下午开店

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;顾客相关，按2小时算&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;按读书计划进行阅读，做笔记——以便微信公众号有所产出。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;编程1小时。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;18：00-19：30，晚餐时间：

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;按计划准备晚餐&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;锻炼身体&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;称重2&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;19：30-20：00，休息：

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;闲书、看剧、游戏、洗澡&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;20：00-22：00，学习：

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;按学习计划进行学习&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;包括英文、编程&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;此时可以采用视频学习，每次课程不宜多，少而精。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;22：00-23：00，回顾：

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;开店情况回顾：清账、汇总、反思与总结&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;几个计划完成情况回顾：减重计划、阅读计划、学习计划&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;规划第二天，笔记&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;23：00-24：00，准备睡觉：

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;睡前看书，不求甚解。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;24：00-8：00，睡觉。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;涉及到这样几个子规划项目：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;减重计划：食谱，锻炼，记录&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;阅读计划：主题，书籍，进度，笔记，产出，写作&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习计划：主题，类型（MOOC 或书籍？），节点&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;书店计划：产品与制作流程，宣传&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烟</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/11/%E7%83%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/11/%E7%83%9F/</guid>
      <description>
        

&lt;p&gt;我们把物质分成固液气三态，吃到人嘴里的大多是前两者，只有吸烟，给我们一种「气」的感觉。但想想每一个呼吸之间都有空气进出，烟与之相比，只是更加有形。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚刚坐在躺椅上，躺椅左边的扣着的小台灯开着，吸一口烟再吐出。不经意间看到灯柱下的烟的流动，屏住气生怕吹散，一口一口地吐着，一眼一眼地看着。拿手机却照不出来，这种颗粒状的汇集和婉转。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近习惯晚八点多在地铁与家里这一段的路上，夜已经黑了，空气也变凉，拿烟盒，点火，抽一支烟。于是走得很慢，时间也跟着慢下来，路程以烟燃完的标准来计算。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;固液气三态什么的纯粹是瞎诌，给自己在黑夜里抽烟找个理由。但这种对身体没有任何好处的「东西」确实有其独特的地方。算食物吗？由呼吸系统进入，确实留下一些东西在身体中，却又没有那种饱腹感（不会有人说，抽多少支烟抽饱了），是好处也是害处。（所以可以说「要害」？「害」这个字的多义性很值得玩味。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;留在身体的是，一大堆的有毒物质。但身体很奇怪，尽管有毒，却反馈一种类似于「醉」的感觉。我总是有这种醉，不强烈，像是刚刚好的样子。问其他抽烟的人，得到的回答往往是「一开始有，习惯之后就没了」，有种吸烟会醉是幼年学习期不成熟的意味。就像喝酒，练一练酒量大了，就不会醉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但，如果不是因为这种轻微的醉的感觉，还抽烟喝酒干嘛？就出现一个很有意思的悖论：想要感受微醉滋味，越感受越不会醉，但不以为退化反以为成熟。目标渐行渐远，也还沾沾自喜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到烟，看看烟产生的过程。一开始时固态的烟丝，点火燃尽散出来的烟被人吸进体内，再呼出来。这样描述，人有种机器之感，刻意地将某种可见的气体吸入，「过滤」后再呼出，并且嘴巴充当了鼓风机的作用。再加上燃烧、发光、灰烬，这些与温度相关的词语，被口腔吸收，烟气弥漫。好像自己也温暖起来，并且能掌控这温暖似的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吸最后一口的时候，能感觉到指间的过滤嘴瘪下去、温度也上升，也因此烟在嘴巴里的密度和停留的时间加大，很明显地感觉到对口腔壁的刺激。麻麻的刺，比空气更暖，反倒不那么醉了。
把烟头丢在地，踩上一脚——一如吃剩的鸡骨头。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;附&#34;&gt;附：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;说吸一支烟短寿一秒，不以为然，让人短寿的事还少吗？只少一秒，真是划算。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;瘾。我现在的瘾是夜里路上一天一支的程度。瘾变得更大，其实是身体变得更迟钝了吧。不知道我的身体会以什么样的速度变迟钝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下午翻资料，意料之外翻到土摩托讲LSD历史的文章，偶然催发的奇特物质，幼稚却优质的年代，也由之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人，或者说由人构成的世界很奇怪。远古巫用迷幻药让自己通神，终于回到身体本身却又被禁止。大概也因为这，「毒」的界限模糊而参差。「我对我的身体没有最终处置权」，还真是的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，回到一个基本问题：活着是为了什么呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我现在25岁，不由会想张自先25岁时怎样，也吸烟，也没有女友，渴望温暖吗？他出事后，稍微好一点的那年寒假，把病床摇起来让他坐着，给一支烟，他会用手拿着做出理烟的动作：拇指和食指夹着烟，在白色的棉被上顿一顿。&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chrome浏览器使用技巧</title>
      <link>https://tideyzhang.name/blog/2016/02/chrome%E6%B5%8F%E8%A7%88%E5%99%A8%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%8A%80%E5%B7%A7/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 19:37:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://tideyzhang.name/blog/2016/02/chrome%E6%B5%8F%E8%A7%88%E5%99%A8%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%8A%80%E5%B7%A7/</guid>
      <description>
        

&lt;p&gt;使用 Chrome 很久，还不时发现一些小的技巧，加上许多已经成为习惯的技巧，便在这里记下来，做一个简单的推荐，也方便自己记忆。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-历史&#34;&gt;1. 历史&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Chrome 浏览器是 Google 在08年上线的网页浏览器。Chrome 原意是化学元素「铬」，而「铬」的原意在拉丁文中是「颜色」，再加上 Chrome 在网页设计中有「框架」之意，因此就像 Google 或者 Apple 这些公司在设计自己名字时机缘巧合所产生的各种故事一样，Chrome 也给人以多种遐想。
按照更新频率和稳定性的不同，有四个版本分支(参照 &lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/Google_Chrome#.E7.89.88.E6.9C.AC.E8.AA.AA.E6.98.8E&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; )：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/zh-CN/chrome/browser/&#34;&gt;Stable Channel（稳定版／正式版）&lt;/a&gt;，为追求稳定的普通用户使用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com/intl/zh-CN/chrome/browser/index.html?extra=betachannel&#34;&gt;Beta Channel（测试版）&lt;/a&gt;，正式版发布前的公开测试所用，版本上的新功能不会作太多修改，主要为安全上的测试，可能会存在不稳定情况，适用喜欢较稳定又可尝鲜的朋友下载使用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com/intl/zh-TW/chrome/browser/index.html?extra=devchannel&#34;&gt;Dev Channel（开发版）&lt;/a&gt;，主要为功能上的测试，可能存在稳定性问题，更新速度通常为一周一次，适合开发人员使用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com/intl/zh-tw/chrome/browser/canary.html&#34;&gt;Canary Build（构造版）&lt;/a&gt;，2010年7月加入，比开发版更新更不稳定，但相对的也会加入更多测试性的新功能，仅适合开发人员或追求紧贴最新版本的用户使用。Canary Build 有一个特色是它可以独立安装及免安装，不会覆盖原本的“ Google Chrome ”版本，让系统中可以同时拥有两套安装版“ Google Chrome ”，但 Canary build 的用户文件不能与其他分支共用。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;建议参照自己的折腾能力使用 Stable 版本或者 Beta 版本。至于更新，最简便的方式是&lt;a href=&#34;https://duotai.org/&#34;&gt;翻墙&lt;/a&gt;后自动更新。（经测试，软件本体不翻墙可直接在官网下载，扩展程序商店还需要翻墙。）&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-界面&#34;&gt;2. 界面&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;进入 Chrome 后可以发现其界面简洁而有特点：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://tideyzhang.name/media/chrome浏览器界面.jpg&#34; alt=&#34;chrome浏览器界面&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最上面是多标签页，可以通过鼠标拖拽移动或者分离。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再往下是融合了搜索功能的地址栏，同一层次还有插件图标以及菜单选项。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后是可隐藏的书签栏（图中已隐藏）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三行之后，全部是网页正文，但仍然会在鼠标指向链接时在左下角出现链接地址。
接下来是菜单，直接修改相应参数或查找信息，都是即时操作，不需要点击&lt;code&gt;保存&lt;/code&gt;按钮，可说是使用习惯与设计思路的一大飞跃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外，还有&lt;code&gt;扩展程序&lt;/code&gt;，&lt;code&gt;历史记录&lt;/code&gt;，&lt;code&gt;书签管理器&lt;/code&gt;，&lt;code&gt;下载内容&lt;/code&gt;等界面，与一般网页显示方式一样，风格统一。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-操作&#34;&gt;3. 操作&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;标签页&#34;&gt;标签页&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;标签页是个很好玩的东西，而 Chrome 更是把标签页做到了极致，几乎所有的设置都以标签页的形式表现出来，即时存储。
关于功能，鼠标右键即可，个人最常用的有&lt;code&gt;固定标签页&lt;/code&gt;，&lt;code&gt;关闭右侧标签页&lt;/code&gt;，&lt;code&gt;重新打开关闭的标签页&lt;/code&gt;等。都有快捷方式，但考虑到实用频率，鼠标右键足够。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;地址栏&#34;&gt;地址栏&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;不用输入全部域名（如&lt;code&gt;www.baidu.com&lt;/code&gt;），只用输入&lt;code&gt;baidu&lt;/code&gt;即可，浏览器会自动进行补全。
地址栏同时有搜索功能，在任何时候直接在地址栏中输入关键字即可使用默认搜索引擎进行搜索（默认搜索引擎在&lt;code&gt;设置&lt;/code&gt;中设定）。
快捷操作：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在浏览某网页时&lt;code&gt;Ctrl+L&lt;/code&gt;选中地址栏，直接输入网址或关键词，&lt;code&gt;Alt+Enter&lt;/code&gt;在新标签页打开。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在&lt;code&gt;设置--&amp;gt;搜索&lt;/code&gt;中设置默认搜索引擎。除此之外，Chrome还可以记住用户所浏览网页的搜索框，用户可以指定关键字，在地址栏中实现快捷搜索。如，&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/&#34;&gt;豆瓣图书&lt;/a&gt;的搜索，设置关键词为&lt;code&gt;b&lt;/code&gt;。
快捷操作：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Ctrl+L&lt;/code&gt;选中地址栏，输入&lt;code&gt;b&lt;/code&gt;后，按&lt;code&gt;Tab&lt;/code&gt;键，地址栏出现&lt;code&gt;用book.douban.com搜索&lt;/code&gt;字样，输入关键字搜索即可。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;几乎所有的操作都可以在地址栏中输入到达（都是以&lt;code&gt;chrome:&lt;/code&gt;开始），特别是实验室功能入口，&lt;code&gt;chrome://flags/&lt;/code&gt;，可以停用或启用某些实验室功能。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;书签&#34;&gt;书签&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;书签栏在地址栏下面，可以选择显示或隐藏（个人认为当然显示更方便）。书签可以实现同步，并且也可以与手机版 Chrome 浏览器同步。添加书签栏的操作有这样两个便捷方式：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;地址栏右边&lt;code&gt;五角星&lt;/code&gt;图标，点击即可，并可以指定书签文件夹。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;鼠标选中网址，直接拖拽到书签栏相应地方，可以更方便的确定书签位置。
书签管理器现在有符合 Material Design 原则的页面，可以使用扩展程序 &lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/bookmark-manager/gmlllbghnfkpflemihljekbapjopfjik?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;Bookmark Manager&lt;/a&gt; 实现。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;设置&#34;&gt;设置&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;设置中有很多好玩的地方，自定义关键词在地址栏中实现快捷搜索在前面已经说了，除此之外：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;改变网页字体，在&lt;code&gt;设置--&amp;gt;高级设置--&amp;gt;网络内容--&amp;gt;字号&lt;/code&gt;里，个人习惯于自定义为&lt;code&gt;微软雅黑&lt;/code&gt;，字号适当调大。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;管理密码，在&lt;code&gt;设置--&amp;gt;高级设置--&amp;gt;密码与表单--&amp;gt;管理密码&lt;/code&gt;中，点击后可以查看浏览器保存的密码，当然密码并不可见，需要输入电脑系统的密码才能查看。（以后不用记密码啦！）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;扩展程序&#34;&gt;扩展程序&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;扩展程序是 Chrome 的最大特色，以至于越来越像一个微型的操作系统，再浏览器上就可以实现各种各样的功能。仅就浏览方面，以下几种是必备：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/adblock-plus/cfhdojbkjhnklbpkdaibdccddilifddb?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;Adblock Plus&lt;/a&gt;，广告拦截工具，界面清爽了不是一点点。支持自定义。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/crxmouse-chrome-gestures/jlgkpaicikihijadgifklkbpdajbkhjo?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;crxMouse Chrome Gestures&lt;/a&gt;，鼠标手势，但又不仅仅是鼠标手势，超级拖拽功能也很便捷，自定义很方便。同样，支持 Google 账号同步。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;另外的一系列诸如&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/evernote-web-clipper/pioclpoplcdbaefihamjohnefbikjilc?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;保存网页&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/awesome-screenshot-app/mfpiaehgjbbfednooihadalhehabhcjo?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;截图&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/google-translate/aapbdbdomjkkjkaonfhkkikfgjllcleb?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;翻译&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/pocket/mjcnijlhddpbdemagnpefmlkjdagkogk?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;稍后阅读&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/%E6%83%A0%E6%83%A0%E8%B4%AD%E7%89%A9%E5%8A%A9%E6%89%8B/ohjkicjidmohhfcjjlahfppkdblibkkb?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;购物助手&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/new-tong-wen-tang/ldmgbgaoglmaiblpnphffibpbfchjaeg?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;繁简转换&lt;/a&gt;等，都可以在商店中很方便搜到（需要翻墙）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你不知不觉添加了那么多扩展程序，因此有必要对其进行管理了，在不同的环境下使用不同的扩展组，推荐 &lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/aalnjolghjkkogicompabhhbbkljnlka?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;Context&lt;/a&gt; ，可以进行分组并快速切换。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
